[SPQR]開坑講下羅馬建城以來既歷史

最近入手左李維Livy既Ab Urbe Condita（建城以來既羅馬史）英譯本
見到學術台唔少歷史post所以我都打算講下，由羅馬建城開始到凱撒稱帝既羅馬史，之後既歷史就有請Edward Gibbon來講

由於涉及既時間幅度太長，所以敘述歷史事件既時候唔會太過詳細，早期羅馬既歷史涉及唔少神話色彩，所以不一定是真既，或者話真正既歷史已經消散係歲月時光裏面，只係得翻零碎既碎片留底

好啦，點解要講羅馬史呢？羅馬既重要性係邊呢？

首先，羅馬既政制係好多人模仿既對象。希臘城邦既世界，用Aristotle既分類方法，可以按照(1)統治者既數量同(2)服務對象，分爲君主制，僭主制，貴族制，寡頭制，民主制同暴民制六種。而這六種政體不是自有永有，而是會變來變去既。

係邁錫尼時代時代，係傳統既君主制，後來貴族削弱君主既力量，變成寡頭制或貴族制，平民削弱貴族變成民主制，之後隨住民主化既失序，由民主制變成處死蘇格拉底既暴民制，暴民制創造出政黨，最後由領袖取代黨派奪取權力，最終以僭主制結束，這個僭主由於得到群衆既支持，可以更加肆無忌憚破壞習慣同規矩，最後完全不受約束，用斯賓格勒既語言來講，呢個時候就係文明既末日。

而對於希臘既思想家同哲學家來講，希臘既主要問題就是政體轉變得太快太容易，雅典可以一下子由民主進入僭主，而寡頭制既斯巴達就有嚴重既内耗問題。當時阿里士多德認爲，最好既解決辦法，就是將君主制，貴族制同民主制三合一，成爲共和制。一方面可以確保公民有足夠既政治參與權，另一方面又避免左多數人既暴政出現。

後來係希臘人眼中，最接近這種政體既就是羅馬。而共和制既英文，詞根就是來自拉丁語res publica。不過希臘人唔夠長命，他們只見到黃金時代既羅馬共和國，所以他們無辦法知道，羅馬一樣都是有政體變遷，但羅馬變既速度就慢過希臘好多，最後羅馬都係走唔出希臘政體既輪回。

羅馬既另一個重要性，就係將文明，由南歐擴展到去中歐，東歐以至英倫三島。羅馬留底既遺產，由下水道到拉丁文，去到成文法，是西方文明既根基；所以後世既共和主義者，就是用羅馬來做原型，希望用羅馬既共和制來解決之後歐洲出現既問題。

他們分別是：

馬基雅維利（無錯，他是共和主義者來）

托克維爾

山姆阿當斯

麥迪遜

讓盧梭

其中美國是受羅馬影響最大既國家。美國開國元勛之一麥迪遜，漢麥爾頓寫聯邦黨人文集既時候，就用左羅馬執政官既名Publius。體制上面，總統是執政官，衆議院是公民大會，參議院是元老院連名都照搬。羅馬既貴族共和制，透過後來憲法既確立同參政權既擴大，成爲左代議民主制（同直接民主做對比）。下面係行代議民主制既國家
美國既元老院，世界既中心。

後來法國大革命重建左共和國，法蘭西共和國行既歷史軌跡都係同羅馬相似，民主制取代君主同平民，最後民主產生黨派，黨派產生領袖，有民意支持既領袖透過軍事力量成爲僭主。而且唔只發生一次。
{img]

所以唔了解羅馬既歷史，就無可能瞭解何爲共和，讀歐洲歷史你會唔知道政體點樣演化出來

而羅馬既歷史，係起源自一個女人，她是海倫, 斯巴達國王個女，傳説她係全個世界最靚既女人。幾乎成個希臘世界既狗公都想得到她：

後世詩人用海倫借代愛琴海既文明，歌頌希臘同羅馬既偉大，而兩個文明其實都可以追溯到呢條女身上：

Helen, thy beauty is to me
Like those Nicean barks of yore,
That gently, o'er a perfum'd sea,
The weary way-worn wanderer bore
To his own native shore.

On desperate seas long wont to roam,
Thy hyacinth hair, thy classic face,
Thy Naiad airs have brought me home
To the beauty of fair Greece,
And the grandeur of old Rome.

Lo ! in that little window-niche
How statue-like I see thee stand!
The folded scroll within thy hand —
A Psyche from the regions which
Are Holy land !

當海倫成年之後，成個希臘既男人都來要求同海倫訂婚，斯巴達王無辦法之下就聼左其中一個求婚者奧德賽既意見，由海倫自己決定。最後海倫簡左好有男子氣概既Menelaus。後來Menelaus繼承斯巴達既王位。

同一時間，有個叫做Paris既後生仔，愛神Aphrodite應承左巴黎話你會得到全世界最靚既女人。所以Paris就把心一橫去斯巴達溝海倫。老公出差，海倫見到後生又靚仔既巴黎自然係忍唔住，識左幾日就跟左巴黎私奔去一個叫特洛伊既地方。
[img]

Menelaus知道老婆勾佬走左，自然唔憤氣，一下子call齊全希臘既狗公去攻打特洛伊，夾埋圍攻左特洛伊九年，是爲特洛伊戰爭。戰爭之中雖然巴黎中箭死左，但特洛伊始終久攻不下，於是希臘人就做左一隻木馬，之後既故事發展大家都知：希臘人夜晚由木馬走出來，大肆屠殺，而羅馬既故事就係呢個時候開始。

特洛伊會戰勝歸來！希臘人掃進棺材！

當時特洛伊人有個將軍叫Aeneas, 為左逃避希臘人，他帶領左一群難民由特洛伊過海去左西西里島，之後由西西里島橫過地中海，去到當時既北非突尼斯。不過個陣時個地方係叫做迦太基，由一班希臘化左既腓尼基人統治。

當時統治迦太基既係一個叫Elissa（又名Dido，不過個名太似Dildo，所以叫Elissa算）既女人，無獨有偶，她都是最近先來到北非定居。Elissa原本係腓尼基城邦tyre既公主，為左逃避暴政帶埋國民走難去到北非。當時她要求北非土著既國王要一塊土地比難民留底定居，班土著當然就唔想讓任何一塊地出來，於是就玩野，比塊牛皮Elissa，話塊牛皮包圍住既土地，就送比你。

Elissa心生一計，就拿左把較剪(?)出來，剪短牛皮做一條長既綫，同班難民夾手夾脚將成個海岸都圍起左。班土著望實o嘴之際，Elissa就建立左迦太基城。

見到Aeneas又走難過來，Elissa就話不如你地都留底係迦太基，我地一齊生活啦好嗎？Aeneas見到Elissa又靚女又好人，原本真係想永遠留係度唔想走，直到有一晚，天神啓示Aeneas：毋忘初衷。

於是Aeneas惟有帶住兩行馬尿，離開迦太基，搭船去羅馬。Elissa見到自己既愛人掉低自己走佬，心痛欲絕，搭起左個台燒死自己，臨死前對住地中海大叫：衰佬！你夠膽死唔好翻來呀！呀唔係，無論你走到邊到，我地迦太基人都永遠與你爲敵！！！！

走到去意大利，班特洛伊人已經失去所有既補給，除左劍之外身上已經一無所有。於是他們就決定打劫最接近既城市。他們抵達既地方，係一個叫做Latinium既地方。當時Latinium係由一班戰鬥民族統治，他們叫做拉丁人。

其實拉丁人同特洛伊人本身係親戚來。公元前3000年，他們都是來自一支叫做雅利安人既游牧部落，係高加索到烏拉爾山脈既印歐草原過住原始打獵既生活。直到有一日他們開始馴服馬匹，於是令他們成爲第一支有機動作戰能力既部隊。騎住馬既雅利安人首先沿住黑海打入希臘半島，征服同消滅當地既文明，將土著當成奴隸。這批人就是後來希臘人同特洛伊人既祖先。

另一班人過左一千年之後，就由宜家烏克蘭既大草原攻入去多瑙河，再爬過阿爾卑斯山進入左意大利，成爲拉丁人。另一批人就繼續北上霸住成個西歐，他們叫做凱爾特人。最强壯，最唔怕凍既就一路北上去到宜家既北歐，長住落來，他們後來被稱爲日耳曼人。

好啦，回到正題，話説當時拉丁人既國王知道有班難民無啦啦係自己地頭燒殺搶掠之後，就派大軍打算一次過消滅班生番。但畢竟大家生得差唔多，始終有幾分親切感，於是就派使節去見Aeneas問下他們邊度來，究竟想點？點知一開口，原來係特洛伊既大英雄。當時希臘對地中海已經有好大既影響力，拉丁人既宗教同文化都受希臘好大影響，所以知道特洛伊戰爭。

拉丁人即刻放低武器，大排筵席款待特洛伊戰爭既英雄同特洛伊遺民，仲順手將自己個女嫁給Aeneas。兩個人結婚，同時代表住特洛伊人將會繼承拉丁人既王位，由呢刻開始，特洛伊人已經唔需要再逃亡，他們會成爲拉丁人既一份子，永遠留係拉丁姆平原。

之後Aeneas為左安置自己既同胞，就用老婆個名Lavinium命名起左座城，仲生左個仔叫Ascanius。但問題係，其實Lavinia仲有婚約在身，拉丁國王老人癡呆症，唔記得Lavinia其實已經秘密許配左比Rutuli部落既國王。於是Rutuli王帶住軍隊來要翻自己個老婆

Rutuli同Latinium好快就開拖，特洛伊人同拉丁人用慘痛既代價打贏左Rutuli人。拉丁國王戰死，Aeneas繼承王位，死傷慘重既Rutuli人於是轉移向Etrusci既城邦求助。Etrusci係跟住拉丁人進入意大利既其中一支雅利安人，他們控制由阿爾卑斯山到意大利既廣闊領土，Etruscian擔心特洛伊人同拉丁人融合，會挑戰自己既地位，於是就聯合所有既部落去攻打Aeneas。

Aeneas決定親自帶兵去Numicus河邊同Etruscian聯盟決一死戰，最後又用慘重代價擊敗敵人，今次，死既係Aeneas自己。

後人為左紀念這位特洛伊英雄，拉丁人既國王，就叫Aeneas做Jupiter Indiges

當老豆戰死沙場既時候Ascanius仲食緊奶，於是阿媽Laviania就負責大部分政事。經過長期既戰爭，Etruscian聯盟同拉丁同盟都無力再戰，於是大家就決定沿著台伯河爲界，承諾以後互不侵犯。大家就相安無事生活左好幾個世紀。

拉丁人係阿爾巴山起左座城，叫Albam Longam，而且沿著台伯河建立殖民地。去到後來，王位傳到落Numitorem努米托爾身上，點知他細佬Amulium為左爭奪王位居然殺左自己阿哥，仲强暴阿哥個女Reae Siluiae，逼她做自己老婆，改名做Vestalem維斯塔貞妮。

比人老強既維斯塔貞妮生左對雙胞胎，阿哥叫羅穆洛斯Rumulus，細佬叫羅穆斯Renum。身爲國王既Amulium居然心狠手辣到叫人將剛剛出世既雙胞胎掉落台伯河。

好在雙胞胎比森林既母狼發現，雙胞胎就飲住狼奶，度過童年。

讀完歐史就覺得古歐洲係現代人類文明起源

btw母狼個名叫做Lupercal，但後世認爲實際上Lupercal應該係人來，Lupa係古拉丁語是解妓女。

後來，飲狼奶長大既雙胞胎，就成爲羅馬城既象徵。

相依爲命既兩兄弟一直互相照顧，而且兩個人天生靚仔又有領導才能，有正義感中意幫窮人同奴隸出頭，好快就有一班支持者追隨，並開始挑戰Amulium既統治。

有一次細佬Remus比人抓左去首都Albam Longam。當阿哥去救細佬既時候，他終於知道左自己既身份！於是兩個人就聯合Albam Longam反對暴政既群衆，將暴君（自己老豆）Amulium殺死，將被廢既阿爺Numitor重新扶上王位。

正當大家都認爲會有大團圓結局既時候，好衰唔衰，兩兄弟有齊自己老豆好勇鬥狠同自相殘殺既基因。

兩兄弟既支持者覺得，其實兩兄弟推翻暴政既功勞最大，應該由後生仔做國王，唔係個收割革命成果既廢老。於是兩兄弟就決定學自己既祖先，離開首都出去建立一座屬於自己既城市。

阿哥就話不如起係Palatine山隔離，細佬就話我中意Aventine山，兩個人一嘈上來就話我地不如根據鳥兆決定。細佬話我見到六隻雀，阿哥就話我見到十二隻，多過你，而且我係大佬，我話事，而且我仲會成爲新城既國王。細佬同他班friend唔福氣，於是就係阿哥起城墻既是偶搞破壞，細佬仲笑阿哥：你個城墻太矮啦，係人都攻到過來。細佬一跳就跳過城墻，被人公開侮辱既阿哥Romulus一怒之下，阿哥就將細佬Remus殺左。

阿哥於是就按照原定計劃，用自己個名將自己既城市命名為羅馬Rome.呢個時候係公元前753年。

城市建成後阿哥將市內能夠作戰的居民分為以3000步兵和300騎兵組成軍團Legion。市內其他的人成為市民。從市民中他選出100名最高貴的作為城市的議會，他叫呢批代表做貴族（Patricius），他們既議會就叫做羅馬元老院。Patricius這個詞最早係「爸爸」既意思，因爲阿哥Romulus希望班有錢既代表會好似照顧細佬一樣照顧自己手下既窮人。

與此同時，羅穆盧斯Romulus傳播出了羅馬係所有願意開始一個新生活的人的避難所的名聲，因此羅馬吸引了許多逃難的人以及兇手、犯人和逃跑的奴隸來追隨“羅馬夢”。但問題係，來既都係男人，女呢？女呢？d女去左邊？

而家既意大利人仲係唔係當年羅馬人既後代？

衹可以話一部分係，一部分唔係
南方應該比較多拉丁人，北面好多都係日耳曼人既後代

留名

就黎到最大規模既NTR事件

岩岩考試先考完羅馬史學

See

支持支持，依排真係好多歷史post

強貼留名

要問番D日耳曼人啦

之後每件事都有時間話比人知係公元前XXX年就最好
加油樓主

留名
正評
F5

留名 皮已正

成班麻甩佬喺度格劍

第二章：Make love no War! 讓愛與和平占領羅馬

好啦，上回講到，當羅馬城越來越多人湧入既時候，好快出現男多女少既情況，因爲多數逃亡去羅馬既，都係罪犯，窮人，好少帶埋一家大細移民去羅馬。

當成班麻甩佬喺度格劍既時候，Romulus作爲領袖就需要解決手下班男人既性需要，否則班麻甩佬癲起上來，莫講話維持唔到社會秩序，隨時連自己老婆都唔放過。

於是Romulus就向周邊既薩賓城鎮 Caeninenses, Crustumini同 Antemnates宣佈，羅馬將會舉行海王Neptune Equeste既慶典，有美酒款待，大家帶埋一家大細來參加啦。

於是成班薩賓人就帶住成班年輕貌美既薩賓少女來到羅馬開P.。他們當時仲唔知道成件事係一件陰謀。當時薩賓人一個接一個坐係羅馬既元老之間，而元老就等緊Romulus既暗號，同時瞄準最靚最正既薩賓女女，一手摸住劍柄，另一手摸住....其他野，隨時準備好就上。

突然間Romulus就由元老之間企左起身，將他的斗篷摺疊起來，然後再抖開披上。成班麻甩元老突然一擁而上，將薩賓男人趕走，將薩賓女人抱起搶走。

係羅馬人手上掙扎既薩賓女人

後世畫家都幾中意將呢次gang rape事件作爲題材。

The rape of Sabine Woman

[img]

衹有年輕貌美既薩賓女人先會被搶走，老人家同細佬只可以望住自己阿媽同女兒被輪，夾埋總共有700幾條女被人帶翻羅馬

無人可以想象到，一個偉大既民族，竟然係起源自一場gang rape。

對於被擄走既靚女，Romulus就將她們聚集起來，向她們宣佈：我們擄走你地係因爲你地既老豆唔願意將你地下嫁比我地羅馬人（哇？）但你地既然來到，可以有自由選擇留唔留底既權利，如果你地留底就可以享有所有羅馬公民都享有既公民權同私有產權，而且我會保證你地既仔女都會得到最好既照顧。

於是成班薩賓少女即刻議論紛紛：我地都破左處咯，仲會有男人要嗎？

同一時間，薩賓國王Caeninenses即刻帶住成個部落既人來救翻自己既女女，好快為左爭女羅馬就同薩賓聯盟開拖。公元前752年5月，羅馬以少勝多擊敗薩賓人既侵略。係同一年，另一支薩賓部落Antemnates同Crustumini派兵攻打羅馬，又被擊敗。Antemnates同Crustumini被完全占領，但羅馬人無屠殺薩賓族人，對於薩賓女人既屋企人，Romulus按照承諾保護，將他們帶到羅馬同被擄走既女女一齊生活。而新占領既薩賓城市，就成爲羅馬既殖民地。

好快，薩賓人又再次來犯，今次他們既國王 Titus Tatius用黃金手環收買左Capitoline Hil衛城守將個女Tarpeia。夜晚既時候，Tarpeia靜靜雞打開城門，放班薩賓人入來。

薩賓人將成個圍城既羅馬人殺清光之後，無放過Tarpeia。他們用盾將Tarpeia壓成肉醬，之後掉落圍城既懸崖，後來叫做Tarpeian rock既地方。

由於個衛城既戰略價值好高，羅馬守將 Hostus Hostilius立即帶領羅馬城内所有既成年男人出城要奪回衛城。利用堅固既城墻，羅馬人既進攻被薩賓人擊退，Hostus戰死沙場。見到薩賓人居然如此勇武，Romulus決定親自出馬，帶領剩低既所有軍人，去到衛城所在既Capitolini Hill卡匹托爾山決一死戰。

當時既羅馬地圖。

薩賓人眼見羅馬剩低老弱殘兵，於是就同意，出去衛城出面既沼澤同羅馬人決戰，後來呢個地方就成爲羅馬廣場。歷史上，擁有高地既軍隊一直擁有好大既優勢，所以由下攻上既羅馬人自然傷亡慘重。羅馬人一路撤退去Capitolini Hill既山脚。

羅馬廣場：

最後羅馬人一直後退到去山脚下。成條戰綫開始崩潰，有d羅馬人已經開始走佬。呢個時候，羅穆盧斯就向朱庇特祈禱，很快羅馬人又占上風，後來羅穆盧斯祈禱的地方建造了一座朱庇特神廟。

羅穆盧斯率領羅馬人將薩賓人一直趕到後來維斯塔神廟的地方。

就在羅馬人和薩賓人打算繼續作戰既時時候，薩賓人既女女突然間衝出來，衝過步兵的行列和死屍。她們衝向向她們的丈夫和父親兄弟，有些還抱著小孩。

兩邊都完全被班女嚇親。薩賓女女懇求她們的羅馬人丈夫和薩賓人父親和兄弟接受對方，組成同一個民族。Make love no War! Make love no War!
好快愛與和平就穿透左盔甲同盾牌，薩賓同羅馬達成協議，最後決定Romulus同薩賓領袖Titus Tatius一齊做羅馬國王，而羅馬人則包括過去的羅馬人和新加入的薩賓人。

羅馬擴張了一倍。在羅馬市內原來的羅馬人住在Capitoline Hil上面，而薩賓人則住在Esquilinus山上面。卡匹托爾山Capitoline Hil被選為政府和管理中心。薩賓人也選出了100名城市貴族加入元老院。軍團的人數也加倍，從3000名步兵和300名騎兵增加為6000名步兵和600名騎兵。羅馬人和薩賓人的文化也混合到了一起。薩賓人採納了羅馬年曆，而羅馬人則採納了薩賓人的盔甲和他們的長盾。

好快，薩賓人同拉丁人就幸福快活地生活落去。

左膠+斯德哥爾摩症候群

愛與和平

Romulus同Titus Tatius共同執政五年後Titus Tatius被外國大使刺殺，Romulus成為羅馬唯一既國王。他引入了禁止通姦和殺人的法律。他不僅是軍隊的最高指揮官，也是城市的最高法官。他對多起案件的判決被保留在羅馬，而且在這段時間裡沒有一個人對他的判決中提出任何質疑。

羅穆盧斯將羅馬人分為三個部落：拉丁人（Ramnes）、薩賓人（Tities）和伊特拉斯坎人（Luceres，這三個族合為羅馬人。每個部落有一位保民官。保民官在民政、宗教和軍事中代表其部落。在市內他們管理部落內的事物，代表其部落對神犧牲，在戰時他們是軍隊的指揮官。作爲平民既保護者同代理人，後來保民官係羅馬歷史進程上面會係好大既作用。

此後他又建立了羅馬會議（Comitia Curiata），為此他將每個部落分為10個胞族（curia）。每個胞族有其自己的名字，這些名字是按照羅穆盧斯及其幫手劫掠的30名薩賓人婦女起的。

每個胞族分10個氏族（gentes），氏族的名字是羅馬的姓氏的來源。在羅馬會議上每個胞族對羅穆盧斯或者元老院提出的議題進行內部投票。每個氏族有一票。獲得多數票的意見代表著整個胞族在會議上投票。這是現代選舉團制度的原型。

羅穆盧斯還建立了一支自己的衛隊，它由300名最佳的騎兵組成，其指揮官是拉丁部落的保民官。這位保民官的地位高於其他保民官。在羅穆盧斯外出時他有指揮軍隊和召集羅馬會議的權利。

從建立羅馬開始到他逝世為止的20多年中羅穆盧斯不斷征戰和擴大羅馬的地域。他征服了許多周邊Etruscian既城市，在拉提姆、托斯卡納、翁布里亞和阿布魯佐獲得很多地盤。雖然他偶爾會在一場戰役中被擊敗，但是他從未輸過任何一場戰爭。

在他最後一次對Etruscian作戰後，Romalus既阿爺Numitor過身。Alba Longam既人自願請羅穆盧斯做他們的國王，因為他作為努米特的孫子是合理的繼承人。羅穆盧斯接受這個王位，但是將Alba Longam既統治交給了市民，這使得他在Alba Longam的聲望更加擴大了。每年羅穆盧斯任命一位Alba Longam既人自己選出來的人作為總督。

在他晚年羅穆盧斯變得越來越脫離元老院了。雖然這理論上合法，但是他違反了傳統。元老院因此失去其勢力，在城市管理的過程中無話可說了。只有在羅穆盧斯召集他們的時候元老院才開會，而會上也只是元老們聽取他的命令。很快元老們就發現他們比一般人唯一的優惠是他們比一般人較早地聽到羅穆盧斯發布的命令。羅穆盧斯將他征服的土地分給他手下的士兵，根本不顧市內貴族的願望，因此市內的貴族覺得羅穆盧斯侵犯了元老院的權利。雖然元老們越來越恨他，但是他們也非常怕他，沒有人敢公開反對他或者表現出自己的不滿。

去到最後，Romulus無啦啦失蹤, 史學家話Romulus係比天神接走左，但比較實際既推測，係Romulus其實係比元老院暗殺。之後你地會見到元老院經常暗殺羅馬既領導人。

當Romulus死後，羅馬就進入了空位時期，呢個時候羅馬暫時由一名臨時執政者統治，臨時執政者將有權提名下一位王的人選。臨時執政者由元老院提名，任期不確定。一旦臨時執政者找到了一個王的候選人，他要將這個人選提交給氏族組成既羅馬會議。如果這個人選被氏族會議通過， 元老院將批准這個投票。從理論上講，人民選舉出了他們國王，但實際上整個過程被元老院掌控著。呢個就係現代間接民主制既早期實驗，為後來羅馬走向共和奠定左制度上既根基。後世稱呼呢個時期既羅馬做王政時期Kingdom of Rome。

但其實當時既羅馬仍然係好細，受周邊Etruscian既威脅同其他外族既包圍。接任羅馬國王既第一個任務，就係幫羅馬開拓出一片安全既領土。

歷史系JJ留名

Romulus死後，王位由薩賓人Numae Pompili接任，他制定左曆法同祭禮，用道德，正義同法律重新包裝充滿暴力既羅馬城。

之後被選爲國王既係Tullum Hostilium。他一改前任國王既和平政策，一上任就向隔離既Alba Longnam挑釁。為左爭奪拉丁人既統治權，羅馬同Alba Longnam經常開戰。最後為左解決兩邊既矛盾，兩個城市既國王就決定由兩對三胞胎作為各自城市既代表，用決鬥來決定拉丁人既統治權。

比賽開始不久，兩個來自羅馬的成員已經被殺，倖存既那個成員幸虧沒有受傷，而Alba Longnam既三兄弟一個也沒有死但各個受不同程度的傷。於是倖存既羅馬人就扮做逃走，引三胞胎去追他，但因為三胞胎都受唔同程度既傷，有個跑得快，有個跑得慢，所以他分開和每一個戰鬥，將他們逐一殺掉。

最後Tullum Hostilium利用羅馬統一左拉丁民族。之後既羅馬國王繼續將勢力擴展到去台伯河對岸Etruscian既領土。台伯河河口既Anticia都落入羅馬手上, 羅馬既版圖拓展到去地中海

深紅色係羅馬王政時期既控制範圍。

隨著宿敵Etruscian既領土陸續落入羅馬手上，Etruscian都有同羅馬人同樣既權力，包括成爲國王既權力。

七位國王既簡介：

羅穆盧斯 Romulus 前753年－前716年 拉丁人

努瑪·龐皮里烏斯 Numa Pompilius 前717年－前673年 薩賓人

圖路斯·荷提里烏斯 Tullus Hostilius 前672年－前641年 拉丁人

安庫斯·瑪爾提烏斯 Ancus Marcius 前641年－前616年 薩賓人

盧基烏斯·塔奎尼烏斯·布里斯庫斯 Lucius Tarquinius Priscus 前616年－前575年 伊特魯里亞人

塞爾維烏斯·圖利烏斯 Servius Tullius 前575年－前535年 伊特魯里亞人

盧基烏斯·塔奎尼烏斯·蘇培布斯 Lucius Tarquinius Superbus 前535年－前509年 伊特魯里亞人

由Servius Tullius開始，羅馬開始建立一支叫做百人隊Centuria既軍事組織。可以服兵役既羅馬公民被分成五個等級，每個等級提供數目不等的軍事百人隊， 共計193個百人隊。193個百人隊均有一票表決權，羅馬氏族會議被廢除，羅馬開始擁有國家既形式。

後來百人隊一直成爲羅馬軍事力量既核心機構，跟住羅馬東征西討。隨著選舉權陸續向民衆開放，羅馬王既權力好快就會同不停進步既政制發生衝突，王政時代好快進入黃昏，共和國即將出現。

第三集：垂範歐洲建共和

上一集講到羅馬既第五任國王，係來自Etruscia既Lucius Tarquinius Priscus，他個拉丁文名既意思，係來自Tarquiniis既Lucumo，後世稱為盧修斯.塔克文，或者塔克文一世。正如前文講到，Lucius並非出世於羅馬，而係在羅馬既敵人伊特魯里亞Etruscia成長。Lucius老豆係希臘人，阿媽係伊特魯里亞人，所以本身盧修斯好有國際視野。

當時羅馬既地位就好似十九世紀既美國，外來移民不斷湧入羅馬尋找機會，追尋“羅馬夢”。他老婆Tanaquil塔納奎爾就同Lucius講：Come on, Lucius，可不可以成熟一點呢？我想去羅馬，你卻堅持要留係Etrucian，所以我一直在想，我們會不會是屬於兩個不同層次的人。你留係Tarquiniis係唔會有任何出色傢，我地要去羅馬先有將來....

於是Lucius就帶埋老婆移民去羅馬，仲改左個拉丁名做Lucius Tarquinius。他仲係一個天生既政治家，識得用演講打動人心，而且係第一個有競選政綱既羅馬政治家。係民意壓倒性支持下，Lucius終於完成他的羅馬夢，他被推舉做羅馬國王。

Lucius執政期間，利用元老既鼎力支持，接連發動左對其他拉丁人既戰爭，統一左拉丁民族，占領左阿皮克雷，仲舉行左比之前所有國王都要盛大既慶祝活動來籠略民心。係Lucius既統治之下，羅馬開始變得更加國際化，由農業轉向商業，人民既生活水平顯著提高。但元老院就開始擔心Lucius會變成僭主，透過犧牲貴族既利益來提高自己既聲望，變成另一個羅馬既庇西特拉圖（Peisistratus，雅典既僭主），於是再次將Lucius暗殺。

他老婆Tanaquil都係一個相當有手段既女人。面對老公被暗殺，她選擇封鎖消息，而且立即動員近衛軍，係未有受命於文既情況下，將Lucius既養子Servius Tullius送上王位。剛剛登上王位既Servius Tullius，首先利用私人關係維持統治，例如他將兩個女嫁比Lucius既親生仔。

上集講過Servius Tullius為羅馬創立左百人隊既政治軍事體制，而且透過對自己老家Etruscian進行戰爭，贏取民衆既聲望。Servius Tullius被認爲係為羅馬消滅階級同差別既平等主義統治。好景不長，他個女Tullia就煽動自己老公，Lucius既親生仔Lucio Tarquiniis二世去謀取王位。

野心勃勃既Lucio Tarquiniis二世，就call齊元老係羅馬廣場開會，詆毀自己岳父既出身（養子），話他獲得王位既方法係無得到元老既授權云云。本身對於Servius偏袒窮人就好不滿既元老，自然好受落，當Servius趕到既時候，Tarquiniis二世率領元老群起攻之，Tarquiniis二世一野抱起自己岳父，將Servius掉落元老院既樓梯，殺作自己既岳父。

鼓勵自己老公殺死自己老豆既Tullia完全無罪疚感之餘，仲親手渣馬車轆過自己老豆，仲將自己老豆既血肉模糊既屍體帶翻自己屋企比家臣“觀賞”。Tullia轆過自己老豆既地方，後來被人稱爲Vicus Sceleratus（罪惡之道）。

就係呢個地方

留名支持

留名學野

元老院既長老將Tarquiniis II送上王座之後，好快就大禍臨頭。Tarquiniis拒絕元老院既要求安葬上一任國王，仲開始處決他認爲反對自己既元老。羅馬既死刑，本身係要徵求律師既意見，Tarquiniis II廢除呢項傳統，完全由自己來決定罪犯既生死，造成元老院内人人自危。與此同時，元老院已經好難發揮制衡國王既職能，而Tarquiniis II已經無人可以阻止到他。

為左强化自己既統治，對内Tarquiniis II要求羅馬大興土木建立宏偉既建築來彰顯自己既王權，例如興建Jupiter Optimus Maximus既神殿。但好快Tarquiniis II高傲而且狂莽既統治，就引來原本拉丁盟邦既憂慮，他們叫Tarquiniis II做Superbus，中文翻譯為“高傲王”。

拉丁盟邦既一員Turnus就呼籲拉丁人終止同羅馬既盟約，Tarquiniis II就派人插賍嫁禍Turnus，話Turnus密謀暗殺自己，正當Turnus想幫自己辯護之際，Tarquiniis II既手下就一擁而上將Turnus殺死。拉丁盟邦無可奈何之下，就同Tarquiniis II簽訂盟約。擁有成個拉丁盟友支持既Tarquiniis II立即就對周邊既Volsci人宣戰，奪取勝利品興建更大既神廟。

拒絕支持Tarquiniis II既拉丁城市好快就被圍攻，但一個叫Gabii既城市反抗特別激烈。Tarquiniis II就派自己個仔Sextus，假扮逃亡去Gabii，取得Gabii居民既信任，獲得軍隊既指揮權。Sextus好快就將Gabii既兵力佈置話比自己老豆聼，内應外合之下，Gabii好快就被攻破。

打完Gabii之後，Tarquiniis立即就出發攻打羅馬隔離既Ardea城邦。

圍城無野好做，成班羅馬軍佬就開始吹水。成班男人聚埋一切，自然少不了飲酒同講下女人。Collatinus就話自己既老婆最賢良淑德，Sextus剛剛趕到，就話自己老婆最正，入得厨房出得廳堂。兩邊爭持不下，就決定請全部人去各人既屋企。

一去到Sextus既屋企，居然發覺Sextus既老婆係到同其他男性開p,Sextus無面之餘仲好似戴左綠帽；去到Collatinus屋企，發現Collatinus老婆樣靚身材正，而且仲係到同自己既侍女一齊做家務。勝負一下子就決定左，但呢個時候，Sextus瞄下瞄下，就對Collatinus既老婆起左色心。

趁Collatinus去打仗既時候，Sextus就去到Collatinus屋企上他老婆。她老婆自然打死都唔濟，Sextus就話：你唔肯乖乖就範，我就殺左你屋企個奴隸，再殺埋你，話你同奴隸有染！Collatinus老婆唯有就範。

比人强暴完既Collatinus老婆，即刻就同老公講自己比Sextus霸王硬上弓，之後就自殺。Collatinus就同老友Junius Brutus發誓，必定幫老婆報仇。

而呢位Julius Brutus，其實係前任國王Servius Tullius既仔來，所以他要報既仇，除左針對Sextus之外更加係針對高傲王Tarquiniis II.

於是他們兩個就趁著羅馬節慶既時候，將Collatinus老婆既遺體運去廣場，係人群中心控訴Sextus既暴行。當群衆開始鼓噪既時候，Brutus就開始鼓動群衆，批評Tarquiniis II既專橫暴政。憤怒既群衆係Collatinus同Brutus既鼓動之下，就一下子攻入羅馬國王既宮殿，當初煽動老公Taruiniis殺自己老豆既Tullia即刻逃走，Sextus就更加唔使講，但好衰唔衰，Sextus就走左去比自己出賣既Gabii，當然就即刻比當地人殺左。係羅馬民衆同元老既支持下，Brutus同Collatinus成爲羅馬共和國頭兩任既執政官。呢個時候係公元前509年，羅馬王政時期結束，共和國時期開始。Brutus馬上就帶兵去Ardea抓高傲王Tarquiniis II,但條友已經著左草，得他兩個仔係度，他們無被殺，共和國寬大爲懷，將兩人流放。

原來當羅馬叛亂既時候，係度圍攻緊Ardea既Tarquiniis II已經調低他支軍隊, 走翻去老家Etrucian。Etrucia本身係羅馬既對手來，自然好樂意做外國勢力去顛覆羅馬既政權。Tarquiniis II就帶住Etrucian大軍兵臨羅馬。

與此同時，Brutus知道民主制得來不易而且非常脆弱，今次趕走左一個高傲王，難保下一次又另一個高傲王出現，所以他要求所有羅馬公民起誓：

"Omnium primum avidum novae libertatis populum, ne postmodum flecti precibus aut donis regiis posset, iure iurando adegit neminem Romae passuros regnare."

“我地自由既羅馬公民在此宣誓，我們不會再容許任何人統治羅馬。自由的公民將會發誓拒絕國王和賄賂的誘惑”。同時他要求自己老友Collatinus辭職同自我流放，因爲Collatinus都係Tarquiniis家族既人，羅馬人擔心Collatinus有可能會復辟君主制。Collatinus估唔到自己老友居然會背叛自己，但Collatinus都知道如果自己一意孤行既話，最後必定會被元老院剝奪所有財產，甚至處死。所以Collatinus流住馬尿離開羅馬。執政官既地位就由贏得選舉既Publius Valerius接管。

與此同時，布魯圖重新擴大高傲王時期逐漸凋零既元老院。本身現存既100位元老被稱爲創建者，後來加入既200人被稱爲徵召者。而重新召開既元老院，第一項決議除左宣讀誓詞之外，就是將所有Tarquiniis家族既成員驅逐出羅馬。

但好快，已經有人頂唔住金錢既誘惑。

所有人都清楚同高傲王Tarquiniis II遲早必有一戰，但是這戰爭卻由於一個意想不到的原因推遲左。
布魯圖：

係高傲王Tarquiniis II既統治下，一群年輕貴族同王室青年成員關係比較密切，得以過上驕奢淫亂既生活，因此對國王統治戀戀不忘。

這些人發現在共和制下他們唔可以好似以前那樣為所欲為，自然抱怨共和制：什麼自由？對你們係自由，對我們係枷鎖！

他們進一步狡辯話，“國王是個活生生的人，不管是對還是錯，我們還有可能從他那裡獲得恩賜。國王雖然有時震怒有時寬赦，他能區別對待朋友和敵人。我們可以施加影響贏得歡心。而法律呢，冷冰冰的毫無寬容餘地。法律沒有耳朵聽我們求情。它對窮光蛋們無疑是天大的好事，卻是對偉大人物而言糟透了的壞事，因為法律不會因他們的出類拔萃稍有容情。人無完人，現在卻有一種想法，幻想每個人會在法治下過著純潔無暇的生活。這種想法退一萬步講也是危險的。”

正好呢個時候塔克文既一個秘密使團到達羅馬。使團表面上既目的係拿發Tarquiniis II既私人財產，同王政復辟毫無關係。元老院給了這些使者聽證的機會。大眾議論紛紛，如果拒絕的話，會被Tarquiniis II當作發動戰爭的藉口；如果同意的話，又會壯大敵人的力量。討論同時，Tarquiniis既使者就開始秘密商討國王的復辟。他們偷偷地訪問了一些年輕貴族，探聽他們的口風。其中一些不免流露出對國王的同情，使者們便向他們呈上國王的密信，並進一步討論如何在夜幕下迎回國王。

Vitellii兄弟同Aquilii兄弟係最初幾個被國王托以復辟重任的貴族。Vitellii的姐姐嫁給了Brutus。Brutus布魯圖既兩個剛剛成年的兒子提托斯和提比略斯聽從了舅父既煽動，加入復辟的合謀。

與此同時元老院以多數通過，同意歸還塔克文的私人財產。執政官允許使者們在羅馬多停留幾天，以收集搬運塔克文的傢俱及其它可動產的工具。使者們利用這一機會，頻繁造訪陰謀集團的年輕貴族，催促他們寫正式文書回復塔克文。使者說，事關重大，沒有文書的話，如何教國王相信他們的誠意？密謀者們聽信了使者的話，寫下回信並簽上他們的名字，試圖取信于國王，卻萬萬沒有料到成了他們叛國的鐵證。

使團離開羅馬的前一天，使者和陰謀集團在Vitellii的家裡共進晚餐。到了晚上，他們遣開所有的僕人，以為四下無人，開始興致勃勃大談行動的詳細計畫。不幸的是隔牆果真有耳，一個奴隸聽到了他們的談話。該奴隸十分機警，他其實早猜到了這幫人的密謀，只是一直等待最有把握的機會。當他知道陰謀集團的回信交到使者的手上時，就向執政官報告了這一切。兩個執政官馬上逮捕了所有的罪犯。在公眾毫不知情的情況下，陰謀被消滅在萌芽狀態。那封至關重大的信也被俘獲。叛國者們馬上被送進監獄。如何處理Tarquiniis既使者倒是有一番爭論。有人建議把他們作為敵人處理，因為他們的行為觸犯了使者的本分。但最終他們還是獲得了作為使節的豁免權。

lm

黎明

Tarquinius II既財產既歸屬問題又再被提交元老院討論。今次當然係被大比數拒絕，但他們同時也拒絕把財產充公，反而係比群眾一擁而上瓜分了國王的財產。因爲一旦下層人民染指了國王的金銀財寶，他們就會的起心肝同國王鬥到底。

台伯河和羅馬城之間有一片土地以前是屬於國王家族的，現在被奉獻給戰神瑪律斯，被稱為馬提烏斯園。傳說當時那片土地上穀物已經成熟，因為敬神緣故不能食用，數百個人跑過去將穀物砍下，踐踏之後，捆成一筐筐的扔進台伯河。當時是仲夏時節，河水很淺，成堆的穀物擱淺，形成泥濘的草堆。再加上從上游漂來的草堆，台伯河裡竟然浮起一個頗為壯觀的小島。不用說，這片土地後來經歷了一系列的改進，地面增高，土地加固。之後被用來建築房屋。地面牢固得能支撐神殿和和柱廊。

大眾瓜分完國王既財產之後，叛國者們得到他們應有的審判和懲罰。Brutus為左彰顯法律既公正，不得不親自將最嚴厲的酷刑施加係自己既仔身上。所有的囚犯都被脫光衣服，鞭打之後被斬首。整個過程中大眾的目光都望住Brutus，作為父親他的痛苦是顯而易見的。

行刑之後，舉報叛徒的奴隸得到獎勵：除了賞金，他的奴隸身份被解放，並成為羅馬公民。這一獎賞被視為斬首之外對叛徒的第二重震懾。這個人據說就是第一個被權杖（vindicta)觸到而獲得自由的奴隸。甚至有人認為vindicta這個詞就是從他的名字Vindicius衍生而來。由此形成慣例：所有通過這種方式4獲得自由的奴隸都將被賦予羅馬公民權。

係幾好睇喎衰野

Tarquinus II知道自己既陰謀被識破而且自己既財產仲被暴民瓜分之後，就親自帶領效忠自己既親信，以及來自Etrucia城邦Veii同老家Tarquinii既盟軍，係公元前509年渡過台伯河侵略羅馬。

布魯圖Brutus同另一名執政官Velarius各自帶領一支軍隊迎戰。Tarquinus II一見到Brutus，就大聲叫道：就係呢條粉腸搞到我地無家可歸，人來，同我殺左他！Tarquinus既長子Arrun就率先拿起長槍衝向Brutus，Brutus亦都拿起長槍迎戰，最後兩把長槍貫穿左對方，Brutus同Arrun雙雙而亡。

最後呢場爆發係Silva Arsia既戰役，雙方難分勝負。但不可思議既係，儘管勝負未分，Tarquinius II同他既Etrucian盟軍卻被戰敗的絕望籠罩，

當天晚上Veii人和Tarquinii人既軍隊都潰散開來，逃回他們各自的城鎮。流傳下來一個奇異的故事，據說大戰之後的那個晚上，寂靜的夜幕下，從密林中傳來仿佛屬於森林之神Silvanus洪亮的聲音，宣稱羅馬贏了戰鬥，因為伊特拉利亞人多死了一個戰士。

不管這傳說是否真實，毫無爭議的結果是羅馬最終以勝利者離開戰場，而他們的對手俯首認輸。第二天早上，所有的伊特拉利亞人都消失得無影無蹤。

執政官Velarius帶住大批戰利品回到羅馬，歡慶羅馬的勝利。人民給了布魯圖Brutus極其隆重的葬禮，婦女們用令人心碎的方式表達她們的悲痛，為慈父般Brutus的犧牲哀悼了整整一年。這是特意為了報答他曾經用最激烈的方式維護一位元女性的榮譽。

羅馬共和國既奠基者Brutus就這樣離開左人世，但他既後代會在將來再一次用自己既生命保衛羅馬既共和制，不過這是後話了。

但反復多變的群眾激情，很快就令碩果僅存的執政官Velarius變得不受歡迎，甚而有謠言話Velarius試圖稱王。

懷疑的源頭有兩個，第一他似乎沒有想過要填補陣亡既布魯圖留下既執政官位置；第二他正在Velia山上修豪宅。以他既職位，他可以隨時把豪宅變成固若金湯的堡壘。

Velarius被這些不足道的謠言困擾不已，召集了一次人民大會。在登上講臺之前，作為一種善意姿態，他命令侍衛們放下束棒。群眾歡呼這一善意，因為在人民面前放下作為權威象徵的束棒6，意味著承認最終的權力歸於人民，而不是執政官。

瓦列裡烏斯開口說，他讚美他的同事布魯圖，在解放羅馬，榮任國家的最高職位之後，也就是他榮譽的最高峰，為祖國捐軀。犧牲在旁人的嫉妒心玷污他的光芒之前。“而我呢”，Velarius繼續說，“我活得太久了，眼睜睜看到我曾經有的好名聲死掉。我從戰場上活下來，卻要面對你們的指控和憎惡。曾幾何時，我還被你們歡呼為解放者，現在卻淪落成叛徒。難道再多接受考驗的美德，都不能杜絕你們的猜疑之心？身為國王最仇恨的敵人，我竟然被指控為垂涎王位。和你地住埋同一個堡壘裏面，我竟然被我的同胞所畏懼？唔通我既名聲就這樣毀於一旦？唔通我既名譽係如此根基脆弱，以至於你們用我係邊度來批判我，而唔係用我既為人？我可以同你地講，我起豪宅完全唔會威脅到你們既自由。Velia山也不會有危險。因此我會將房子建係地面山腳下，這樣你們可以住在我上面，順便監督我呢個不受信任的羅馬公民。只有比我更值得信託羅馬的自由的公民，才有權住在Velia山頂上。”

然後，Velarius提出了一系列措施，不僅讓他洗涮掉試圖稱王的不白之冤，仲令他成為廣受歡迎的民主人物，被賦予Publicola的稱號，也就是人民之友既意思。這些措施最主要的是：對官員的決定人民有權上訴；任何人被判決企圖恢復王制將失去一切公民權利。

與此同時，被驅逐出羅馬既Tarquinius一家走左去Clusium接受庇護。

‘
Tarquinius説服Clusium加入自己既同盟出兵攻打羅馬，他話：自由是一個誘人的想法，如果手握統治權的王族不奮力保衛王冠，和那些試圖毀滅王冠的人抗衡，社會次序和上下級關係都會崩垮，整個國家只剩下一個等級，再也沒有什麼偉大和卓越。世界上最高貴的象徵，王權的末日也即將來臨。如果羅馬的共和制被縱容的話，其它地方會仿效羅馬驅逐他們的國王。

類似既故事發展，係幾千年後既法國大革命時期，會再發生一次。

Clusium係Etrucia一個最强大既城邦之一，透過幫Tarquinius恢復王位，Clusium亦都希望可以一次過解決自己既宿敵羅馬，將影響力擴展去台伯河對岸。

知道Clusium加入敵軍陣營之後，羅馬元老院好快就陷入恐慌。他們還擔心羅馬群眾被嚇破膽之下，寧用奴役換取一時的和平，將國王迎接回來。為了贏得群眾的支持，元老院給了他們大量的好處，特別是食品供給方面的優惠。他們派出商團到庫邁（Cumae）和沃爾西（Volscians）購買穀物；曾經被私人壟斷價格昂貴的鹽被劃歸國有；平民的賦稅被免除，少交的那部分國庫收入由有財力的富人補齊。據說當時窮人只要能撫養孩子就算是為國家作貢獻了。這些讓步對人民來說相當有效，在之後圍城時的苦難和匱乏中，整個城市都緊緊團結在一起。無論是貧賤者，還是高貴者，對國王這個字眼都無比痛恨。危機關頭元老院的英明領導贏來的人民的衷心擁護，遠遠勝過後世那些善於蠱惑人心的政客所騙到的所謂擁護。

下一集，將會上演君主制同共和制既最後對決

巴打，加油！好好睇

巴打講個本書邊到有得買?

睇咁耐羅馬史都係公元前後3世紀
開城到亞歷山大之前個啲都好少聽過

如果唔介意是英文版的話，其實上網已經有source:

聽住呢首歌嚟睇啱哂feel

Sir yes sir

有無中文
英文真係有啲難入口

商務出過大陸翻譯既 羅馬史 選集

推

之前打完total war Rome 2 同 Attila 之後就好有興趣了解羅馬史
不過之前一直睇既資料都好簡略咁講王政時期，好彩巴打有講下
辛苦曬巴打啦

七丘之城

樓主聖誕唔出po

pish

毒撚聖誕無野睇

支持

第四章 羅馬城攻防戰

公元前509年。

帶領住Etruscian大軍由北面入侵既Porsena波塞那，來勢洶洶地要重奪屬於Tarquinius既王位，面臨大軍壓境，羅馬人放棄同Etruscian軍隊打野戰，改爲利用台伯河既天然屏障做防守。而負責守護跨越台伯河橋梁既，係一個叫Horatius賀雷修斯既勇士。

話説當波塞那帶領大軍迅速奪取羅馬Janiculum既高地既時候，羅馬軍隊仍然未準備好，擁有數量優勢既波塞那大軍好快就擊潰羅馬脆弱既防綫，見到自己既執政官Velarius同Lucretius都受傷被抬走，羅馬士兵好快就好似一群烏合之眾一般，紛紛棄械潰散。

波塞那圍城戰役

Horatius係呢個時候挺身而出，攔住潰退去台伯河橋頭既羅馬士兵。他強烈敦促羅馬軍隊毀掉木橋，不管用火也好，用鐵器也好，還是其它能夠找到的工具也好。同時他自告奮勇單槍匹馬，最大可能拖延伊特拉利亞軍隊的前進。他驕傲地站在橋頭，在身邊紛紛潰逃的士兵中間顯得格外矚目。劍盾在手，他準備好了在短兵相接中，以一人之力，抗萬人之擊。

[img]

其實當時守衛羅馬既好多都係臨時徵召既平民，所以抵擋唔住波塞那既大軍都情有可原，但見到Horatius如此勇武，兩個羅馬老兵Spurius Lartius同Titus Herminius忍唔住掉頭，留底同Horatius並肩作戰

他們幫助Horatius度過了最初幾分鐘最危險的時刻。但好快Horatius就叫他們快d走唔好理我。

Horatius幫羅馬爭取左唔少時間，而橋已經被差唔多完全破壞所以羅馬官兵都高叫Horatius快d回去河既對岸。

Horatius再一次獨自佇立在戰場上，用蔑視的目光勇敢面對Etruscian既騎兵，一個接一個挑戰他們，問他們敢不敢單挑，嘲笑他們是暴君的奴隸，自己沒有自由就算了，還來破壞其他人的自由。#adore

擁有人數優勢既Etruscian點會同你單挑，兄弟一齊上！。於是係一聲怒喊中Etruscian將長矛擲向膽敢單槍匹馬阻擋他們的Horatius。Horatius用盾牌攔截敵人的長矛，堅定地橫跨在木橋上，堅守陣地。

就係呢個時候，木橋斷左，波塞那大軍前進既步伐被阻斷，在最緊要關頭及時完成任務的羅馬士兵發出勝利的歡呼，而伊特拉利亞人只能目瞪口呆望住Horatius游過台伯河，回到另一邊準備迎接他的朋友們身邊。

為左回報Horatius既英勇奮戰，羅馬為他樹立左雕像，而且賦予他大面積既土地：只要他的的犁一天之內圈到的地方，都歸Horatius所有

强攻羅馬城失敗之後，波薩那改用圍城既方法， 希望逼羅馬人投降。Velarius就心生一計，希望引出部分既Etruscian部隊出來給予沉重既打擊。於是Velarius就特登係離波塞那大軍最遠既城門放一批牛出來，需知道圍城既軍隊本身都消耗唔少補給，圍城完全係一個鬥磨既階段。

見到這樣大既一群牛，成班好耐未食過肉既Etruscian即刻派兵出去劫掠。點知兩個執政官既軍隊已經埋伏係路上，被人包抄既Etruscian連逃跑既機會都無就被人殺到片甲不留。

即使遭遇左挫敗，波塞那仍然堅持繼續圍城。羅馬既食物已經食得差唔多，個個都知如此繼續落去，隨時羅馬城内都會爆發暴動，呢個都係波塞那既目的。於是一個年輕既貴族就話：比我出城，由我去暗殺波塞那，結束呢場戰爭，元老院批准左。呢個係羅馬版本既荊軻刺秦王。

於是Gaius Mucius就潛入左Etruscian既營地，但偏偏問題就來啦，究竟邊個先係波塞那呢？當日正好係士兵出糧既日子，國王身邊坐左好多秘書，Gaius分唔到邊個係國王，於是唯有博一鋪，一野插把刀落最似國王既人到。

啊！慘叫一聲之後，突然間成班侍衛冲出來包圍Gaius，原來Gaius好唔好彩，殺既係國王既秘書。比人抓左既Gaius，毫不畏懼地同波塞那講：我個名叫Gaius Mucius，我係來暗殺你既。我竟然有殺你的勇氣，就有犧牲既勇氣。呢個係我地羅馬人打仗既方式：一係成功，一係勇敢受難。要拿你條命既人唔止我一個，我後面仲有千千萬萬個羅馬人渴望得到我既光榮。你最好小心d：帶著武器的敵人將出現在你門口，每時每刻都準備拿你命，你最好做好準備。呢個就係我們對你既宣戰，你或者唔驚係戰場上同我們兩軍交戰，但我地既戰爭係只針對你一個人，而且是好似我這樣既刺客輪流上陣。”

波塞那狂怒中下令話，如果Gaius唔坦白交代他剛剛既暗殺計畫，就把他活活燒死。穆修斯高叫道，“比你看看追求榮譽的人對自己的身體是多麼輕賤。”他把右手伸入獻祭用既火中，仿佛毫無疼感似地讓自己的手在火中烤炙。波塞那被年輕人超人的忍耐力嚇呆左，跳起來命令衛兵把穆修斯從祭壇拉開。“走啦”，他說，“你對自己比對我仲狠，我應該祝福你既勇氣，但我既國家唔容許我這樣做。所以我作為一個可尊敬的對手，寬恕你，返還你的性命和自由。”

“既然你尊敬勇氣”，穆修斯為了國王的寬宏大量表達謝意說，“
剛才你用赤裸裸威脅從我口中得不到的東西，現在我用感激之心話你知。羅馬城裡有三百個好似我既勇士，都出身高貴，都發誓要以我這樣既方式拿你命。我只不係是抽到簽既第一個而已。其他人會一個接一個來的，直到幸運女神站到我們這一邊，讓我們殺死你。

見到Gaius Mucius既勇氣，波塞那王好快個心就有d協，就派人入羅馬城傾和平條件，波塞那既offer係：比Tarquinius重新執政，放棄由Veii占領既土地，交出人質換取波塞那軍隊和平撤離。羅馬拒絕左比Tarquinius坐正既要求，但其他都接受，實際上波塞那王只不過係比面走來避難既Tarquinius，對於羅馬行君主制定共和制，本身他係唔care。

不過有唔少歷史學家質疑Livy呢段歷史既可信性，他們無法相信波塞那居然會因爲刺殺而讓步。更大既可能，係羅馬頂唔住圍城，開城同波塞那投降。但波塞那放棄支持Tarquinius呢點可能就係真既，因爲波塞那寧願出現兩個執政官，都好過一個統一既國王，尤其是好戰既Tarquinius遲早會變成自己既威脅。

Gaius Mucius既舉動甚至乎得到埋女性既模仿。Cloelia係羅馬送到Etruscian做人質既處女，有一晚她帶領批人質避開守衛，游過台伯河翻翻去羅馬。

見到批人質（處女）走清光，波塞那自然大發雷霆，他派人去羅馬要求交出Cloelia，否則就當成破壞和平條約。Cloelia就話：我去！翻翻去Etrucian軍營既Cloelia不但無被懲罰，反而比波塞那嘉獎，波塞那仲比Cloelia挑選一批人質翻羅馬。含羞答答既處女Cloelia，唔敢簡高大英俊既美男子，就挑選左一批正太翻羅馬，費時他們變成戀童癖既發泄對象。

Cloelia翻到去又被當成英雄，比人立雕像放係via scara上面（相等於羅馬既主要街道）

波塞那撤退之後，就繼續去攻打Aricia。波塞那留底係軍營既大批財物，就被人當成戰利品拿去羅馬拍賣。後來羅馬公開拍賣既戰利品，就被稱爲波塞娜王之財，但Livy話呢個係名不乎實，因爲波塞那似乎係特登留底d物資來接濟被圍困多時既羅馬市民。

波塞那攻打Aricia既戰爭亦都進展得唔順利，來自希臘Cumae城邦既部隊連同拉丁同盟既軍隊，擊潰左波塞那既軍隊。班Etrucian未有死死地氣走翻羅馬要求接濟，羅馬收容呢批曾經既敵人，所以好多Etrucian都選擇留係羅馬，成爲羅馬既一份子。後來波塞那放棄左支持Tarquinius既復辟，仲將抓走既人質全部放翻羅馬，之前占領既土地都被全部歸還。

失去靠山既高傲王宜家已經有如喪家之犬，死死地氣去左投靠自己 女婿Octavius Mamilius。隨著羅馬後來同薩賓關係又再次緊張（搶左人地d女人，自然會遭到報復），Octavius就趁機聯合拉丁城邦，對抗日益壯大既羅馬。公元496年，拉丁聯盟同羅馬係Regillus湖爆發遭遇戰。

雙方勢均力敵，但王政支持者，由Tarquinius個仔組成既流亡羅馬軍團戰鬥得最勇敢，而且殺死左Valerius個細路。眼見長官被殺，大批羅馬軍隊潰散， 另一位Aulus Postumius Albus立即宣佈：所有逃走既羅馬人，殺無赦！好快羅馬人又調轉頭打翻拉丁部隊。最後羅馬軍隊反敗爲勝。

又被打敗既Tarquinius最後走佬去意大利海岸既希臘城邦Cumae度過餘生。

被打敗既拉丁城邦係公元前493年簽訂條約Foedus Cassianum，羅馬會再次領導拉丁軍事同盟，而羅馬將會同意平均瓜分同拉丁聯盟既戰利品，同建立拉丁-羅馬共同管理既殖民地。後來一個叫做Hernici
既部落又加入羅馬領導既軍事聯盟。隨著羅馬又再次統一拉丁世界，擁有强大軍事勢力既羅馬，又繼續向北面征討Etrucian部落。BC 396年，最强大既Etrucian城邦Veii落入羅馬手上，大量Etrucian成爲羅馬公民。

但羅馬既威脅不單是來自Etrucian，更加恐怖既戰鬥民族凱爾特人，正準備跨過阿爾卑斯山入侵意大利‘與此同時，羅馬雖然係共和制，但執政權仍然掌握係貴族手上，平民好多時都係被欺壓既一群。

隨住平民同貴族既矛盾不斷激化，公元前495年，平民拒絕羅馬既徵召，反而走去羅馬附近既聖山，同羅馬貴族對峙。

為左換取班平民入伍，羅馬就承諾建立一個叫護民官既職位，專門代表平民既利益，並可以透過否決元老院同執政官既決議來抗衡貴族。衹有平民先可以做護民官，而一旦護民官保護唔到平民既利益，平民可以殺死合法護民官。以後呢個護民官既職位將會對羅馬共和國既發展起好大影響。

於是班平民終於肯收手，加入翻羅馬軍隊去東征西討。但羅馬既深層次矛盾，仍然未隨著護民官既設立而得到解決。

下一集：羅馬焚城同十二銅表法

高質 加番中文釋名方便嗎?

中文譯名好橋口

高質po留名

巴打有無呢個時期既羅馬疆土睇下？

留名 睇到好入迷

勁細，前面有地圖

加油 快快update

我以為羅馬統治緊拉丁聯盟既時候領土會大左

其實古希臘對於各種政制既試驗真係好重要，為西方文明帶來好多發展既可能性。

相反東方文明政制由春秋戰國開始就係君主制，最多係三家分晉時有一些貴族協商既影子，但都無互相合作而只想稱王。民主制更加係連影都無。其實係咩原因令以平民為主要兵源既東方國家無平民要求政治權力而成為民主政制？

拉丁同盟同羅馬既關係其實只係類似北約同美國，後來拉丁同盟會要求得到更多羅馬既權力，兩者既矛盾最後會用戰爭解決

羅馬焚城同十二銅表法

羅馬共和國早期既選舉制度，將選舉權授予比百人會議Centurion Assembly同部落會議Tribal Assembly上面。百人會議將羅馬公民按照財產分成一百人一組既百人隊，然之後百人隊產生選舉人，代表一百人既意志投票。由於有錢既選舉人往往被故意編成數量較多既百人隊，所以往往百人會議都由有錢人壟斷。被人打散入多個百人隊既窮人，往往就好難有代表性，就好似係德州既民主黨人一樣。

而元老院Senate由資深既政客同政治游說家組成，有時間玩政治既自然係唔需要點勞動既有錢人，所以元老院好多時只係代表住羅馬貴族既利益，平民無太多發言權，平民可以出到聲既，其實好多時靠部族會議Tribal Assembly，因爲Tribal Assembly不按財產分配，而正常每個部族既窮人都係多過有錢人,多數選舉人都是按簡單多數制度下有優勢既窮人利益投票。後來美國選舉人票制度其實就參考左百人會議同部落會議既選舉人票制度，按州組成選舉人呢方面就類似羅馬部落會議，不過不同既係，羅馬部落會議，無論幾多人都好，一個部落只得一票。

後世英國國會派同美國既大陸議會，提出無代表就唔交稅既口號，但羅馬當時交得起稅既只係少部分人，那麽交唔起稅既人點抗爭呢？由於羅馬長期陷入同周邊薩賓人，Etruscian人，甚至其他拉丁城邦既戰爭，窮人可以交出既，除左勞動力之外就係自己條命。於是上回提到，為左爭取代表權，羅馬窮人展開左不合作運動，拒絕服兵役，而且和平占領聖山。

缺乏窮人去送死既羅馬利益團體好快就妥協，初左上集提過既保民官之外，仲成立左平民會議。平民會議既組成類似部落會議，但貴族係被禁止參加。而且衹有保民官可以召開平民會議，呢個時候，保民官會直接對平民會議負責，情況就類似英國首相内閣對下議院負責一樣。而所有同窮人有關既法律，都必須經由平民會議通過先算生效，而平民犯罪受審既時候，都必須經由平民會議裁決。

羅馬共和國既憲政架構：

羅馬共和國立法程序同各會議之間如何做到互相制衡（比較procedural，無法學背景都好難明所以唔講）：

由立法程序來看，羅馬共和國已經相當現代化，平民有自己既立法機構，又有自己既民意代表，理應滿足，但問題係法律既解釋權呢？正如多數行習慣法既國家一樣，法律既解釋權都係由法官擁有，而法官多數都係來自貴族階級。即係話，平民會議通過既法律，隨時可以由貴族法官發出既一個解釋就推翻立法原意。

法律最重要既一樣野：可預測性(certainty)係非常缺乏，究竟呢樣野點解決呢？

英國既普通法，都係法官造法（judge made law），而法官係判別案件既時候，就受到先例既約束（ratio decidenti），脫離左先例而作出既武斷(arbitary)判決是不太有可能出現的。但對比英國普通法，羅馬既法律系統由於技術既限制，並無整齊儲存同管理案例既系統，好似早期英國普通法一樣，更多時候依靠法官既經驗，智慧同記憶來判案。隨著羅馬人口既大量增加，不同法官之間就好難維持統一性，唔統一既法律就會出現不可預測既結果。

對於平民來講，不可預測既法律係對他們最不利既，而且他們不可能相信貴族出身既法官會保護自己既利益，於是係公元前540年左右，平民大會通過決議，要求設立成文法，並由羅馬元老院選出10人既委員會，去當時被認爲最先進既哲學之都希臘考察雅典既索倫憲法Solonian Constitution,並參考其他希臘城邦既經驗，製作羅馬既成文法。

公元前451年，經歷漫長既辯論同討論，終於產生法律十典，第二年又再產生另外既兩典法律。係後來羅馬淪陷之後，法典已經完全流失，不過有幾點可以被確立：
1.法典保障左法律面前人人平等既概念，無人可以高於法律之上。
2.不論貧富，私有產權不得侵犯
3.所有羅馬公民都有守法既義務，同被平等審判既權利。
4.量刑需要按照成文法律

雖然羅馬既十二銅表法，好多係現代人既標準來講仍然係好野蠻同落後，例如販賣奴隸仍然合法，債主有權追殺債仔，以眼還眼，家人有權毆打甚至殺死自己仔女，殘障既嬰兒需要處死等等，但係當時既社會環境來講已經非常超前，尤其是參考既希臘城邦例如雅典，都有類似既造法。所以十二銅表法被認爲係後來成文法既始祖。

藍色是現今既羅馬法系國家

尤其是法律面前人人平等既概念，去到宜家不是每一個國家都可以做到。

Appius Claudius Crassus係其中一個被選出來既十人代表，由於貴族出身所以一直被平民會議針對，公元前540年就是因爲平民大會下定時限，所以先逼到十人會議推出十二銅表法既頭十表。平民大會擔心立法者好快變成新既獨裁者，所以要求十人會議做完三年任期就辭職，但偏偏Appius就唔撤職，除左自己繼續留任之外，仲親自挑選新既九個委員，做埋下一任十人會議。平民會議知道之後，自然爆粗大鬧，但鬧完都無用，Appius照樣大搖大擺招搖過市，儼如立法者不受自己既法律約束。

更差既關係，羅馬共和國有一個傳統，當時被選出既lictors（類似公務員）在進入羅馬城之前，都必須將自己既斧頭同代表生殺權力既束棒fasces分離。衹有執政官先有權將斧頭連接束棒進入羅馬，但Appius做壞規矩，搞到周街都係斧頭同束棒。

後世法西斯既符號，就是來自於羅馬代表權力既束棒

公元前451年，新既十人會議又通過新既兩典法律，大肆收窄平民既權力，包括毫無咨詢之下無故禁止平民同貴族通婚，以及制定前後法律矛盾後者廢除前者既原則，引起公衆哇然：之前辛苦訂立既法律，可以隨時被獨裁既十人會議用新法廢除，仲成世界？？？

當時實際上連貴族把持既元老院都反對新十人會議，於是新十人會議趁多數元老都上陣殺敵既時候，推出新法，而且將不滿既元老拘捕。無奈平民支持元老，所以十人會議無辦法將元老用莫須有既罪名定罪。

打算做瓜十人會議既平民同元老，好快就抓到新十人會議既痛脚。今次Appius同Sextus一樣，都係衰管唔住自己條jj。

[img]

話説當時既Appius，對一個羅馬百夫長Lucius Virginius既女Virginia（維珍尼亞，不是弗吉尼亞）起左色心。好衰唔衰，Virginia既未婚夫，係平民會議既保民官Lucius Icilius。

Appius真係認爲自己做左皇帝，於是就派手下强搶Virginia，話Virginia由宜家開始就係我手下既私人奴隸，要抓翻去比我禁室培欲。手持住僞造既資料，Appius就開庭審訊，證據一面倒都顯示Virginia係Appius手下既奴隸，Icilius即刻衝出來大叫：你將我們全部視作奴隸。我們控訴的權利被剝奪，不能受到護民官的保護，但這並不意味著你就有權力任意淩辱我們的妻子兒女，你不能向我們的貞潔伸出你那雙骯髒的手。如果你違反了這一點，那麼所有的羅馬人都會為了保護我的未婚妻而起義反對你。

Appius：擾亂法庭秩序？人來，同我抓埋Icilius。

眼見自己快將成爲Appius既性奴，VIrginia就同聼審既老豆講：你殺左我啦，我寧願死都唔會比Appius破處。於是她老豆就一刀殺死左自己個女。

[img]

於是Icillius又用翻同一招數，帶自己條女游街，大叫：Appius害死左我條女呀。故事發展又驚人地相似，一班憤怒既羅馬民衆跟住反Appius既元老同Icillius衝入去推翻新十人會議。倒臺既Appius話，我寧願自殺都唔會比你班暴民抓上去審，於是就自殺死埋。

似乎係當年既羅馬害死左人地條女係好大件事。

羅馬既共和制同憲政秩序係民衆起義之後又再次恢復，公元前445年，禁止平民同貴族通婚既法律被新既法律廢除。平民係羅馬共和國既權力進一步擴大。

凱爾特人同羅馬統一意大利既戰爭，留翻聼日先講。

順便貼翻羅馬當時既版圖出來：

下一集：凱爾特人入侵

好難答，Aristotle既解釋係野蠻人（希臘文明圈外面既人）缺乏公共道德（自己管理自己既能力），所以東方專制帝國只能夠建立tyranny或者anarchy。

你首先就唔好當所謂"民主"係必然階段
拉番長成個地球文明歷史黎睇君主制（專制）從來先係主流多數
反而共和先係異數
老實講"點解會有共和"反而先係一個值得研究既問題

我既意思係西方試過好多政制，但東方一直都係君主制，會唔會係限制左東方人民對於政制既思考？

點解會有共和真係值得研究，巴打有無idea?

薩賓人（Tities）
伊特拉斯坎人（Luceres）
係點起源？

雅利安征服者+土著居民

其實東方既政制比較似僭主制，君主制既君主是有限君主，要尊重傳統同保護貴族利益既

西方比較多不同政體既原因個人認為係地中海既城邦因為地理問題比較零碎化；中國春秋城邦就處於平原之上，兼併比較容易，所以係戰爭壓力之下多數城邦都走上軍國式既中央集權，由春秋演變做戰國

地中海個邊幾百年先統一個一次，比起兼併其他臨近城邦，城邦國家多數都是採用軍事同盟來保護自己，所以一個政體好難有壓倒性優勢

地理決定一切我係一本講東西方文明發展既書都聽過。因為華北中原地方太易統一，所以一個地方強權好易產生並兼併周邊國家？五代十國時代係米一個好例子，北方一大國同南方因地理原因而保持獨立既小國。

而歐洲地方主要是森林和丘陵地型，所以大型帝國既控制力會減少。

但東方僭主制意思係皇帝以受命於天既思想令平民支持佢既統治？

僭主同君主係亞里士多德對政體既六種其中2種
呢種分法用現代語境觀念係有D1999
僭主用另一個譯法暴君你就明啦
如果講東亞
所謂既明君其實咪可以等於希臘佬語境既"君主"

中國人區分明君同暴君係用道德來決定
希臘人區分僭主同君主就係講緊一個君主是否破壞傳統，是否受到制衡，是否擁有法統，後來絕對君主既概念比較接近希臘人既語境，而中國同多數東方國家都係由絕對君主主導，反而日本個種虛位元首又接近君主制多d

凱爾特人入侵

隨著羅馬人係同薩賓人/Etruscian/拉丁同盟既戰爭中陸續取得勝利之際，羅馬已經猶如成爲意大利城邦既保護者。就算是曾經爲敵人既Etruscian都無單挑羅馬既膽量。

但正所謂天外有天，人外有人，當羅馬大肆擴張之際，北面阿爾卑斯山有一支强大既戰鬥民族興起，他們個名叫凱爾特人。話説公元前二千年，他們是第一批侵入西歐既雅利安人。

凱爾特人被希臘人同羅馬人認爲係蠻族，但卻係首先識用鐵器同製造金製裝備品既民族。不斷既戰爭同惡劣既生存環境令凱爾特人由萊恩河遷移到現今奧地利領土範圍既中德意志地區，係公元前800年左右形成Hallstadt文化。

Hallstadt，被認爲係全世界最靚既小鎮，係Salzburg搭兩個鐘頭巴士就到，好值得去。

利用奧地利既鹽礦同鐵礦，凱爾特人開始同法國南部利古爾既希臘殖民地建立貿易關係。地中海沿岸運往内地的主要有珊瑚、象牙、玻璃、酒、青銅器皿等物品，從高盧向外輸出的商品是金、銀、錫等金屬原料及牲畜、皮革制品等。凱爾特人早期與外部的商品交換主要是爲了滿足氏族貴族奢華生活的需要。雖然凱爾特人不斷由聚居地遷移，但農業同牧畜業仍然是他們主要既經濟活動。由於凱爾特人最早采用鐵器，所以擁有鐵犁既凱爾特人，往往可以將難以耕作既多石地都變成農田；除左鐵器之外，凱爾特手工工匠加工青銅、金、銀等金屬的技術也達到很高水平。生產的帶有裝飾圖案和雕刻花紋的手鐲、别針、腰牌等馳名中歐和西歐。他們懂得鑲嵌、鍍金和鍍銀的方法。凱爾特人冶鍊金屬、加工、制造鐵器和其它金屬器的技術，在當時歐洲處於先進的水平。除了金屬冶鍊和加工，凱爾特人的手工業還有皮革、陶器、玻璃、搪瓷、車輛制造等不同種類。

留個名先

除左擁有製造鐵劍既技術，凱爾特人仲非常精於製造馬車。透過武器既優勢及同周邊頻繁既貿易，Hallstadt既文化好快就輸出到去宜家法國既然領土範圍，並趕走定居於高盧土地(Ager Gallicus)至義大利東岸既Umbrian翁布里亞人，建立塞尼加利亞城鎮, 成為他們既中心。後來羅馬稱他們為高盧人。

遷入法國之後，收到草原斯泰基文化同希臘文化（法國南部既馬賽是希臘既殖民地）影響既凱爾特人，開始係公元前五世界形成拉田文化La Táne Culture。係高盧，凱爾特人開始建立稱爲Oppeda既寨城，同埋用用泥土堆石頭加上木頭鞏固既高盧墻。與此同時，發現冷縮熱障原理既凱爾特人，開始將四輪戰車改爲兩輪戰車，後來奔馳係戰場上面既戰車將係凱爾特人既驕傲。

凱爾特人雖然擁有好高既鍛造技術，但他們既建築就非常簡陋。因爲凱爾特人既文化係好崇尚自然，好似羅馬一樣大規模建造既城市，係凱爾特人眼中，會破壞人同大自然既聯係，所以他們只用木材和粘土建屋，室内無家俱，僅在地面鋪上幹草或麥稈，覆以獸皮。住房邊的院子内大多挖有儲藏穀物的地窖。

同希臘人唔同，凱爾特人唔會係神殿。大自然就係凱爾特人既神殿，凱爾特人的古代宗教以德魯伊德教而著稱於史。其名得自於在凱爾特社會里享有特殊地位的祭司階層“德魯伊德”（Druid）。

“德魯伊德”一名源於 dru， 意即“槲樹”。 高大的槲樹是凱爾特人天神的神像，被尊爲聖樹。 凱爾特人的宗教祭祀儀式十分隱祕，往往選擇在夜闌人靜、滿月高懸之際。儀式的擧行地點多在一片被稱作“聖所”的小樹林中或林間空地。德魯伊德（祭司）身着素服，以金鐮割取槲寄生枝條，並在聖樹下擧行兩頭白牛的犧牲祭祀。在密布着荒僻、幽暗、寂靜森林的古代歐洲，諸民族中視槲寄生枝爲神聖之物或崇拜聖樹之風，雖不在少數，但極富神祕色彩的德魯伊德執祭習俗，則是非常獨特的。

德魯伊德教義的核心是靈魂轉世說，主張人死後靈魂不滅，由一軀體轉投另一軀體。所以，凡有人病危，或將於戰爭中面臨生命危險時，即由德魯伊德主持爲其獻人祭。後來凱爾特人既亡靈之夜（10月31號），去到今日就成爲萬聖節

除左Driuds之外，凱爾特社會仲有吟遊詩人(Bards)，他們並不屬於哪一個階級，不過他們和德魯伊的關係密切而且也享有德魯伊的部分特權，他們主要的職責就是在節慶的時候，吟唱長詩，述誦諸神的傳說和古代英雄的偉大事蹟。埃基特(Equites) 是高盧的貴族，他們的定義是擁有大量土地、馬匹的富人。他們的政治權力與社會影響力如何，端看他們在戰時能號召多少戰士為之效力。埃基特可以擁有對私人效忠的戰士(soldurii)、奴隸與受其保護的扈從。凱爾特戰士平民平時耕作、放牧，戰時便是優秀的戰士，凱爾特人對於信仰非常地虔誠，由於他們相信靈魂不滅，因此他們能在戰場上勇敢地戰鬥。

擁有先進航海技術既凱爾特人，大約係公元前500年就搭船度過英倫海峽，征服左當地既土著。留係法國既凱爾特人，同時將影響力擴展去伊比利亞半島。那麽歐洲幾乎全部落入凱爾特人手上，除左意大利既亞平寧半島同希臘之外。

好似之前所講，相信來生既凱爾特人，打起仗來特別唔要命，而且他們都中意係自己身體上面畫上各種圖案，嚇唬敵人。開戰之前，又會好似癲佬一樣，大叫大喊，拍打自己既盾牌，加上風馳電掣既兩輪戰車，歐洲無幾個民族可以抵擋凱爾特人。值得一提既係，當時既凱爾特人女人都可以上戰場，同男人無分別，甚至可以繼承王位率領族人作戰，包括後來好出名既不列顛女王Boudicca。

凱爾特人比起其他種族，紅髮既比例亦都比較高

福利：

[img]

更加恐怖既係，凱爾特人有獵頭既習慣。因爲頭被認為容納一個人的靈魂，人的頭部是崇敬高於一切，凱爾特人認為頭是人類的靈魂，情感的中心以及生活本身，其他的權力和神性的象徵。

凱爾特人認為砍掉敵人的頭，如此敵人之靈魂將成為部落一員，除增強族群力量外，避免日後敵人靈魂蠱惑其親友繼續遭害，因而是壯大自己、削弱敵人的重要行動，在戰鬥中，擁有一個敵人的頭顱或數個頭顱，可以增加戰士的威望與聲譽。

而且凱爾特人仲中意將敵人既首級用石灰保存，之後係戰鬥中用敵人既首級定落敵人到。如果你係凱爾特人既敵人你可以想象到有幾恐怖。

公元前391年，凱爾特人既酋長Brennus帶領他既部族穿過阿爾卑斯山，來到Etrucian既領土，大肆燒殺搶掠。見住自己一個又一個既族人既人頭變成凱爾特人既收藏品，曾經攻打過羅馬既Clusium都被迫要向當時最强大既羅馬軍隊求援。

於是羅馬就非常文明地派出一個使節去到凱爾特人Brennus既Senones個度，同酋長話：如果你攻打Clusium,就等於同我地羅馬作對。酋長一邊玩弄住自己收藏既死人頭，一邊話：那麽你就要Clusium割d地出來，比我地班凱爾特人放牧，如果唔係我都好難同族人交代傢。

Brennus：

好衰唔衰，支持同反對和約既凱爾特高盧人兩邊一言不合繼而動武，羅馬大使又插手，班羅馬大使仲要殺左個高盧人。高盧人自然唔like，就派人去羅馬，要求羅馬將使節交比凱爾特人部落處理。眼見自己既大使快將成爲凱爾特人既人頭收藏品之一，元老院無法決定就將件事交比人民處理。人民自然要求無條件釋放使節。高盧人望住殺死自己族人既羅馬人被當成英雄，自然發老皮，於是就沿住北面既亞平寧山脈，一路攻向羅馬。

見到羅馬出產美酒，棕櫚油，提子呢d自己無法想象到既野，班凱爾特人就開始向意大利大規模劫掠。意大利既居民湧向羅馬，要求羅馬軍隊保護，而班凱爾特人就高呼：我地既征討會以富庶既羅馬城做目標。

坐係馬車上推進既凱爾特人，用意想唔到既速度，推進到羅馬城近郊。完全未準備好既羅馬連營地都未扎好，防禦又無做，就被迫係羅馬城臨時拉夫應戰。面對凱爾特人既人數優勢，羅馬甚至將戰綫拉長，令到自己既戰綫非常容易被敵人突破。

一早準備好既凱爾特人占據住Allia既高地，被迫下攻上既羅馬軍團自然好快就被山上面衝落來既紋身佬擊潰。穿著沉重裝甲既羅馬軍隊，一路向台伯河撤退，而凱爾特人既戰車就係後面追殺。陷入恐慌既羅馬人唔理37二十一，就跳入台伯河，大批羅馬人就死於遇溺。留係河對岸既羅馬士兵被殺到一個不留，有幸逃出生天既，都走去臨近既Veii避難。

場仗連凱爾特人都驚訝：原來羅馬軍隊係如此不堪。拿拿林衝過台伯河進入羅馬既凱爾特人發現，原來羅馬既城門都無關，城墻無人把守。懷疑羅馬會有伏兵既凱爾特人，就決定係城外面過夜,第二日先入城。一入城，就見到班貴族從容坐係門口出面，等待凱爾特人來拿走項上人頭。凱爾特人自己唔客氣，開始係城内大規模屠殺羅馬人，換取人頭來領戰功。所有靚女被抓去ooxx，藝術品被搶走，黃金被一箱箱運翻高盧。最後把守係Capitoline Hill既羅馬人，決定比錢請幫高盧人走，於是羅馬人就用錢贖回自己既城市。

bam圖：

呢次高盧入侵對羅馬造成極大既心理影響，甚至連羅馬引而為傲既十二銅表都比凱爾特人搶走。公元前390年七月十八號，永遠會成爲羅馬人心裏不可磨滅既傷痕，亦令羅馬幾百年來都活於高盧人既威脅下，直到後來凱撒出現。

眼見羅馬如此不堪一擊，拉丁城邦同Etruscian又心思思想造反，但好唔好彩，他們好快就成爲羅馬出氣既對象。由公元前390年到345年，羅馬就不斷陷入同周邊城邦既戰爭，不過一如以往，羅馬大獲全勝，拉丁聯盟又死死地氣，係高盧人既威脅下，加入羅馬既軍事同盟。

大致解決周邊威脅既羅馬，就係公元343年到341年對薩莫奈人Samnites發動第一次戰爭。羅馬由於拉丁同盟既叛亂所以無取得太多既領土。捲土重來既羅馬係第二次撒莫奈戰爭（公元前327年到304年）再次擊敗薩莫奈人，奪取大量敵人既領土。公元前298年既第三次撒莫奈戰爭，羅馬再次獲勝，找了高盧人加盟既薩摩奈人最後都難逃失敗既命運。公元前282年，波博尼亞戰役裏面，Etruscian最後既反抗都被羅馬擊敗，毫無疑問，意大利半島已經幾乎落入羅馬手上。

Samnites warriors:

完成征服意大利北部既羅馬，好快將目標轉移去南意大利既希臘城邦。然而，南義的希臘城邦仍然抱持著希臘城邦的一貫作風，即是互相攻打，自相殘殺，而羅馬就利用拉一派打一派既戰略，慢慢將勢力範圍伸延到去南意大利。當時最强大既城邦，他林頓Tarentum（宜家既塔蘭托）心知自己遲早將落入羅馬手上。

公元前282年，羅馬出兵協助自己既盟友Croton,而海軍就有意無意地進入左他林頓既領海。他林頓無派出外交部發出嘴炮抗議羅馬侵犯他林頓領海主權，而係更加果斷地，直接將羅馬船艦擊沉。好快，他林頓就知道自己大禍臨頭，羅馬大軍由北面全副武裝向他林頓既方向進軍。他林頓知道意大利半島上面，已經無可以抵擋羅馬既軍事力量。但他林頓有的是錢，於是就向希臘既Epirus既皮洛士Pyrric國王要求協助。

下一集：皮洛士戰爭

公元前282年既羅馬版圖=紅色+橙色+粉紅色，黃色雖然未落入羅馬手上，但實際上已經無異於羅馬既附庸
[img]

Lm

點解呢個時期既羅馬可以喺咁多細城市脫穎而出既？

羅馬共和制係果個時代真係走得好前

軍團制度 職業化軍隊

巴打會唔會講歐洲黑暗時代?

有排先到黑暗時代

好吸引
留名支持

仲有成個共和國同帝國時期

LM

皮洛士戰爭

戰前形勢

上一集講到，統一左北意大利既羅馬好快將野心擴展到南意大利既希臘城邦上面。當時南意大利最強既特林頓Tarentum為左“捍衛領土主權和領海完整“，在‘主權爭議寸土不讓”既原則下攻擊左越界既羅馬海軍。

好快羅馬就派出使節，要求Tarentum賠償羅馬既損失同交還被俘虜既羅馬士兵。特林頓就話你地羅馬侵犯領海在先，我們不會應承你地羅馬無理既請求，但心裏面其實驚到pk，拿拿林就過海找當時希臘最强既雇傭兵，伊比魯斯既皮洛士要求援助。

身爲最强雇傭兵領袖既皮洛士一早就打算同當時最強既職業化軍隊羅馬決一高下，於是無理到自己既顧問既反對下，好快就應承特林頓既請求。他還向當時塞琉古帝國（亞歷山大帝國解體後既其中一個分支）借錢支持遠征意大利，埃及既托勒密王朝（亞歷山大征服後留底既希臘王朝）就派出5000步兵同2000騎兵支持，換取伊比魯斯成爲托勒密王朝既保護國。

於是急不及待就想同羅馬決戰既皮洛士，立即帶著大軍同二十幾隻大象出發去意大利。可惜出師不利既伊比魯斯軍隊遇上大風暴，最後衹有一部分既兵力上岸到達意大利。

因此剛剛上岸既皮洛士需要等待希臘盟友既支援，先敢同羅馬對陣。羅馬自然就唔會比機會敵人，好快就擊敗左塔蘭托同薩爾姆特人既聯軍，直逼皮洛士既登陸場。公元前280年7月，四支羅馬軍團接近四萬五千人既大軍，好快就同得三萬五千人既皮洛士，決戰於赫拉克利亞Heraclea。

雖然人數上羅馬擁有優勢，但皮洛士既軍隊，用既係亞歷山大大帝既馬其頓長槍方陣。呢支方陣橫掃由波斯去到印度既所有軍隊，成爲希臘世界既必勝陣法之一。由超過六米既薩利莎長槍組成既方陣，正面攻堅能力一流，不過方陣既主要功能其實係吸住敵人，好似一塊砧板一樣，而捶打敵人既角色，就係靠重騎兵完成。呢個戰術成爲錘砧戰術。

皮洛士首先放出伊比魯斯既騎兵，衝入羅馬既方陣，好快就擾亂左羅馬既佈陣，與此同時，長槍方陣好快就開始同羅馬軍團交戰。

羅馬龜甲陣：[img]

行進中既羅馬方陣

但班打慣勝仗既皮洛士雇傭兵好快就發現，面對七米長槍組成既方陣步步緊逼，羅馬既戰綫不但無崩潰，反而仲維持到陣型，而且透過盾牌慢慢接近方陣，拔出短劍反擊希臘步兵。

戰況陷入膠著之際，皮洛士決定放出秘密武器：大象。衝入戰場既大象好快對羅馬士兵帶來極大既震撼，好多羅馬士兵未見過大象，認爲係牛，面對衝向自己成兩三米高既“牛”，好多羅馬士兵已經忍唔住逃跑。於是戰況好快一面倒，演變成大笨象追殺羅馬軍人，皮洛士既騎兵呢個時候再次出擊，將陣型破敗既羅馬一舉收拾。

皮洛士一舉殲滅超過一萬名羅馬士兵，並俘虜超過7000人。好快就係希臘城邦贏得極大既威望，皮洛士乘勝追擊，殺上北部，並進入羅馬腹地拉丁姆平原，當遭遇由羅馬派出既另一支部隊既時候，皮洛士擔心自己既兵力不足以支撐第二場戰役，就決定撤退。

皮洛士係Heraclea既勝利，好快就令唔少中立或者被迫服從於羅馬既意大利希臘城邦，加入伊比魯斯同特林頓既同盟。擔心皮洛士將會一舉統一南意大利，羅馬決定一方面決定不論貧富動員所有可以作戰既羅馬公民，另一方面由拉丁同盟同Etruscian城邦上面，召集比Heraclea一戰要多兩倍既兵力，去消滅皮洛士。

對於皮洛士來講，羅馬就好似希臘神話裏面既Hydra九頭蛇，斬左一個頭就生翻另一個出來，羅馬人好似殺極都殺唔完一樣。
CA: Heil Hydra：

公元前279年，皮洛士攻打普利亞，同羅馬大軍遭遇於Asculum上面，今次雙方各派出四萬人。為左對付皮洛士既大笨象，今次羅馬準備左300架特製既戰車，上面有長矛同三叉戈，同埋勾繩，專門獵殺大象。而皮洛士了解到羅馬軍團富有機動性。所以他決定在馬其頓頓方陣之間穿插輕裝既步兵。並加强兩翼騎兵既掩護，冒求利用砧錘戰術，擊潰羅馬軍團。

然而羅馬並唔打算再係平地對陣。羅馬特登將皮洛士引入滿佈灌木叢既山丘地帶，令皮洛士難以使用象兵同騎兵。被迫派出步兵同羅馬決戰既皮洛士方陣好快就被手持短刀埋身肉搏既羅馬軍團突破。

面對陣型出現缺口既皮洛士，馬上就派遣後備既騎兵支援中央方陣遭，並下令中央方陣邊戰邊退，令羅馬軍隊遠離陡峭的山坡。當羅馬遠離有利既地形時，皮洛士立即下令戰象往羅馬軍衝鋒，起初戰象成功擊退羅馬軍隊，但之後羅馬軍隊躲到較高的灌木叢，使戰象無法發揮該有的效果。皮洛士只得派遣輕裝步兵去把羅馬士兵從灌木叢趕出來，但遭到羅馬騎兵攔截而遭到擊退，最後雙方因為天色逐漸暗了下來而各自收兵回營，結束第一天的戰鬥。

第二次朝早，羅馬人都未起身既時候，皮洛士已經先派步兵攻陷羅馬前一日據守既丘陵地，失去地利既羅馬人，未有尋求係皮洛士派出戰象之前就將對方既馬其頓方陣擊破。但馬其頓方陣點會如此容易就被撕裂？羅馬軍團既進攻好快就被擊退，皮洛士立即下令：來人，落閘放象。一大班大笨象衝入戰場，亂踩亂撞，羅馬派出特製戰車應付，戰象好快就被戰車包圍，象兵惟有用長矛同戰車上面既羅馬兵交戰。

但缺乏步兵掩護既戰車好快又被希臘輕步兵擊潰，緊接著戰象在毫無阻礙下向羅馬步兵衝鋒，粉碎羅馬的戰線，這時刻皮洛士率領皇家騎兵投入戰鬥，羅馬戰線全面崩壞並往自身軍營退去，皮洛士以龐大的代價獲得戰役勝利。

這場戰役羅馬6,000人陣亡，而皮洛士軍3,500名陣亡，雖然羅馬損失較皮洛士大，但羅馬可以很快招募新兵來補充，反觀皮洛士在這場戰役除了失去許多經驗豐富的傭兵外，還包括皮洛士的好友和重要將領，這是皮洛士短期間無法彌補的。後人就將呢種得不償失既勝利稱為皮洛士式勝利(Pyrric Victory).

皮洛士再度派遣使者與羅馬議和，這次僅僅要求羅馬保證塔蘭托和其盟友獨立自由，但羅馬以皮洛士離開義大利半島為條件才願意協談。

更加不利既係，當時掌握地中海命脈既迦太基，由於擔心皮洛士將會統一南意大利，所以決定係公元前279年同羅馬結盟。唔知道大家仲記唔記得Elissa，個個發誓要同特洛伊人永遠爲敵既怨婦？無錯，自從Aeneas帶領特洛伊人離開迦太基之後，迦太基既發展同羅馬一樣越來越蓬勃，係科西嘉島到西西里島接收左唔少腓尼基人既殖民地，而歐洲大陸上面既馬賽到伊比利亞半島上面，亦有大量既迦太基殖民地。幾乎成個地中海既貿易都掌握係迦太基手上。而西西里島，猶如迦太基既門口，所以迦太基是不會容忍西西里島落入希臘人既手上。

而尋求脫離迦太基控制既西西里島東部同南部既希臘城邦（Agrigentum, Syracuse, and Leontini），就向皮洛士求助。公元前278年，係意大利半島進展不利既皮洛士就將大軍派到西西里島，勢如坡竹既皮洛士好快就攻陷幾乎全部既迦太基據點，除左Lilybaeum。迦太基好快就提出同皮洛士議和，但被要求所有腓尼基人撤出西西里既皮洛士拒絕。皮洛士開始圍攻西西里島最後一個迦太基據點Lilybeaum。

但隨著戰事既拖長，希臘士兵好快就喪失耐性，皮洛士需要用到脅逼同懲罰去維持軍紀。而一開始尋求皮洛士協助既希臘城邦，亦開始懷疑皮洛士：皮洛士係希臘城邦長期駐扎軍隊，而且自命自己做城邦既法官同仲裁者，城邦裏面既貴族同元老被逼流亡。越來越唔受歡迎既皮洛士被迫放棄對Lilybeaum既圍攻，撤退翻意大利半島。當皮洛士撤走之後，迦太基好快就派兵重新接管西西里島。

重返意大利半島既皮洛士軍隊，係橫渡麥西拿海峽既時候遭到迦太基海軍既攻擊而損失慘重。當皮洛士係公元前276年翻翻去特林頓既時候，他身邊只剩二萬人。公元前275年，羅馬軍隊由執政官Cornelius Lentulus同Manius Curius出發到 Beneventum 同皮洛士決戰。係森林裏面迷路既皮洛士軍隊遲左進入戰場，一早就準備好既羅馬軍隊發動突襲，搶奪左屬於皮洛士既部分戰象。

擁有戰象既羅馬人同皮洛士係平地決戰，但戰象始終都係皮洛士先控制到，羅馬軍隊被再次擊退。退翻營地既羅馬軍隊，用長矛遠距離攻擊戰象。一隻年輕既戰象被長矛擊傷，發老皮fing走自己身上既希臘軍人，並衝翻翻去皮洛士既陣營到找尋自己既媽媽。好啦，象媽媽見到自己既仔仔受傷，又帶領自己既“族群”衝過去迎接仔仔。於是皮洛士既陣營好快變成象群橫衝直撞既游樂場。羅馬趁亂攻擊，最後終於擊敗皮洛士。

死死地氣走翻翻希臘既皮洛士，又走去同馬其頓開戰。打贏馬其頓做埋馬其頓國王既皮洛士，又同另一個戰鬥城邦斯巴達開戰，今次他終於死係斯巴達人手上，呢個時候係公元前272年。This is Sparta!

當皮洛士撤退翻希臘既時候，南意大利基本上已經無力抵抗羅馬既入侵。係皮洛士戰死既同一年，特林頓淪陷，意大利除左西北部既Po Valley之外基本上由羅馬統一。個南阿匹利亞落入羅馬手上，亦代表羅馬既勢力開始伸延入地中海。當初迦太基擔心希臘城邦會威脅自己，宜家，羅馬大軍就駐扎係自己既門口出面。而當初遙距支持皮洛士既埃及托勒密王朝，又好現實地同羅馬開展外交同貿易關係。

眼見越來越多羅馬商船係自己地盤游來游去，迦太基自然會擔心自己既貿易利益會被分薄。趕走左希臘人，換來羅馬人都唔係辦法，所以呢對短暫既盟友，好快又因爲利益，越來越敵對。

公元前270年，一群自稱戰神之子Mamertines既意大利傭兵，係西西里島同非常有名（出產僭主）既希臘城邦叙拉古Syracuse發生摩擦。Mamertines尋求迦太基協助，而迦太基就順手將Mamertines既據點麥西拿占領。為左趕走迦太基人，Mamertines又秘密找迦太基既對手羅馬要求協助。

對於羅馬而言，容許迦太基占領麥西拿，等如放任迦太基對付叙拉古，一旦叙拉古淪陷，西西里將會完全被迦太基控制，迦太基既勢力甚至會由叙拉古延伸到希臘。一直要係地中海分一杯羹既羅馬，自然唔會坐視不理。

下一集：布匿戰爭

追到live

漢尼拔要出場lu

sor覆錯haha

第一次布匿戰爭

公元前264年，元老院無辦法決定是否同意大利傭兵結盟，於是就將討論交比左平民大會。一班平民自然係話：打啊！一次過消滅迦太基！

自從荷坦西亞法(Lex Hotensia)係公元前287年頒佈之後，平民大會已經擁有同元老院相同既權力：平民大會既決議對所有羅馬公民都有同等效力，包括貴族。這也是羅馬既權力，陸續由貴族向平民轉移既象徵之一。

被委任為遠征軍指揮官既Appius Claudius好快就帶住接近七萬人既羅馬大軍出征去西西里島。羅馬軍隊係麥西拿登陸，而迦太基既軍隊就被意大利傭兵擊敗。重新占領麥西拿既羅馬-意大利聯軍，好快遇到迦太基既增援，同意大利傭兵作戰既叙拉古都加入埋迦太基既一方，包圍麥西拿。

於是羅馬大軍決定南下叙拉古，逼使叙拉古加入羅馬個一邊。西西里島係一個崎嶇不平既火山島，陸路運輸不便，主要靠海路補給，而海路當時係由迦太基壓倒性既海軍控制住，所以叙拉古加入羅馬-意大利聯盟既重要性，就係為羅馬係西西里島建立一個補給點，補給就唔需要下下由意大利突破迦太基海軍既包圍先送到島上面.

要等下一次Punic wars先有漢尼拔

迦太基正規軍同凱爾特雇傭兵：

掌握住制海權既迦太基，一開戰既時候，仲希望同羅馬講和，但知道羅馬無講和既意願之後，就係公元前262年向西西里島既據點派出五萬大軍，六千騎兵同六十隻大象。而且有錢到漏油既迦太基，仲由利古尼亞，伊比利亞同高盧請左最勇猛善戰既凱爾特人加盟。為左阻止擁有海權既迦太基向西西里島派兵，於是羅馬就決定圍攻西西里島南面，對正突尼西亞既城市Agrigentum 。

當時把守Agrigentum既係叫Hannibal Gisco既將軍（當時好多迦太基貴族都叫Hannibal），由於圍城既羅馬軍隊有接近四萬人，而守城既迦太基軍隊人數好少，所以他決定堅守唔應戰，同時向迦太基要求增援。長期既包圍好快就令Agrigentum城内既補給開始耗盡，等到迦太基增援來到，Gisco就決定先發制人，奪取左羅馬既補給站，切斷羅馬圍城軍隊既通信同補給。

羅馬軍隊馬上出來應戰，接近四萬人既部隊係Agigentum城外對決。利用騎兵既機動性，羅馬迅速迂迴包圍左迦太基既陣型，並突襲迦太基既營地造成迦太基戰綫既大混亂。陣型潰散既迦太基軍隊，損失超過三萬人，四千人被俘。城内既所有居民都被羅馬賣做奴隸。

羅馬占領Agrigentum之後，就可以隔住地中海遙望迦太基，而成個西西里島既麥田出產都陸續落入羅馬手上。羅馬就不需要再由本國輸入補給，反而西西里島就慢慢變成羅馬既糧倉，向本國供應糧食。

控制左西西里島之後，羅馬就決定建立一支可以同迦太基一戰既海軍。之前羅馬既海軍規模好細，所以一直避免同迦太基海軍正面衝突。而係Agritentum羅馬就俘虜左幾首叫做Quinquereme既迦太基戰船。

Quinquereme就好似當時地中海裏面既無畏艦一樣，係迦太基海軍既主力艦艇。係希臘盟友叙拉古既協助之下，羅馬開始用逆向工程山寨出自己既Quinquereme，並開始建立自己既海軍力量。

當時迦太基既海軍繼承左希臘既傳統，慣常用撞角去撞沉敵軍既戰船。但衝撞既戰術往往需要高超既海戰技巧，而羅馬正正就缺乏呢樣野。但羅馬最厲害既，就係陸戰，於是羅馬就想到將陸戰轉移去海上面。於是羅馬就係自己既艦艇上面加裝叫做Corvus既烏鴉吊橋，當迦太基船打算接近羅馬艦艇既時候，羅馬就放低吊橋，派遣自己最厲害既陸軍上船殺敵。

「上一集講到」同「下一集」
好有king sir feel
有聲

公元前260年，羅馬執政官西庇奧.亞西納Scipio Asina（西庇奧係羅馬非常有名既貴族，之後你會見到更加多既西庇奧出場）帶領第一支羅馬艦隊出征，可惜出師不利，去到Lipari Island既時候遭到Gisco既伏擊，羅馬失去17首戰船。

西庇奧被俘虜，於是羅馬人就用Asina，拉丁語解母驢來嘲笑他。對於羅馬人來講，帶兵出征打勝仗，係最高既榮譽，保證政治前途都一帆風順，但打敗仗基本上登如前途盡毀，政治生涯亦都基本上玩完。

平民出身既Gaius Duilius好快就接掌羅馬海軍，由130首迦太基戰船組成既迦太基海軍好快就同Dulius既103首羅馬戰船係Mylae遭遇。勝券在握既迦太基海軍馬上就衝入羅馬海軍既陣營裏面，但意向不到既係羅馬居然有corvus呢一手。一下子，一批接一批既羅馬軍團登上迦太基既戰船，30首迦太基戰船，包括迦太基既旗艦都被俘虜。

心知不妙既迦太基海軍，決定唔再尋求由正面撞沉羅馬戰船，而改由後面同側面接近，但為左衝撞而設計既迦太基戰船，如果唔由正面攻擊實際上登入廢左大半武功，而羅馬既吊橋只需要改變角度，就可以勾上迦太基戰船既側翼，於是迦太基又再損失20首戰船。海戰失利既迦太基海軍決定撤退

Mylae海戰之後，羅馬海軍營救左被圍攻既Segestus，並且將戰綫轉移到迦太基控制既科西嘉島，迦太基海軍再次係科西嘉被羅馬擊敗。係公元前260年到258年，迦太基曾經係Hamilcar既領導下由西西里北部發起過反擊，但最後都被羅馬擊敗。

乘勢追擊既羅馬繼續向北面迦太基最後既據點發動進攻，係公元前258年直抵巴諾莫，但最終被迦太基擊退。

去到公元前265年，呢個時候戰爭已經持續左超過八年，羅馬建國以來從來未經歷過如此漫長既戰爭。貿易中斷，大量既年輕勞動人口被源源不絕送上西西里島上面消耗，不論係迦太基定羅馬，他們都知道如果戰爭無辦法結束，將會演變成長期既消耗戰。

於是羅馬係公元前265年決定，由西西里島直接進攻迦太基既非洲本土，一舉結束戰爭。由超過二百首戰船掩護既羅馬海軍，由Agrigentum出發前往非洲北部既突尼西亞迦太基本土。但未航行到非洲，迦太基海軍就同羅馬海軍係Mount Econmus附近遭遇。

迦太基今次改由側翼進攻羅馬艦隊，但他們既中央部好快就被擁有吊橋既羅馬艦隊俘虜同擊破。失去中軍支持既迦太基艦隊，好快被分而擊破。超過65首迦太基戰船被俘虜並且帶到羅馬城作爲戰利品。超過三萬名迦太基海軍戰死。

登陸非洲既羅馬軍隊，首先占領迦太基重要既軍港Apsis，之後係Adys，羅馬將軍Regulus擊敗左由西西里回防既迦太基部隊。呢個時候距離迦太基城得四十里既Clupea都淪入羅馬手上。迦太基城好快因爲恐慌而陷入混亂，迦太基盟友，位於北非既努米底亞馬上就發起叛亂，迦太基周邊既城邦被努米底亞部落搶掠，大批郊區居民湧入迦太基城，無人耕作既農地好快就荒廢，形成糧食危機。

呢個時候，Regulus向迦太基提出和平條件。

支持歷史post

King sir講歷史

未睇post先正評
學術台就係需要多啲呢啲好post

當Regulus既條件送到迦太基既元老院（迦太基都是共和制）既時候，個個長老個個都哇左出聲。羅馬開出既條件實在太過嚴酷，甚至有人覺得，直接戰敗之後被羅馬統治，可能仲好過接受羅馬既和平。於是迦太基當時仲有少少錢，就決定去希臘既戰鬥民族斯巴達請左位將軍來幫手拆掂個殘局，他個名叫Xanthippus。

Xanthippus好快就重新組織左迦太基既陸戰陣營。他將騎兵放係兩側，凱爾特雇傭兵放係右翼，中軍就由擺出馬其頓方陣既迦太基正規軍組成。係步兵前面，配置戰象。準備好之後，Xanithippus就帶住改良左既迦太基陸軍出發，目的地係羅馬軍隊駐扎既突尼斯。

迦太基過去因爲步兵無法抵擋羅馬軍團既攻勢，所以一直避免同羅馬係平地交鋒，但就因爲這個原因，無辦法將騎兵同象兵運用到極緻。今次Xenithippus就專登係平原決戰羅馬部隊。一開波就放出大笨象，撞穿羅馬既中軍，同時側翼既騎兵一擁而上，用人數優勢消滅羅馬既騎兵部隊。勝負一下子已經決定左，甚至唔需要出動到馬其頓步兵方陣。羅馬一下子損失一萬二千人，而迦太基只損失800人。由滅國邊緣被救活既迦太基人，無不歡呼：This is SPARTA!!!!!!

Regulus本人亦被迦太基俘虜，他既眼皮被割落來，之後被迦太基行象刑，用大笨象將他踩死。

遠征軍近乎全軍覆滅之後，羅馬毫無辦法之後，唯有將戰場移翻翻去西西里島。當然，衰野係好少只發生一次，好多時都係接二連三發生。羅馬軍隊帶住遠征軍既殘餘回程既時候，遇上地中海既大風暴，羅馬傷亡超過九萬人，今次真係全軍覆沒。連Agrigentum都無辦法把守既羅馬，決定係公元前255年將呢座城市燒成灰燼。

羅馬好快又由本國調動大軍，幫Regulus報仇，當大軍抵達西西里島之後，又開始重奪被占領既城市。

今次連迦太基一直控制既巴勒莫都被羅馬占領埋。公元前249年，羅馬決定派海軍進攻迦太基最後既據點，北部既Lilybeaum。係登陸之前，領軍既羅馬將Plutcher，決定突襲迦太基既軍港Drepana，但陰謀被識穿。迦太基海軍迅速轉移到公海，並利用機動性擊敗左羅馬艦隊。

同一年，一位叫做漢尼拔.巴卡既將領，係西西里島發動對羅馬既反擊；當時既羅馬已經無能力再建立另一支艦隊，所以海上既戰鬥，以迦太基既勝利告終。

去到公元前247年，之前提到既個位漢尼拔.巴卡，知道陸戰好難同羅馬軍團對敵，於是就決定運用游擊戰，將羅馬軍隊控制係西西里島上面。好快西西里島既戰況又再陷入膠著。

去到公元前241年，呢個時候，場仗已經打左超過二十年，不論係迦太基定羅馬已經陷入國庫空虛，經濟停擺既狀態。為左結束戰爭，羅馬既元老決定將自己既私幾錢都捐出來，重建羅馬海軍，實行盡地一鋪，不成功便成仁。

由執政官Gaius Catalus率領下，接近二百首quinqueremes組成既羅馬艦隊，開往西西里北部，封鎖同圍攻迦太基係西西里島既最後一個港口Lilybaeum。衹要將Lilybeaum攻落來，漢尼拔巴卡既游擊戰，都會因爲缺乏補給而難以持續落去。

迦太基為左解救Lilybeaum之圍，就決定派出剩低既250首戰艦，載滿所有可以帶既物資同士兵出發去西西里島。Catalus既艦隊，就決定輕裝上陣，全速去到Aegetas群島附近攔截迦太基艦隊。呢個時候，勝負已經大致由戰船既載重決定左。

裝滿物資同人員既迦太基戰船，好快就被羅馬戰船迂迴繞過，由脆弱既側面用撞角一首接一首撞沉。接近五十首既迦太基戰船被擊沉，剩低既戰船就被吊橋勾住，羅馬軍人一擁而上，俘虜左七十首迦太基戰船。

失去海軍支持既漢尼拔巴卡，仍然堅持係西西里島上面作戰到最後一刻，但對迦太基元老院來講，失去左制海權既戰爭已經無取勝既希望。同羅馬唔同，元老院既迦太基貴族都唔希望出自己既錢再起另一支既艦隊。於是長達23年既戰爭，以羅馬既慘勝結束。

因為羅馬是勝利者，和約條件完全是羅馬制訂的，其中包括：
迦太基撤出西西里島。
迦太基無條件交還羅馬戰俘，但是需要重金贖回他們的俘虜
迦太基不准攻打敘拉古和它的同盟
迦太基將西西里島北面的一些小島轉交羅馬
迦太基立即付款1000塔蘭特，以後10年每年付款220塔蘭特。
兩國的同盟不准互相攻擊，也不准在對方的疆土之內徵兵。迦太基從此無法雇用羅馬職業軍人。

西西里島同周邊既群島從此成爲羅馬既西西里行省。迦太基只保有突尼斯，科西嘉，撒丁尼亞，而且仲需要支付非常大筆既賠款來賠償羅馬既損失。迦太基甚至仲無錢出糧比自己手下既雇傭兵，係努米比亞部落既支持下，迦太基陷入同雇傭兵既内戰裏面，後來全靠漢尼拔巴卡既才能先得以鎮壓。

歷史學家波利比奧斯表示，在當時的情況下，這是傷亡最大的戰爭，比亞歷山大大帝的戰爭都要多。羅馬前3世紀的人口記錄中，在戰爭期間，羅馬失去了50,000名公民。這五萬人中還不包括沒有公民權的軍人。

趁著迦太基内亂既時候，羅馬又占領埋地中海既科西嘉島同撒丁尼亞，又再次向迦太基勒索一大筆賠款。

於是漢尼拔巴卡為左改善迦太基國内日益惡化既財政狀況，於是決定向伊比利亞半島出征。出征之前，漢尼拔巴卡個大仔要求同老豆同行，老豆就的左他入去神殿,要他發誓終生同羅馬勢不兩立的重誓。

迦太基係伊比利亞既征服大肆改善左迦太基既財政情況，並係西班牙建立左新迦太基城，成爲迦太基控制伊比利亞既中心。之後漢尼拔把卡同羅馬簽訂條約，以埃布羅河Ebro為雙方界線，應許不將其勢力擴展至該河之北。伊比利亞半島Iberian豐富的礦產資源使迦太基不但有能力償還對羅馬的戰爭賠款，並再次逐漸壯盛起來。

隨著巴卡係西班牙勢力的擴張，西班牙當地的一些國王和酋長聯合起來對付他。前228年，迦太基軍隊進入塔古斯河與杜利烏斯河之間的地區，同當地部落發生了一次戰鬥，敵人驅趕許多牛車，車上載以木材，在巴卡既部屬上前交戰時，敵人縱火焚車，牛群大驚，奔向迦太基軍隊，巴卡部隊陣型大亂，敵人乘機向前衝殺，巴卡係亂軍中被殺, 來自巴卡家族既哈兒斯巴魯繼承巴卡既地位。

公元前221年，哈兒斯巴魯被暗殺，漢尼拔係軍隊支持下繼承迦太基總帥。當年經歷過戰爭既老兵，見到漢尼拔既時候，就好似見到當年率領迦太基力戰羅馬既巴卡一樣。

接掌兵權既漢尼拔係兩年内就平定西班牙既叛亂，日漸强大既羅馬開始憂慮强大既迦太基將會向自己報仇。於是羅馬決定係公元前218年同Ebro河南面既Sagnutum薩貢托建立軍事同盟。

對迦太基來講，呢件事除左係違反條約以Ebro河爲界既條款之外，仲係羅馬試圖威脅迦太基係伊比利亞統治既鐵證。對於痛恨羅馬既漢尼拔來講，更加係戰爭行爲。

下一集：漢尼拔遠征阿爾卑斯山

Rome II羅馬滅迦太基其實幾容易
打埃及托勒密仲難打過迦太基

再留名支持

我打Rome II 迦太基自己冧左
反而新迦太基變左獨立勢力稱霸西班牙

就咁睇羅馬建城史都幾似春秋戰國

高質 留名 學野

應該更加似三皇五帝個個時期，由原始氏族社會開始轉變入國家
春秋戰國個人認爲似中世紀早期

漢尼拔戰爭

公元前413年到404年，希臘愛琴海兩大城邦，雅典同斯巴達爆發左大規模既戰爭，幾乎所有希臘城邦都有參與，呢場被稱爲古典世界大戰既伯羅奔尼撒戰爭。歷史學家伊修昔底Thucydides總結說，“使得戰爭無可避免的原因是雅典日益壯大的力量，還有這種力量在斯巴達造成的恐懼”。 恐懼迫使斯巴達人做出反應。威脅和反威脅催生了競爭，接著是對抗，最終釀成衝突。長達30年的戰爭最終毀了這兩個城邦。今人將呢種推論，稱爲伊修昔底陷阱。

第一次布匿戰爭就係於類似既背景下爆發，羅馬既日益壯大，逼使迦太基作出反應，威脅同反威脅最後導致左24年既戰爭，造成羅馬同迦太基國力既大幅削弱。為左補償戰爭既損失，羅馬向迦太基徵求大筆賠款。但係漢尼拔父子既領導下，透過入侵伊比利亞，迦太基將貿易範圍擴大到由地中海到直布羅陀既廣大海域，不但可以支付龐大既戰爭既賠款，而且仲日益恢復當年既國力。

今次，到迦太基既壯大威脅到羅馬既霸權地位，由於擔心迦太基會向自己報復，羅馬為安全起見，決定限制迦太基係西班牙既擴張，因此羅馬不惜違反同漢尼拔巴卡既條約，同Ebro河以南受迦太基威脅既希臘城邦Sagnatum建立同盟關係。

公元前219年，係Sagnatumj既親迦太基派系被暗殺後，漢尼拔由新迦太基出發，帶領大軍圍攻伊比利亞既羅馬盟友Sagnatum。Sagnatum要求羅馬援助。羅馬元老院得知此事後，派遣以檢察官費邊Fabius Maximus為首的使團前往迦太基，要求對方解釋漢尼拔的行動是否得到了迦太基元老院的授權。

Fabius Maximus:

迦太基元老院用一段冗長的話表示他們拒絕對此事負責，而羅馬人應該承認現狀。這時費邊折起了袍子的一角講話：「我們帶來左和平同戰爭兩種選擇；你們自己間啦。」迦太基人用同樣專橫的態度回答：「挑，點解你地羅馬人唔自己間？」於是費邊放低袍子，說：「我地羅馬選擇戰爭。」迦太基人異口同聲地回答：「我們接受；並且，我們還將以和接受時同樣堅決的態度來實行它（指戰爭）。」費邊立刻率領使團返回羅馬，第二次布匿戰爭就這樣開始。

當時迦太基係西班牙既駐軍，已經達到九萬人，係歐洲大陸唯一可以抗衡羅馬軍團既力量。但Saguntum頑强既反抗，仍然令迦太基受到慘重既損失，包括連漢尼拔自己都受傷埋。但最後缺乏羅馬既支援下，Saguntum淪陷敵手，所有公民寧願自殺都拒絕做迦太基既奴隸。

對於漢尼拔來講，他一早就計劃好點樣對付羅馬。迦太基同羅馬一直都係爭持係西西里島上面，西西里島係迦太基既門戶，但距離羅馬就好遠。漢尼拔明白到，要打贏羅馬，一定要將戰爭帶去羅馬本土。而進攻羅馬一定不可以靠傳統既海路，而係要靠陸路，由羅馬把守最寬鬆既方向進攻。漢尼拔既計劃係歷史上從來無人想象過：他要跨越阿爾卑斯山進攻羅馬。

與此同時，漢尼拔亦都知道，羅馬宜家已經今非昔比，所以迦太基需要一支龐大既同盟軍先可以同羅馬抗衡。於是漢尼拔由西班牙伊比利亞既部落，到高盧既凱爾特人等，他同所有對羅馬不滿既部落都建立左外交聯係。隨著迦太基大軍北上，伊比利亞人，凱爾特人紛紛加入迦太基遠征既大軍。

仲未知道漢尼拔作戰計劃既羅馬，決定用傳統既方法解決迦太基，排出遠征軍由海路到達伊比利亞，尋求同迦太基在陸上決戰。但羅馬大軍去到先發現，大部分迦太基既部隊已經跟住漢尼拔走左，只係得翻親迦太基既部落同盟留底。羅馬同希臘城市馬賽既聯軍，好唔容易先係Cissa找到一支一萬人既迦太基部隊，好容易就打敗左他們。但呢個唔係決定性既戰役，對羅馬來講，相當多既迦太基軍隊居然潛水唔應戰，於是他們決定封鎖新迦太基既港口阻止非洲援軍。

但殊不知漢尼拔已經幾乎放棄左非洲同伊比利亞，他既援軍係來自高盧到Po Valley既大批凱爾特部落，本土既正規軍對他來講已經唔重要。

當時率領羅馬軍團遠征伊比利亞既，係一位叫大西庇阿既羅馬將領(Scipio Africanus)。當時他自薦做遠征伊比利亞既指揮官，因爲他既老豆同叔叔都係死於漢尼拔細路手上，立志要幫親人報仇既西庇阿係埃布羅河Ebro河口處登陸，並立即發動奇襲攻取了迦太基人在當地的一個基地新迦太基，獲取了大批戰略物資，包括城外的巨大銀礦。

由於約束軍隊、善待俘虜、釋放被迦太基人囚禁在新迦太基城內的當地人質等措施，他成功地給當地人留下了「羅馬人是解放者」的印象。

[img]

當時西庇阿手下的士兵抓到了一個靚女，並將她獻給西庇阿；但西庇阿得知這名女子已經與一個凱爾特人酋長訂婚後，就立刻釋放了她，沒有傷害她的貞潔。西庇阿知道，羅馬無可能支援伊比利亞既遠征軍，所以最好既辦法就係同當地人打好關係，於是個靚女就帶住未婚夫既凱爾特部落來加入羅馬既同盟軍。

原本打算用一場決定性既會戰擊敗漢尼拔既羅馬，估唔到漢尼拔，呢位名將巴卡既仔居然驚到唔敢應戰，連封鎖伊比利亞都逼唔到漢尼拔出來，那麽係你後院放火逼到你出來啦挂？

同漢尼拔一樣善於利用外交關係既西庇阿，就聯絡左迦太基南邊既努米底亞人。心水清既讀者應該記得，努米底亞人同迦太基既關係一向麻麻，係羅馬支持下，一支努米底亞部落造反，逼使當時既迦太基駐留軍撤翻本土應付（漢尼拔當時仍在東征）。羅馬就趁機大肆係伊比利亞擴張。但始終漢尼拔既大軍幾年來從來都無現身。

公元218到215年，迦太基試圖奪取西西里島同撒丁尼亞既計劃都被羅馬海軍用決定性既海戰摧毀。本土既迦太基海軍從此進入守勢，正當戰況一片大好既時候，北面突然傳來高盧部落造反既消息。

為左鎮壓造反既高盧部落，羅馬逼不得已由西庇阿手上抽調出一支軍團去鎮壓，變相令西庇阿需要留係伊比利亞訓練一支新既軍團出來補充，唔需要擔心被追擊既漢尼拔，就繼續帶住不斷壯大既同盟軍，去到高盧各地游說酋長：一旦迦太基戰敗，羅馬就會强大到無人可以阻擋，之後你地既部落，男既就會被屠殺， 女既做羅馬人既性奴。加入我們既話，你地可以保留自己既生活方式同自由，而且...富庶既意大利半島仲有大量既戰利品，葡萄美酒，穀物麥田，黃金珠寶，拉丁靚女，統統都係羅馬。

當然，有部分高盧酋長一聽到話要翻過阿爾卑斯山之後，就覺得條友on9無理他。不過仍然有相當多既部落響應漢尼拔既號召，向住阿爾卑斯山既山脚進發。漢尼拔既外交手腕，令即使唔加入遠征既高盧部落都會比迦太基同盟軍順利通過，所以漢尼拔係進入山區之前，幾乎無遇到過反抗同損失。

但去到山脚之前，迦太基大軍需要通過另一個主要障礙，那是宜家橫跨法國同意大利既隆河：
當時把守隆河既係羅馬既凱爾特盟軍Cavares。他們一早就係隆河設置好防禦，當迦太基大軍過河既時候，就開始凱爾特人典型既戰嚎，又敲打自己既盾牌挑釁迦太基同盟軍。但意想不到既係，過河既原來只係誘餌，迦太基一早就親自率領部隊係Cavares既左岸登陸，另一支部隊就突襲Cavares既主營地。被迂迴包抄既Cavares發現自己被馬其頓方陣既六七米長槍包圍之後，就紛紛投降。

當漢尼拔渡過隆河既時候，已經係九月尾，而漢尼拔一定要趕係冬季之前就越過阿爾卑斯山。更大獲既係，小西庇阿（大西庇阿細路）既羅馬軍隊已經追到去隆河並且發現迦太基部隊既動向。他命令部隊加速行軍，步兵每日需要行軍12.5英里，騎兵同殿後既步兵甚至去到一日行軍19英里，好快他就進入阿爾卑斯山山口既Insula同等待他到來既凱爾特盟友會合。

Live左 睇到欲擺不能
巴打呢個post真係好撚正
圖文並茂 寫得又好睇

請繼續

歷史學家對於漢尼拔越過阿爾卑斯山既實際路徑，一直有不同既看法。但他們一致認同，不論邊條路綫，漢尼拔大軍行走既道路都係非常崎嶇不平。係陡峭既山坡上面，迦太基軍隊仲要面對敵意凱爾特部落既攻擊，一直接一直既大象由山坡轆落山，軍隊仲要面對突如起來既雪崩同山泥傾瀉。缺乏物資補給既軍隊，仲需要面對山區既寒冷，由西班牙出發持續行軍五個月既士兵好多都體力不濟倒地不起。

St. Bernard Pass，漢尼拔通過既其中一個山口。漢尼拔大軍係度休息左兩日，當時既大軍已經心力交瘁，好多都質疑漢尼拔既領導，面對領導危機，漢尼拔就講大話：過左呢個山口就係意大利既Po Valley，我地再堅持多一陣，羅馬就近在咫尺。

呢個時候已經係十月底，大雪係日頭融化係夜晚又再凝結，除左令山區變得更加寒冷之外，仲令山路更加濕滑。唔少士兵一個錯脚就跌落懸崖，漢尼拔大軍既人數越來越少。唔少病患無法再前進，漢尼拔需要忍痛將自己既同胞留關係山區自生自滅；無法通過狹窄山路既動物被留係阿爾卑斯山上面。正當漢尼拔都質疑自己既決定是否正確既時候，Po Valley就出現係眼前。

重新見到茂密既樹林同清澈既湖泊之後，漢尼拔大軍即刻加速行軍，軍心同士兵既狀態係阿爾卑斯山區優美既景色之中，開始慢慢恢復過來。漢尼拔當年帶住90000步兵，12000騎兵，及37隻戰象進入阿爾卑斯山，出翻來既時候，只剩28000步兵，9000騎兵同30隻戰象。即使如此，漢尼拔面對坎坷的氣候、險峻的地形，統帥一支種族語言參差混雜的軍隊，對抗山地部落不斷的騷擾攻擊，仍然係冬季成功跨過阿爾卑斯山，至今仍然被視爲軍事上既一大奇跡。

損失慘重既漢尼拔，急需兵力補充，他首先收復左都寧附近既凱爾特部落。被漢尼拔突然出現係自己屋企門口而嚇到o嘴既羅馬，拿拿林調派一支小部隊，盡力聯合周邊既凱爾特部落，尋求係山脚拖住漢尼拔。對漢尼拔來講，他就需要向仍然保持觀望既凱爾特部落展示自己既地位。於是公元前218年，兩軍交戰於Ticinius提基努斯河。漢尼拔既騎兵擊敗左羅馬既對手，但羅馬好快就撤退，所以雙方都損失極少。

漢尼拔的軍隊由於步兵數目相對羅馬仍然太少，所以亦無追擊。被漢尼拔既勝利所震懾既凱爾特/高盧部落，紛紛加入迦太基既同盟，希望藉此一次過擺脫羅馬既統治。很快地，所有北義大利非羅馬直屬控制的地方與其他加入漢尼拔的部落，以及利古里亞人隊伍的支持下，漢尼拔的軍隊很快地就增加到40,000人。

在Ticinius落敗但仍然完整的羅馬軍撤退至特雷比亞河Trebia對岸，並在Placentia紮營等待與援軍會合。在Ticinius之役前，羅馬元老院早已傳令駐軍西西里島的執政官塞姆普羅紐斯·朗戈斯（Sempronius Longus）率軍趕回北方與西庇阿會合，聯合對付漢尼拔。

當年十二月，兩軍在特雷比亞Trebia河畔展開決戰，漢尼拔充分展現了他過人的軍事天才，運用騎兵騷擾羅馬軍營，誘使急躁的塞姆普羅紐斯下令全軍出擊，進入漢尼拔設下的陷阱。在雙方正面交鋒得如火如荼之際，迦太基伏兵從埋伏之處湧出，突襲羅馬軍側翼。羅馬兵潰不成軍，全軍傷亡超過三分之一。

1 Carthaginian camp Exact location unknown
2 Carthaginian cavalry 10,000 in all, 5,000 each wing? Elephants on each wing also.
3 Carthaginian infantry 20,000 heavy infantry supported by 8,000 light out front, falling back to wings.
4 Mago Barca's detachment 1,000 infantry, 1,000 cavalry
5 Trebbia river Schematic representation only.
6 Roman cavalry 4,000 in all, 2,000 each wing?
7 Roman infantry More than 38,000 in all: 18,000 Romans including 12,000 heavy and 6,000 light, 20,000 Italics, unknown number of Cenomani.
8 Roman camp Sempronius' camp. Scipio's camp was at Ripa Alta upstream.
9 Po river Approximation
0 City of Placentia (Piacenza) Approximation. Problem: the 20,000 Roman survivors were on left bank yet fell back on Piacenza.

羅馬軍隊既戰敗好快引起元老院既震動，於是他們立刻做計劃準備抵抗自北部的新威脅。塞姆普羅尼烏斯回到了羅馬，接著羅馬元老院將他廢除並在公元前217年選舉出新的執政官：Gaius Flaminius Nepos蓋烏斯·弗拉米尼。

經過了提基努斯河會戰和特拉比亞會戰的挫敗之後，弗拉米尼的軍隊移防到南方的羅馬城。漢尼拔立刻開拔羅馬，快速行軍且很快就超前了羅馬軍隊。弗拉米尼被迫加快他的行軍既速度，趕著係漢尼拔之前到達羅馬。拉米尼的個性和塞姆普羅尼烏斯一樣，既浮躁、過分自信又缺乏自我控制，當他見到沿途既羅馬城市都被迦太基燒殺搶掠既時候，内心就再忍唔住，要求加快行軍。羅馬軍隊於是改爲用行軍隊形前進，而唔係慣常可以隨時準備作戰既戰鬥隊形。

當羅馬軍隊經過特拉西美諾湖Lake Trasimene 既時候，突然殺出大批迦太基既埋伏，被迫以行軍隊形慌忙應戰既然羅馬軍很快的就備切割成三個部份。最西邊由迦太基的騎兵攻擊並將迫使該部份軍隊退入湖中，此舉讓另外兩個部份的羅馬軍隊無法撤退。中間的部隊（包括弗拉米尼）守住了陣線，但在經過了三小時與漢尼拔的高盧兵激烈的戰鬥下，戰鬥力逐漸被縮減。

在不到四個小時後，羅馬軍就慘遭殲滅了。先鋒進行了小型的交戰，並且在他們後方的追兵越趕越近時，他們快速的擊破對方的防線並逃出了森林。大約只有6,000人逃過被屠殺的命運，可是在大霧瀰漫的情況下，第二天就被漢尼拔的騎兵隊長--馬哈伯(Maharbal)給俘虜了。李維和波利比奧斯都寫到假如俘虜能交出武器和盔甲，馬哈伯將允諾這些俘虜的安全（"和他們身上的衣服"），但是漢尼拔卻將他們賣入奴隸市場。後來羅馬派出既增援亦被全殲，造成羅馬政壇又一次大地震。

漢尼拔在特拉西梅諾湖戰役之後並沒有進軍羅馬，而是縱兵蹂躪義大利各地，以瓦解羅馬對義大利的統治。他先是向東推進到亞得里亞海沿岸，稍事休整後即向南前往普利亞，並將路過的地區洗劫一空。

[img]

呢個時候，曾經代表羅馬同迦太基談判既個位Fabius費邊，就臨危受命被羅馬委任做獨裁官dictator。獨裁官係羅馬共和的特殊政治職務，在戰爭狀態或平息叛亂的情況下這位獨裁官握有絕對的軍事治權與城內治權，而且不需要負法律責任。但任期衹有六個月。

不同於羅馬過去一直追求係平原決戰殲滅對手既策略，費邊既策略是：漢尼拔的軍隊久經戰陣，戰鬥力極強，其騎兵部分更是羅馬根本不能抗衡的，因此與之決戰並不划算，反而會加劇損失。但漢尼拔孤軍深入，補給困難，而羅馬在本土作戰，兵員和糧草都易於補充，從長遠看優勢在羅馬一方。所以只要拖住迦太基軍，保存己方實力，並注意援助同盟城市，避免其倒向漢尼拔，則我方越來越強，敵方越來越弱，最終必能獲勝。在這種策略的指導下，費邊率軍尾隨漢尼拔，但卻避免與之發生接觸。漢尼拔因之受到了很大牽制，由於始終面臨費邊的大量軍隊的威脅，他難於分出兵力去洗劫義大利城市，而那正是他想做的。漢尼拔顯然也理解了費邊的策略，為了打破這種局面，他多次嘗試引誘費邊與其對決；但即使當他的軍隊在義大利最富有的坎帕尼亞地區破壞掠奪時，費邊仍只是保持距離地尾隨著，始終不與他進入決戰。

費邊的戰術在軍事上是有用的，但在政治上卻對他十分不利。縱容漢尼拔的結果是農村地區受到迦太基軍嚴重破壞，因此這種策略必然導致農民的強烈不滿。[6]同時，漢尼拔在義大利境內來去自如，可能動搖各同盟城市對羅馬的忠誠（這種忠誠往往建立在對羅馬軍事能力的敬畏之上）。元老院中也有許多反對費邊的人。這些反對情緒日趨強烈，使費邊的聲望嚴重受損，人們諷刺他為「拖延者」。

漢尼拔決定在冬天前離開被他破壞殆盡的坎帕尼亞，返回普利亞地區。為此他準備先攻克途中的卡西努姆，以補充給養。但他的嚮導聽錯了地名，把迦太基軍帶到了一個叫卡西利努姆的地方。

該地四周都是山地，又多沼澤，極容易被圍困。當漢尼拔進抵該地時，發現所有退路都已被費邊的軍隊堵住：前面是由4000名羅馬士兵把守的狹窄隘口，後面是費邊親自率領的羅馬軍主力。漢尼拔在這種困境之下想出一條妙計。他的軍中帶有許多牛隻，於是他下令將火把綁在牛角上。

入夜之後，漢尼拔下令熄滅其它燈火，只點燃牛身上的火把，然後把牛從費邊軍與隘口之間的山坡上趕出去。兩邊的羅馬軍看見山腰上火光沖天，不知道發生了什麼事；把守隘口的軍隊以為漢尼拔要從山腰方向突圍，於是冒失地沖了出去，把隘口空了出來。漢尼拔抓住機會占領隘口，然後全軍從隘口撤退。當時費邊在另一側也看見了火光，但他懷疑這可能是漢尼拔的詭計，於是按兵不動；這種選擇雖然謹慎，但卻使羅馬人在占盡優勢的情況下被敵人安然逃走，喪失了一次可能的勝利。

漢尼拔離開坎帕尼亞的消息傳到羅馬後，費邊的聲望嚴重受挫，他的政敵公開指責他懦弱無能。漢尼拔進一步打擊費邊的名譽，他派軍隊攻擊費邊的地產，燒光附近的農舍和田地，單單留下費邊的莊園，甚至還派士兵守衛它。這事被羅馬人得知後造成了很惡劣的影響。

元老院終於決定剝奪費邊的軍權。祭司們用舉行宗教儀式的藉口把他召回羅馬，軍隊則交給騎兵長官馬爾庫斯·米努基烏斯·魯弗斯指揮。

米努基烏斯是費邊的政敵之一，他激烈反對拖延戰術。此時漢尼拔正屯兵普利亞地區的革羅尼烏姆。米努基烏斯趁敵軍出城搜集糧草時發動了一次成功的偷襲，在這次戰鬥中他避開了迦太基騎兵，結果給敵軍造成了巨大損失。消息傳回羅馬，米努基烏斯聲望大增，公民大會特別通過決議讓他與費邊共同指揮軍隊。

當費邊返回軍中後，米努基烏斯建議由兩人輪流掌握軍隊的指揮權，但費邊拒絕了，代之以將軍隊一分為二，兩人各領其一。不久漢尼拔髮動反攻（革羅尼烏姆戰役），米努基烏斯所部遭到伏擊，傷亡慘重，幸虧費邊及時援救，才免於被迦太基軍殲滅。這一戰雙方最終打成平手。戰役結束後，米努基烏斯感於救命之恩，對費邊心悅誠服，稱呼他為「父親」。

革羅尼烏姆戰役之後費邊的獨裁官任期已滿，軍權被交還給當選的執政官盧基烏斯·埃米利烏斯·保盧斯 Lucius Aemilius Paullus與蓋烏斯·特雷恩蒂烏斯·瓦羅Gaius Terentius Varro。此時漢尼拔在義大利境內作戰已久，各同盟城市和農民的忍耐已達極限。社會上的所有力量都主張儘快剷除漢尼拔，結束戰爭。

而且當時人們亦普遍相信若任由漢尼拔在義大利搶掠而不阻止的話，則羅馬的同盟們可能會背叛並與迦太基人結盟，因為其會因羅馬的消極戰略使認為羅馬無法保護自己。

在這種輿論支持下，保盧斯與瓦羅於前216年8月2日在坎尼附近與漢尼拔進行決戰。羅馬人最大程度地動員了軍隊多達8~10萬人，企圖一戰殲滅漢尼拔。但無想到，呢個將係更大既悲劇既開始。

Paullus:

Varro:

在前216年春，漢尼拔取得戰略主動權並佔有了阿普利亞平原的坎尼城。坎尼為一個巨大的補給倉庫，漢尼拔因此將羅馬與其重要補給來源切開。

羅馬的兩位執政官為了迎擊漢尼拔，親率大軍向南行軍。經過兩天，其於奧非都斯河左側找到漢尼拔的蹤跡，並在距離其六英里外紮營。平常兩位執政官會分別指揮其所部，但這次因兩部軍隊合一，所以因應羅馬法律的要求，兩位執政官在日間輪流作出指揮。

執政官Varro，本性狂妄自大，首次帶兵上陣，就一心要戰勝漢尼拔。當羅馬軍隊向坎尼逼近時，漢尼拔派出一小隊軍隊伏擊羅馬軍隊。發羅成功抵擋了其的進攻並繼續向坎尼進軍。而另一位執政官Paullus則不同於發羅，其心思慎密並且步步為營，而且其知道即使羅馬軍隊在數量上佔有優勢，但與漢尼拔在平原上對戰是極不智的。此想法絕對正確，因為漢尼拔具有騎兵的優勢（不論是質量或數量上）。儘管有著這些顧慮，Paullus認為在取得初捷後退兵為不明智的，於是將三分之二的兵力駐紮在奧非都斯河東側，並指令餘下的軍隊渡河，在北岸離迦太基軍營更近的一個高地上設下第二個軍營，此軍營設立的目的在於搶奪糧草並且騷擾敵軍

兩軍於這個位置對陣了兩天，在第二天時（8月1日），漢尼拔向Varro挑戰，相約於明天正式交戰。發羅拒絕了，當其要求被拒絕後，漢尼拔意識到奧非都斯河對羅馬軍隊的重要性，於是派出騎兵向正在河邊取水的羅馬士兵進行騷擾。對於Varro來說，漢尼拔派出的這些騎兵直接對羅馬軍營進行騷擾，掠奪並干擾羅馬軍水源供應，是不可容忍的的行為。Varro因此被激怒，並於次日，即8月2日，集合南北兩營大軍，在與漢尼拔軍營隔岸相望處布下戰陣，向漢尼拔挑戰，要與其決一死戰。

羅馬在戰場上的總兵力達至八萬六千四百人。而迦太基軍則有大約三萬名重裝步兵、六千名輕裝步兵與八千名騎兵，這包括了主戰場上的兵力與分隊兵力。

當時傳統的陣形是步兵置中軍，騎兵置兩翼。羅馬人依照此法擺陣，但選擇加厚中軍的縱深而不是加闊其戰線闊度（這是因為其軍隊數量多於迦太基的，所以其戰線可以與迦太基人的等長），並希望以此迅速擊潰漢尼拔的中軍。其第二隊小隊（principes）緊接著第一隊小隊（hastati），當羅馬軍隊前進時可以確定其具有統一的戰線。

然而面對發羅的陣形，漢尼拔沒有可調配的空間或撤退的可能，因為其背後為河流，而羅馬人的優勢兵力卻會逼使其軍隊會後撤至，最後其可能被切割並逐個擊潰。坎尼這個戰場不同於此前的戰場，一目了然，沒有可以伏兵之地，而Varro知道漢尼拔此前兩仗均以詭計與花招取勝，所以其主動尋求發動戰役，以防被算計。此外，Varro亦知道羅馬步兵當初在Trabia會戰裡成功穿透了漢尼拔的中軍，所以其打算再次製造此結果並且要更為從容地取得更大的戰果。

漢尼拔為了應付羅馬軍的優勢兵力，選擇了不同於傳統的陣形，其將最低素質的兩萬五千名的高盧新兵放於中軍，並輔以八千名久經沙場的西班牙重裝步兵，而一萬二千名驍勇善戰的非洲重裝兵則分列兩邊。而兩翼則分置騎兵。漢尼拔依據各兵種的特性與戰鬥質素來布陣。其使用了各兵種的優勢與缺點來實行其計劃[6]。其計劃首先命令其兩翼的精銳騎兵先擊潰較弱的羅馬騎兵並從後攻擊羅馬步兵，此時那些羅馬步兵會因數量上佔優而將漢尼拔的中軍逼向後撤，而漢尼拔此時則可將原先安放在兩側的非洲重裝兵向中間進攻，對羅馬軍隊形成包圍。

漢尼拔亦確定羅馬軍隊面向南方，而其軍隊則面向北方，所以早晨的光線照向羅馬軍，而且羅馬軍亦會受到夾雜著沙塵的東南風的吹襲。此外，奧非都斯河在漢尼拔的戰略部署裡亦佔了重要席位。因為其背靠著奧非都斯河，所以可以確保迦太基軍的後方不會受到羅馬軍的進攻。此外，羅馬軍因為背靠坎尼城的山丘，右靠奧非都斯河，所以其只有從左方撤退。漢尼拔對軍隊的布陣，及對軍隊能力的了解程度，成為其在坎尼會戰裡獲勝的最主要的因素。

戰役開始後，兩翼交鋒的騎兵即展開廝殺。迦太基的騎兵很快便戰勝了右翼較弱的羅馬兵，並展開追擊。部份迦太基騎兵則由自軍左翼出擊，越過羅馬軍右翼，進入羅馬騎兵的後軍裡。羅馬兵已變得分散，而迦太基人不斷攻進其內，對其展開包圍切割。當羅馬人進攻時，一陣熱西風夾雜著塵埃向羅馬軍隊迎面吹來，並阻礙了其視野。然而那陣西風吹來的塵埃並非主要因素，交戰雙方所做成的塵埃才最阻礙行軍視野。而漢尼拔在此前數天對羅馬人作出的襲擊使其得不到充足的食水供應亦對羅馬軍的表現造成影響。

漢尼拔站在較弱的中軍，並指揮其向後慢慢退卻。漢尼拔知道羅馬步兵佔有優勢，因此有計劃地讓中軍慢慢後撤，但這時羅馬步兵的優勢失去了，並被迦太基軍佔了上風，這是因為當前線的步兵向前邁進時，擁踵的羅馬軍團開始失去了默契，各小隊間的隙縫開始變細。結果連施展身手的空間亦沒有了。

當羅馬中軍向著後撤的迦太基中軍的西班牙與高盧兵進攻時，忽略了迦太基兩側的非洲兵，結果反被其形成了新月形的包圍。與此同時，迦太基騎兵攻向羅馬中軍的後方，並對其完成包圍。這時漢尼拔的中軍已經如同一隻大海碗，開始逼使兩側的羅馬軍向中央靠攏，而羅馬步兵亦越陷越深，漢尼拔於是在此決定性時刻，下令左右兩方原來靜止不動的非洲兵向中央的羅馬步兵進行合圍。結果將羅馬軍的兩翼皆趕進碗裡去，這是早期的鉗形戰術的例子之一。

當兩側的非洲兵向中央壓逼時，羅馬步兵再沒有發揮的空間，並且被分割包圍，即使是逃亡的空間亦沒有。漢尼拔成功建立了包圍羅馬軍的人牆並且將羅馬軍集中殲滅。

在該天結束時，原來有八萬七千人的羅馬軍隊，只有約十分之一人生還。 戰後，漢尼拔向羅馬要求贖金以釋放俘虜，俘虜們選出代表並派遣他們到羅馬城去，但被元老院在一陣激辯後拒絕了這個提議，漢尼拔一怒之下將一些俘虜殺死，並用這些俘虜的屍體造橋，以渡過一條河流。而另一些則予以賣出。至於俘虜中元老和顯貴，他命令他們彼此相鬥，特別是讓父子相鬥、兄弟相殘，以供迦太基人觀賞.

戰役結束之後，漢尼拔係羅馬人屍體上收集了超過二百雙金戒指，並將其送往迦太基以證明其勝利；這些收集品傾倒在迦太基元老院門前，而這些金戒指在羅馬是極上等人才可配戴的。

在會戰後的一段日子裡，羅馬人變得亂成一團。其在義大利半島上最強大的軍隊被殲滅了，剩下的部隊卻嚴重地士氣低落，而剩餘的執政官完全不被羅馬人所信賴。這對羅馬人來說是軍事上的大災難。羅馬人此外宣布了一個全國哀悼日，因為每一位羅馬人皆有親友在此役裡陣亡。羅馬人甚至絕望至依靠人祭，將少數奴隸殺死並將其埋葬在公共集會場地，以祈求扭轉局勢。

漢尼拔繼特雷比亞戰役與特拉西梅諾湖會戰後在此役裡再度獲勝，並將相當於八個軍團的羅馬軍隊殲滅。在三場戰役裡，羅馬人共損失了五分之一的十七歲以上成年公民（接近羅馬可用人力的兩成）。此外，此役使得南義大利各邦國均震攝於漢尼拔之軍威之下。此役後，希臘化的南部各城邦，包括卡普亞與他林敦此兩個義大利南部最大的城邦均背叛羅馬而轉投漢尼拔之下。

同年，西西里的希臘城邦發生起義，反抗羅馬的政治控制，而馬其頓國王腓力五世則出兵支持漢尼拔，對羅馬發動了第一次馬其頓戰爭。此外，漢尼拔亦與西西里島上最重要的城邦，敘拉古的新任國王希耶隆尼莫斯締結盟約。

在坎尼會戰裡生還的羅馬軍隊在其後被重組為兩個軍團，並被派往西西裡島繼續餘下的戰爭，以作為其於坎尼會戰裡恥辱地戰敗的懲罰。部份留守軍營的羅馬軍隊在會戰後成功撤退，退往卡流蘇門。而其中一個就係我之前提及既大西庇阿。

但即使擊敗左羅馬既主力部隊，漢尼拔仍然缺乏攻城器械進攻羅馬，於是他決定同羅馬元老院議和。儘管羅馬軍面對其攻擊多次戰敗，羅馬元老院拒絕了其和議，並再度建立兩隻陸軍，一支用以守衛義大利，另一支進攻迦太基在西班牙的陣地。

下一集講下羅馬點樣係大西庇阿領導下扭轉局勢

一流

上集講到坎尼會戰之後，羅馬是四面楚歌：盟友背叛，市民一片恐慌，連羅馬第二大城市卡普亞都係公元前216落入漢尼拔手上。

隨著叙拉古既希洛二世病逝，年輕既Hieronymus繼位，叙拉古開始倒向迦太基既陣營。為左對付倒戈既叙拉古，羅馬派出大軍圍困呢座依海而建既希臘城邦，而且動用左浮動攻城塔等新既裝備，冒求將叙拉古快速擊敗。羅馬當時估唔到既係，希臘有名既數學家阿基米特都係叙拉古協助防守。無錯就係個位冲涼個時發現浮體原理既數學家/物理學家。

為左對付羅馬海上而來既攻勢，阿基米特發明左稱爲阿基米特之爪既大型吊臂，將羅馬戰船吊離海面。而且他仲改良左投石機，將爆炸品投到羅馬既戰船上，令攻城既羅馬海軍遭受嚴重損失。連羅馬將軍馬克盧斯也不得不承認「這是場羅馬艦隊與阿基米德一人的戰爭」、「阿基米德簡直是神話中的百手巨人」。

不過最劃時代既祕密武器，係可以將太陽光聚焦係鏡面上,然之後掃射羅馬戰船既太陽能武器。據講後世聯邦軍既太陽系統都係抄襲阿基米特既設計。

但叙拉古堅固既防守令戰況膠著到去公元前·212年。

當時羅馬收到情報，叙拉古既民衆正進行節日慶典，有機可乘既羅馬軍隊就趁夜色攻入城内，即使羅馬嚴令唔准傷害阿基米特，當時一個羅馬戰士走近沉思中的阿基米德，要求他立刻前去面見馬克盧斯，並踩壞了沙地上畫的圖形。阿基米德大吼：「走開，別踩壞我的圖形！我要解開這個問題。」戰士被激怒了，完全不管長官發出的保護令，拔出劍砍死左阿基米德。

馬克盧斯聽到這消息後十分悲痛，於是為阿基米德建了一座刻有球內切圓柱圖形的墓，來表達他對這位偉大科學家及偉大對手的敬意。

重奪叙拉古之前，羅馬係公元前214年係Beneventum截擊並徹底消滅左迦太基派去比漢尼拔既援軍，呢次是坎尼戰役之後羅馬少有既勝仗。

同一年，羅馬派遣Marcus Valerius Laevinus於伊利利亞既俄里科斯登陸，並在稍加攻擊下重新奪回這座城鎮。之後羅馬利用夜色避開馬其頓軍，偷偷進入阿波羅尼亞對馬其頓王腓力既軍隊發動夜襲，克里斯塔成功擊敗馬其頓軍並攻陷敵人的軍營。而腓力立即從停靠在河上的船隻中撤出，在焚燒掉他的艦隊後，成功越過山脈敗退回馬其頓，留下數千士兵戰死荒野或是遭到俘擄，以及全軍未能帶走的財物。拉埃維努斯和他的羅馬艦隊之後便在俄里科斯過冬。

而之前被當成公敵既費邊於前215年選舉他為執政官。費邊當選後繼續執行他的拖延戰術，主要進攻那些背叛羅馬的義大利城市，而避免與漢尼拔正面交鋒。從這時起，「拖延者」從諷刺語變成了一個榮譽稱號。前214年費邊連任了執政官。

公元前211年，為左應對無啦啦向自己宣戰既馬其頓，羅馬同希臘既埃托利亞同盟再次簽訂盟約，應付馬其頓係希臘既擴張。聯盟中歸屬埃托利亞同盟負責在陸上，羅馬負責在海上分別對付馬其頓人。另外羅馬人將可以獲得戰爭中所有的奴隸和戰利品，而埃托利亞同盟將可以獲得所得到的領土。同時，一同納入盟約的還包括希臘的斯巴達、厄利斯人、麥西尼亞人和帕加馬王國。

前209年費邊再次當選為執政官（最後一任），進行了他一生中的最後一次重大戰役。漢尼拔在義大利南端的他林敦建立了一個堅固的根據地（前212年），費邊受命奪回這座城市。費邊採用佯攻策略，先派出一支他準備當成犧牲品的軍隊（多半由逃兵和違反軍紀者構成）進攻他林敦附近的另一座迦太基控制下的城鎮，然後趁漢尼拔前去援救時拿下了他林敦。城破後，居民遭受了可怕的洗劫和屠殺，多達3萬人被賣為奴隸。費邊在返回羅馬時又獲得了一次凱旋式。

不過呢個時候，軍隊冒起左另一個新星，他就是之前提過既大西庇阿。西庇阿在西班牙改良左羅馬既戰術。他賦予步兵軍團下的大隊以更高獨立性和靈活性，並改進武器（使用西班牙式樣的劍），所以羅馬既西班牙遠征軍累戰累勝。

前209年大西庇阿進行了他的第一次大會戰，成功地把哈斯德魯巴·巴卡從他位於瓜達爾基維爾河上游的過冬地拜倫趕走。在戰鬥前西庇阿很擔心馬戈·巴卡和吉斯科會把他們的部隊投入戰場，那樣的話迦太基人會很輕易地對數量上居於劣勢的羅馬人形成合圍。

因此西庇阿的策略是迅速擊潰三個敵人中的一個，以為他進行機動應付另兩個敵人製造空間。雙方的步兵幾乎不分高下，但西庇阿隱藏了一支騎兵預備隊。當這支騎兵被投入使用後，哈斯德魯巴的防線崩潰了。儘管獲勝，西庇阿沒能對哈斯德魯巴進行有效的追擊，以阻止這支軍隊開往義大利支援漢尼拔。後來哈斯德魯巴成功地翻越了阿爾卑斯山，但在梅陶羅河戰役中被羅馬執政官蓋烏斯·克勞狄·尼祿擊敗（前207年）。

在以武力制服了一些不順從的西班牙部落領袖後，西庇阿於前206年在伊利帕戰役（發生於今塞維亞附近）中對迦太基人取得了一次決定性的勝利。在這次戰役之後，迦太基人終於被迫放棄他們經營了多年的西班牙。除住迦太基失去西班牙，戰略既主動權又慢慢去翻羅馬手上。

前206年西庇阿返回羅馬，不久當選為前205年的執政官。此時西庇阿僅有31歲，還沒有達到出任執政官者所需的法定年齡（對於貴族，這一下限是40歲）。西庇阿立刻開始鼓吹進軍非洲攻擊迦太基本部的計劃。但是，元老院的許多成員（包括費邊）拒絕他的計劃。這些人有的是嫉妒他的成就，有的則是出於謹小慎微，因為當時漢尼拔仍在義大利境內，而馬戈·巴卡看來正準備支援漢尼拔。最終元老院只允許西庇阿去西西里，在那裡他可以自行選擇時機渡海進攻北非。西庇阿於是前往西西里；他沒能從元老院得到一兵一卒，但他獲得了在西西里招募志願軍的權力。不久他就組建並訓練了一支有戰鬥力的志願兵隊伍。

由於實戰經驗，西庇阿認識到迦太基人的騎兵對羅馬步兵具有致命的殺傷力。努米底亞騎兵給他留下了尤其深刻的印象，這些騎兵在戰鬥中對龐大的羅馬軍團產生了顯著的牽製作用。而羅馬人的騎兵相對薄弱，而且很多是來自不可靠的義大利盟邦，或者是一些僅僅為了顯示經濟地位而參加騎兵隊伍的所謂騎士階級。於是西庇阿著手建立一支自己的騎兵，這支騎兵主要由西西里人組成；西庇阿幾乎是用強迫的方法讓西西里居民服役，從而為非洲戰役作好了準備。

羅馬元老院派了一個調查委員會來西西里考察西庇阿的備戰情況，發現他已擁有一支裝備精良的軍團和艦隊。西庇阿向元老院施壓要求渡海進攻非洲，但元老院中的保守派，以費邊為代表，繼續反對他的計劃。費邊對漢尼拔的威力仍然擔憂不已，並視任何針對迦太基本部的軍事行動為徒勞的冒險。也有一些守舊的元老由於西庇阿沉浸於希臘文化而憎惡他。在當時的羅馬，西庇阿是個顯著的新穎人物。他不喜歡羅馬人嚴肅簡樸的傳統，而對希臘世界的藝術、哲學和奢華的生活方式非常著迷。西庇阿在前205年將對庫柏勒女神的崇拜從亞洲的弗里吉亞引入羅馬也在一定程度上加劇了公眾對他的懷疑。最終元老院允許西庇阿為羅馬的利益渡海入侵非洲，但不給他任何軍事和財政支持。

前204年西庇阿終於率軍渡海前往非洲。羅馬軍隊大約有25000人，分乘50條船從西西里南端港口利呂貝烏姆出發，順利地在迦太基西北部大城烏提卡附近登陸，並得到馬西尼薩及時的支持。但迦太基人已通過聯姻的方式確保了與努米底亞國王西法克斯的同盟關係，後者的進軍迫使西庇阿放棄圍攻烏提卡並後撤；羅馬人撤退到海岸線附近，在一個小半島上建立營地過冬。第二年西庇阿再次向敵人發起進攻，這次他採用了偷襲和火攻的方法。羅馬人縱火焚燒迦太基與努米底亞聯軍的營地，營中的士兵四散奔逃，結果在混亂的情況下被羅馬軍隊消滅。這次戰鬥給迦太基人帶來了極慘重的損失。波里比阿和李維都認為，死於這次進攻的迦太基人和努米底亞人有4萬人之多，而且還有更多人被俘。

在戰鬥結束後，西庇阿立即派遣他的兩名副將拉埃利烏斯和馬西尼薩去追擊西法克斯，以絕後患。最後，西法克斯被打敗，親羅馬的馬西尼薩獲得了對努米底亞的統治權。迦太基人長期以來依靠努米底亞地區勇猛的騎兵，現在他們被迫面對一個支持羅馬、敵視迦太基的努米底亞了。

在西庇阿取得了輝煌勝利之後，迦太基統治集團意識到自己的危險處境，企圖通過外交手段與羅馬人媾和。但同時，漢尼拔和他的大軍也被召回非洲。

公元前202年，漢尼拔同大西庇阿終於歷史性會面，雙方都非常欣賞對方既才華，但因爲各自既立場不同，結果談判不歡而散。

如此同時，隨著漢尼拔的抵達，迦太基的主戰派占據了優勢，他們中斷了與羅馬的談判並重新開戰。但跟隨漢尼拔返回非洲的軍隊大多由被迫服役的義大利人組成，歸功於費邊既拖延戰術，漢尼拔最有戰鬥力的老兵已在與羅馬的戰鬥中消耗殆盡

隨著談判破裂，漢尼拔帶著剩下的兵馬來到了札馬平原。札馬平原距離迦太基城西南尚有五天的行程。

此時漢尼拔擁有五萬步兵、兩千騎兵，而大西庇阿則有四萬步兵和四千騎兵。從數量來看，兩軍的兵力相當。但是漢尼拔從義大利帶回來的兵馬中，除了兩萬名是身經百戰的老兵之外，其他皆是訓練不足的士兵。尤其是馬匹，不論質或量都居劣勢。

反觀大西庇阿的大軍，自來到非洲之後，一連串的戰鬥不但吸取了豐富的作戰經驗，更是士氣大振。其中由曾在迦太基奮勇殺敵，熟知迦太基戰法的豪雄馬希尼薩所率領的東努米底亞精銳騎兵更是所向無敵

10月19日，漢尼拔在黎明前的札馬平原，將重步兵分成三線：
第一線是戰死的么弟馬可的部下——勇猛的利古利亞兵
第二線是訓練不足的迦太基本國兵及少數直屬於漢尼拔的老兵
第三線是前鋒部隊，也就是一百四十匹戰象和兩翼的一千名騎兵

相對的，西庇阿改進了羅馬傳統的布陣法（投槍兵，主力兵和老兵分三列依次布置，每橫列有10個步兵大隊，每個步兵大隊有2個百人隊），他把每一列中的各個大隊都與另一列中的那些大隊前後對齊，結果在步兵陣形中留出了讓敵方戰象通過的距離。他把拉埃利烏斯率領的西西里騎兵部署在左翼，馬西尼薩的努米底亞騎兵部署於右翼。
西庇阿的布陣方法破壞了漢尼拔的計劃。

當迦太基戰象發起衝鋒時，它們衝進了羅馬人隊伍中事先留好的那些空隙，不僅沒有殺傷羅馬士兵，而且還沒能打亂他們的陣形。據記載，西庇阿還想出了其它對付戰象的辦法：羅馬軍隊中有一些人帶著喇叭，當戰象衝過來時他們就用力吹起來，把許多大象嚇得驚慌失措乃至發狂。沖入敵陣的大象又被步兵的利刃刺傷。儘管如此，戰象還是給羅馬的步兵隊伍帶來了不小的麻煩。

此時由馬西尼薩和拉埃利烏斯率領的羅馬騎兵則在與迦太基騎兵的交鋒中占了優勢，並將對手趕出戰場，於是漢尼拔的步兵無望再獲得騎兵的支援。羅馬騎兵繼續追擊潰散的迦太基騎兵，這樣只剩下雙方的步兵留在戰場上進行拼殺。戰鬥極其血腥，沒有一方能占據明顯優勢。當羅馬人奮力衝破迦太基陣形中的前兩列之後，他們合併成一條橫向陣線向漢尼拔尚未投入戰鬥的預備隊衝去，卻被那些強力的老兵擋住了。戰鬥一時陷入僵持，但及時返回戰場的羅馬騎兵最終決定了一切。羅馬騎兵從後方猛烈衝擊了漢尼拔的軍隊，後者隨即崩潰。

這場戰役中，迦太基戰死了兩萬人，兩萬人被俘。而羅馬軍則死了兩千餘人。正是坎尼決戰再現札馬平原。

扎馬戰役的結果標誌著第二次布匿戰爭的結束。迦太基的大多數領袖意識到，他們的國家已無力再戰，遂決定向羅馬求和。據說當一名迦太基元老仍然在元老院中主張與羅馬作戰時，漢尼拔毫不客氣地把他從講台上拽了下來。另一方面，一些強硬的羅馬人物，以老加圖為代表，主張徹底毀滅迦太基，要求西庇阿把迦太基夷為平地。

但是，西庇阿卻對迦太基採取了比較溫和的態度，只以一個苛刻的條約結束了戰爭。

合約條件包括下列四點：
迦太基割讓所有海外領土。
賠償一萬泰倫多銀兩作為年賦，分五十年支付。
除了十隻小型艦隻外，其餘所有軍艦及戰象全部繳交給羅馬。
未得羅馬許可，不得對外作戰

而且，按照西庇阿的意願，漢尼拔實際成為迦太基的政治首腦。與他對敵人的仁慈相反，西庇阿對義大利人中的叛徒十分殘酷：來自拉丁城市的人被斬首，若是羅馬人則會在十字架上釘死。

西庇阿返回羅馬之後獲得了一次盛大的凱旋式並被贈予「征服非洲的」（AFRICANVS）的稱號。他拒絕被給予其它更高的榮譽（曾有一些西庇阿的支持者甚至提出授予他終身執政官或獨裁官職位）。

而由軍隊退伍既漢尼拔就投身政界，而事實證明他在內政上的能力不亞於他的軍事才華。戰後他先低調行事了一陣子，但迦太基政局的腐敗使他不久之後便出頭予以整治，他被選為行政官後恢復了這個職位的威信，並進行了一系列成效顯彰的改革，使得迦太基可望在不大幅增加稅收的情況下分期付清對羅馬的戰爭賠款。

扎馬戰役之後七年，羅馬人開始顧慮迦太基人復甦的經濟會對他們再次造成威脅，要求迦太基政府交出漢尼拔。漢尼拔為此自願流放離開迦太基。他首先拜訪了迦太基的故鄉腓尼基的推羅城，隨之旅行至以弗所，被準備向羅馬開戰的塞琉古帝國國王安條克三世奉為上賓。
漢尼拔不久便發現安條克的軍隊無法與羅馬軍的力量抗衡，因此建議他派遣艦隊登陸義大利南部，並自願率領這批軍隊。

但聽信內臣進言後的安條克三世不願將任何重要職位交給漢尼拔，因此未予採納。據斯特拉波與普魯塔克所記，在這段期間內他亦花了一段時間在亞美尼亞王國宮廷中，幫國王阿爾塔克西一世興建新首都阿爾塔沙特。

而同一時間，公元前194年，大西庇阿再次被選爲執政官，羅馬與東方最強大的希臘化國家塞琉古帝國爆發戰爭。這次戰爭的起因是塞琉古國王安條克三世侵入巴爾幹，然而羅馬人的擴張意圖也起了決定作用。在安條克三世被趕出希臘後，羅馬元老院決心派遣遠征軍入侵位於亞洲的塞琉古帝國本土。大西庇阿的弟弟盧基烏斯·科爾內利烏斯·西庇阿被元老院任命為羅馬軍隊的指揮官，而大西庇阿與他同行。前190年，羅馬軍隊在馬格尼西亞戰役（位於小亞細亞）徹底打敗了安條克三世。大西庇阿由於生病沒有親自指揮這場戰鬥。在返回羅馬後，他的弟弟盧基烏斯獲得了「征服亞洲的」的稱號。

前190年，漢尼拔受命指揮安條克的艦隊，但在錫德戰役被羅馬的盟軍擊敗。安條克在連串戰役中敗給羅馬之後，有意向羅馬人求和並交出漢尼拔，因此漢尼拔逃至克里特島，但不久便再次返回小亞細亞，投靠當時正與羅馬盟國帕加馬交戰的比提尼亞國王普魯西阿斯一世。漢尼拔在這場戰爭中為普魯西亞斯立下戰功，再次讓羅馬人決心使其就擒。在羅馬的要求下，普魯西亞斯同意將其交出，但決心不落入羅馬人手下的漢尼拔至此服毒自盡，據推測是服用鴉片自盡

西庇阿對希臘文化和東方文化的偏愛以及他個人性格上的某些缺點給他豎立了不少政敵。

老加圖是西庇阿的反對者中的代表人物；加圖以嚴厲和簡樸著稱，他認為西庇阿追求浮華並對其十分厭惡。當西庇阿兄弟結束了與安條克三世的戰爭返回羅馬後，西庇阿的敵人們找到了打擊他的把柄。表面上，打擊行動是針對大西庇阿的弟弟盧基烏斯·科爾內利烏斯·西庇阿的。

前187年，保民官指控盧基烏斯挪用了安條克三世償付羅馬的賠款。西庇阿不得不出面為弟弟進行辯護，儘管他知道政敵們真正的目標是他本人。西庇阿在法庭上質問，為何保民官如此關注3000塔蘭特黃金的去向，而不關注已經進入國庫的15000塔蘭特；他是在暗示，羅馬能獲得賠款一事本身就是盧基烏斯的功勞。這種高調的舉動弄得法官們不知所措，於是這次審判不了了之。

但事情並沒有這樣了結，這問題接連糾纏了西庇阿兄弟好幾年（實際上，大西庇阿去世後盧基烏斯終於被定罪，被課以罰款並險些坐牢）。

前185年，西庇阿本人遭到指控，他被控在戰爭期間接受了安條克三世的賄賂。這事一直被鬧到公民大會。根據記載，西庇阿在公民大會上發表了一篇演說。他在演說中完全不提審判本身，而是向民眾強調他對羅馬的貢獻，尤其提醒民眾注意審判他的這天正是他在扎馬戰役中戰勝漢尼拔的日子。結果他成功地在人民中引起了一場支持他的狂熱，許多人，包括一些法官都簇擁到他身旁，一直跟著他到卡皮托里山（羅馬七丘中的一座，朱庇特神廟位於其上）上去了。他們在那裡舉行祭典並向神祈禱給予羅馬更多像大西庇阿這樣的傑出統帥。

後來元老院又有幾次試圖想將大西庇阿送上法庭，但一一比他既未來既女婿提比略·格拉古阻止。呢個格拉古家族，將來就係對羅馬共和國歷史有深遠影響既人物。

在經歷了這些事情之後，西庇阿的精神受到很大打擊，精力明顯衰退。他決定隱居，於是離開羅馬到利特爾盧姆（在坎帕尼亞）自家的莊園去居住。他在那裡度過了生命中的最後一段時光。

巧合既係，漢尼拔同大西庇阿，兩個戰場上敵對既冤家，兩個帶領他們國家經歷戰爭時期既優秀將領，都死係公元前183年。

到底入面有幾成真
特別係由狼養大呢part

迦太基班廢柴除左漢尼拔冇個打得

現代研究話係由妓女養大 因為妓女個發音同母狼相近，d人就認為是狼養大

佢老豆都好勁

幾時有文

新年比我休息下啦

點解中西歷史統一大國注定分裂衰退

Roma invicta !

將一個國家當成生物去睇，就知道每個國家都必定經歷生老病死既階段

點解你會有咁嘅諗法
快d出文啦

比大家消化下先

突然間諗，其實羅馬稱霸都唔完全係必然，好似迦太基其實都有機會擊敗羅馬，成為地中海霸主，咁如果當時戰勝既係迦太基，文明既重心會唔會變咗係北非？今日dominate 既種族會唔會變左北非既阿拉伯人？歐洲變左半落後既地方？甚至美國會講阿拉伯話，世界語言變左阿拉伯語

利申鳩up冇查證，純粹想討論下

其實就算迦太基人贏左羅馬
都唔代表阿拉伯人可以稱霸世界
始終有太多變數

F5F5F5

文呢

再支持

迦太基其實相當之希臘化
如果迦太基贏左代表希臘文化圈會繼續主導地中海世界

咁其實有冇證據證明迦太基人係咩人種？ 好奇想知 同埋無知一問點解希臘世界建立唔到好似羅馬咁既統一大帝國，而係維持喺一個個細小既城邦？佢地之間有冇共同既民族觀念？

巴打呢個post開啓左我對上古歐洲史既興趣，有冇書可以介紹黎讀下

原來雅各賓派係呢度樓主
入黎支持下學術撚

Carthage先天不足
人口無咁多要成日請傭兵打仗

佢地先係4大文明之一
而唔係中國
年資都耐過古中國

繼續支持

樓主有文未

民族呢個概念十八/十九世紀先有
迦太基開頭係由腓尼基人分裂出來（即是聖經裡面的迦南人），是中東閃族人
但後來兼併左好多希臘殖民地，又同西班牙既凱爾特人融合，所以都好難分
事實上當時既羅馬，迦太基，雅典都非常國際化

希臘世界曾經比亞歷山大統一過，但死左之後又分裂

正

其實人口迦太基是夠羅馬鬥的
不過當時世界既主流有錢國家都是請雇傭兵，有錢人除左羅馬班癡線元老之外，真係好少會主動請纓上戰場

未

好好睇，樓主加油
起底追左另一篇講中國夾硬繼承大清領土都學到好多野

加油巴打

巴打我等緊架

live左
樓主加油

淨係呢樣嘢，羅馬就值得稱霸當時嘅世界

高質

LIVE

置頂

其實漢尼拔唔理西班牙
又直接死一大半兵去意大利本土係咪好傻仔

不過成個迦太基得佢一個打得
迦太基國境又長又近海
而海軍又比羅馬剋住

可唔可以介紹雅利安人前歐洲民族史
都無乜佢地資料

Lm 高質

punic war既時候羅馬元老是出錢出力，而迦太基就寧願投降都唔肯出錢

漢尼拔既戰略就係，與其係西西里島/西班牙同羅馬磨，不如出其不意突襲羅馬本土，本身就是盡地一鋪，博一博既心態

要d時間蒐集資料

漢尼拔op

正 留名

上次歷史博物館有這場戰役展品

終於追到live
真係要多謝樓主咁好心機寫羅馬史

知道樓主本身有個fb page，建議樓主開post順便宣傳埋自己個fb (譬如每集尾段加條fb link上去)，另一方面係自己fb轉貼連登既post，咁會多啲人留意到你既野

講咁耐
fb link呢

唔好咁惡啦好冇

錫返

fb page唔講學術野, 主要講政治

Support

好正呀巴打

好強

其實點解羅馬既步兵方陣咁強
明明人種分別唔大
係咪羅馬軍團既紀律性比較強

一黎地形
歐洲義大利個邊多數丘陵地帶又多樹林
騎兵作用發揮唔到 好難衝鋒同側擊
反而塔盾步兵同長矛就好吃香
組成塔盾陣根本無咩可能比高盧人破陣型

二黎軍隊數量
人相對少 貴精不貴多 夫長制度 所以容易管理
裝備 步兵個個都可以有塔盾 防禦力極強

利申 打total war分析翻黎 半9up

有錯請大力屌

btw高汁 留名

漢尼拔算係數一數二勁嘅將軍
只不過遇著Scipio呢個又係好撚勁嘅羅馬將軍， 同比自己國家玩鳩
如果唔係最後結局可能係羅馬變成廢墟

兩點都唔關事
羅馬軍團最強嘅地方唔係單兵作戰
而係整體戰略好有系統
適應性亦都係成個西方世界最勁
成個地中海嘅地形氣候變化都好大
偏偏只有羅馬人適應到全地形（其實佢地都一樣怕熱， 有機會再講）
羅馬軍團作戰效率高， 裝備領先同期國家， 戰略亦都好有效 ， 補給線勁
就憑呢幾點夠佢地稱霸地中海
詳情等樓主講到馬納改革
羅馬軍團同現代美軍係咪好相似呢

同美軍邊面似
裝備領先同期國家？

原來legionarius同cohort都係馬略之後先有
難怪totalwar兩個時期嘅羅馬分別咁大

羅馬輕騎兵都好強的

羅馬既行政管理非常現代化是真既，不論是公共建設 城市規劃 軍隊編制 政治制度在當時來講簡直超班

馬略一定要連住格拉古一齊講，之後先可以連到落去龐貝 凱撒到

終於追到live
好高汁，寫得清楚又易明

留明等新文

終於留個名

再留名等文

樓主去緊旅行

罰你旅行出文

邊到

live

live埋

下個月去羅馬，睇完呢個post去朝聖特別好feel

羅馬好污糟唔好太大期望（其實成個意大利都係）

唔好太大期望，我住Trastevere 就好好多，安全到落街照背囊，凌晨兩三點落樓下Bar食野，同埋都有好多中世紀教堂

一到旅遊區，人多車多搵食人多，由其Colosseo，咁岩個日有軍人係站內的走條扒手

我比較中意去Firenze

睇毛豆腐認識到你
鳩衝留名

歐洲支那，歷史悠久，

但係意大利食野真係好撚正
Gelato, Pizza, Pasta

仲有個邊d wine同espresso

Live咗

樓主快啲出文啦
出少少吊吓癮都好啊

漢尼拔無選擇/無辦法攻佔羅馬
1. 無強大攻城機器
2. 唔夠軍隊圍城
3. 迦太基方面無足夠支持 -> 主和主戰派分裂+淨係識攞戰利品, 變左漢尼拔一個人對整個羅馬既戰爭
4. 補給線過長
5. 仲有好多同盟國堅定支持羅馬, 令漢尼拔既孤立策略始終未奏效
6. 十五年黎一直用死同一攻略戰術對付羅馬
7. 或者, 佢有無唸過要滅亡羅馬? 制定策略係咪一直以滅絕羅馬為目標? 定係想削弱羅馬到威脅唔到迦太基就算? 所以佢既失敗只係低估左羅馬既堅韌性

照咁睇, 漢尼拔既征伐由始至終都係個死胡同走唔到出黎

漢尼拔是打算徹底消滅羅馬，好似老加圖要徹底消滅迦太基一樣
但無奈羅馬係堪尼之後仍然誓死不降

SPQR

羅馬俾漢尼拔殺左咁多人 點解仲有咁多能力派咁多次軍隊打返轉頭

樓主快d 返尼la~~

再留名

其實兩個講法都有市場，我buy漢尼拔既目的係要重訂條約黎削弱羅馬多d
1.漢尼拔孤軍深入，伊比利亞d駐軍要收住老巢同比老西比阿屌打緊已經唔能夠去增援，無左制海權既迦太基都派唔到大批援軍去。漢尼拔點戰神都唔會ff到剩係靠傭兵雜派軍就可以消滅羅馬
2.無論係迦太基定羅馬個時都係西地中海既強權，飽經訓練既軍隊、穩定既階級同制度、雄厚既經濟實力同埋歷史，造就左有強大既生命力，唔係d19部落一打就收皮。所以坎尼之後羅馬仲會繼續堅持，第三次戰爭最後迦太基剩返孤城都可以頂兩年。漢尼拔要消滅羅馬既話，好可能要用十年以上既時間，咁樣奇襲戰略就弊大於利

超高質

劉明

窮人有錢人全部都要上戰場
而且仲可以去拉丁盟友到抓壯丁

支持樓主快D出文

羅馬係希臘既擴張

係punic wars之後，羅馬毫無疑問已經成爲地中海唯一既霸權。但羅馬並未因此而滿足。同希臘城邦非常唔同既係,羅馬非常積極地對外擴張，即使是要用接納大批新增既人口羅馬都是在所不惜的。其一是因爲羅馬既公民係戰勝之後，可以分到新既土地，為左爭取公民（又係士兵）既民意支持，元老院既政客都中意煽動戰爭。隨住民意既重要性係羅馬政治裏面越來越大，羅馬就越積極對外發動侵略同擴張；打勝仗既軍事領袖係政壇都會一帆風順，而打敗仗既將領就好難重返政壇。於是羅馬漸漸形成一種軍事民主化既特殊制度：但帶來既後果，就是軍事領袖既政治地位越來越高，甚至開始逐漸淩駕元老院。

上一次布匿戰爭既時候，馬其頓加入迦太基既陣營，羅馬透過海上劫掠同合縱連橫既策略，用埃托利亞同盟將馬其頓徹底孤立係愛琴海。公元前205年，羅馬允許馬其頓獲得Ilyria南部來換取對方退出同漢尼拔既聯盟。但曾經不可一世既馬其頓自然不會甘心於羅馬既小恩小惠，於是公元前205年–公元前200，馬其頓既腓力五世又同昔日既敵人埃托利亞同盟結盟，對付羅馬係愛琴海既盟友羅德島人，是為克里特戰爭。

腓力五世

當時既愛琴海

腓力五世透過同塞流古帝國結盟（亞歷山大帝國既其中一個繼業者）反對埃及既托勒密王朝（另一個繼業者國家），趁塞流古同托勒密埃及開戰既時候，馬其頓奪取埃及係愛琴海既領土，並且用來做進攻羅德島既跳板。公元前201年，羅德島，帕加馬同其他盟友既艦隊係希俄斯島同馬其頓海軍爆發海戰。這場戰役腓力付出龐大的代價，他損失了28艘重型戰艦和65~72艘輕型護衛艦。這場戰役有效削弱了馬其頓海軍實力，並挽救了愛琴海諸島免於遭受入侵。

痴線 去旅行都仲出文

戰後羅德島艦隊離開希俄斯島並航向南方的萊德島。使腓力五世占領整個希俄斯島，隨後羅德島艦隊遭到馬其頓艦隊襲擊，大約在萊德島和小亞細亞海域附近，但因馬其頓艦隊先前在希俄斯戰役損耗許多戰力，儘管擊敗了羅德島艦隊，卻無法給予毀滅打擊，羅德島艦隊因此逃往南方的羅得島，而使腓力五世開始入侵小亞細亞和帕加馬王國。

勢如破竹既馬其頓繼續沿著愛琴海進行劫掠，甚至連當時希臘既文化商業中心雅典都遭到馬其頓既劫掠。直到自己無辦法對付馬其頓既羅得島、帕加馬及雅典代表團出發去羅馬“上訪”，要求羅馬制止馬其頓既擴張。羅馬好快就向馬其頓發出最後通牒，要求馬其頓從希臘城邦撤軍。見識到羅馬實力既馬其頓將領，立即從雅典的領土上撤軍，並把羅馬的最後通牒傳達給腓力五世。

對自己既軍力好自信既腓力五世自然費時理羅馬，並且訓令將領繼續進攻雅典同帕加馬和羅得島守軍聯防的阿彼多斯。於是羅馬又派出使節，要求馬其頓立即撤軍同賠償希臘既損失，而與此同時羅馬又派兵登陸Ilyria，腓力五世知道羅馬已經下定決心要介入，就傳話比羅馬：我無違反腓尼基和約，但羅馬如果執意要開戰，我地馬其頓一定奉陪。

戰爭開始之後，羅馬主要用外交攻勢拉攏埃托利亞同盟，利用希臘盟友同馬其頓作戰，採用既係類似權力平衡既策略。公元前198年形勢發生變化，羅馬新任執政官Titus Quinctius Flaminius弗拉米寧，係一個希臘文化既愛好者。他是無辦法接受作爲西方文化搖籃既雅典同其他希臘城邦，被野蠻好戰既馬其頓人統治。弗拉米寧就好似美國既羅斯福，他要求所有馬其頓軍隊撤出希臘，恢復希臘原有既城邦憲制秩序，否則就唔好怪我唔客氣。馬其頓當時就相當於德國，希臘就像等於歐洲。

在阿烏斯戰役，羅馬係當地人卡羅普斯既幫助下，4,300名羅馬士兵靠著嚮導繞過馬其頓的防線，占據附近有利的地勢並把馬其頓軍斷絕在山谷中。失去左有利地形既馬其頓方陣，就無用武之地。腓力五世立即了解到自己陷入危險當中，為了撤退急忙強行突破，這場激戰讓馬其頓軍損失2,000名士兵以及全部的物資，並讓色薩利暴露在羅馬的攻擊下。

隨著阿烏斯戰役結束，羅馬進軍色薩利並占領許多城鎮，然後轉向南方的科林斯海灣過冬。這場勝利讓亞該亞同盟對於與羅馬結盟的決定更加堅定，使亞該亞同盟中止長期以來與馬其頓的盟約。

發現自己係外交上被孤立既腓力五世宣布他有意願與羅馬談和，而弗拉米寧希望能在自己執政官任內結束這場戰爭，來作為自己的功績。

呢個時候弗拉米寧面臨羅馬執政官改選，並不確定自己任期是否延長。在這種情況下，弗拉米寧決定先與腓力的談判來等待時間，直到選舉結果出來。假如自己任期沒有延長，她將在被召回羅馬前立即與馬其頓談和；如果任期延長的話，和平談判就破裂，繼續與馬其頓戰爭。

在前198年11月，弗拉米寧與腓力五世在羅克里斯的尼西亞會談。為了拖延會議進行，弗拉米寧堅持所有的羅馬盟友都要參與這次協商。會中弗拉米寧再度重申:要求馬其頓從所有希臘城邦上的駐軍撤離。而腓力五世認為條件太嚴苛，希望以馬其頓放棄所有最近征服的色雷斯和小亞細亞領土即可，但弗拉米寧卻告訴腓力五世這些條件是希臘城邦堅持提出的，建議腓力五世派出大使前往羅馬元老院商談，這問題就可以解決。在弗拉米寧誤導下，腓力五世派遣使者前往羅馬，此時選舉結果也出來了，弗拉米寧被任命為資深執政官，軍隊指揮權也延長了。於是，弗拉米寧在羅馬的朋友阻撓馬其頓使者協商，迫使和平會談破裂，戰爭再度爆發。

羅馬資深執政官提圖斯·昆克蒂烏斯·弗拉米寧在阿烏斯戰役勝利後，前往底比斯過冬，並使亞該亞同盟加入羅馬陣營。弗拉米寧 率領的軍隊除了羅馬軍團和羅馬附屬部隊外，還包含埃托利亞同盟的部隊和其他同盟軍。弗拉米寧在前197年春天朝斐賴進軍，一路上攻陷許多城鎮，企圖引出腓力五世的主力來進行決戰，而腓力五世此時正在拉里薩，得知消息後率軍前往應戰，兩軍在斐賴附近的小丘發生小規模騎兵戰，馬其頓騎兵遭到擊退，之後兩軍各自在庫諾斯克法萊附近尋找軍糧來源，庫諾斯克法萊為一座小丘陵，在希臘語中指的是像狗頭似的。因兩軍各在山頭的兩側，並未發現對方的行蹤。

戰役前夕曾下過一場大雨，當日早上在兩方軍營間的地區和山丘上因而彌漫一場大霧。儘管如此腓力五世仍舊下令進軍，但因大霧關係使得視線不良，腓力派遣一小隊輕裝步兵登上山丘偵查。同時弗拉米寧也派遣一小隊羅馬標槍兵（Velites）和騎兵登上山丘偵查，於是雙方偵查部隊在山頭上發生遭遇戰，羅馬方漸漸不敵，知道狀況的弗拉米寧立即派遣2,000名步兵和500名騎兵前往增援，迫使馬其頓士兵逐漸撤離山頭。腓力五世也派遣更多增援部隊，並把他的馬其頓騎兵和色薩利騎兵送去增援，成功擊退羅馬士兵並且迫使羅馬士兵撤離山頭，腓力五世的騎兵一路追擊羅馬軍直到羅馬軍的埃托利亞騎兵來支援才停止。而腓力五世儘管不太想把方陣送往崎嶇、不平的山區，但為了擴大戰果，下令大軍登上山頭，並令右翼8,000名方陣先朝羅馬軍方向進軍。

戰敗的羅馬軍分隊回到主力部隊後，弗拉米寧重整陣列。同時馬其頓右翼越過山頂，與先前的山頂上的輕裝步兵和騎兵會合，腓力五世把那些部隊配置在最右側。此時大霧已經逐漸散去，弗拉米寧觀察到馬其頓左翼進軍方向的地勢過於崎嶇，可能會使馬其頓方陣在進軍時產生空隙，於是先命右翼部隊待命，來作為預備隊，並在右翼前沿配置戰象，而弗拉米寧親自率領左翼部隊進軍與馬其頓軍右翼交戰。腓力五世了解目前左翼崎嶇的地勢對他不利，於是下令他的右翼部隊朝山坡下的羅馬軍衝鋒。因為馬其頓軍從高處往低處攻擊而較有地利優勢，迫使羅馬軍左翼逐漸往後撤離。弗拉米寧知道自己的行動必須盡快，下令羅馬左翼盡可能穩住陣腳，自己連忙率領右翼部隊準備突襲。這時馬其頓左翼剛越過山頂，尚保持行軍隊形且較為混亂，同時也未組成方陣的戰鬥型態。弗拉米寧趁這個機會命令右翼大象在前，命右翼全軍朝馬其頓左翼發動突襲，在這突然的打擊下馬其頓左翼全面崩壞，士兵倉皇逃亡。

這時羅馬軍的左翼在馬其頓右翼打擊下戰況危急，羅馬軍右翼的一位軍事保民官見到自軍左翼的不利情況，自發下率領羅馬右翼20個中隊（Manipulus）朝馬其頓右翼後方攻擊，而因為馬其頓式方陣無法立即轉變正面方向來應付突來的威脅，使得方陣陣型破裂，在兩面攻擊下馬其頓右翼遭到擊破，馬其頓全軍全線崩退。弗拉米寧一路追擊敗兵，但仍讓腓力五世逃走，羅馬聯軍獲得戰役勝利。

馬其頓軍此戰陣亡至少8,000名士兵，並有5,000名被俘，但波利比烏斯記載弗拉米寧在追擊腓力五世時，對已投降的馬其頓士兵盡情殺戮，使得馬其頓方喪生數達到13,000名。

庫諾斯克法萊戰役之後，雙方在坦佩谷舉行和談，並在那裏簽訂和約。腓力五世同意將會把馬其頓駐軍從所有希臘城邦撤離，並且放棄所有最近征服的色雷斯和小亞細亞領土。會中埃托利亞同盟要求從馬其頓上獲得領土，但這事遭到弗拉米寧否決。當條款送到羅馬確定批准時，羅馬元老院再增加額外條款:馬其頓要付出一大筆戰爭賠款和交出大部分艦隊。

公元前196年的科林斯的地峽運動會上，弗拉米寧宣告了所有的希臘城邦將獲得自由，而且羅馬不會在希臘駐軍，當場所有希臘人歡聲雷動。然而，羅馬仍在重要的戰略要地上駐軍，如馬其頓、科林斯、德米特里阿斯和哈爾基斯等地，直到前194年才逐漸從希臘撤軍。第二次馬其頓戰爭結束後，馬其頓被迫與羅馬同盟，疆界回到古早的邊界，結果馬其頓在希臘的勢力遭到徹底粉碎，喪失地中海大國的地位。

前179年，馬其頓國王腓力五世逝世，他天才及有野心的兒子珀爾修斯繼承王位。珀爾修斯與亞洲塞琉古帝國塞琉古四世的女兒勞迪科（Laodike）結婚，並且增加他軍隊的規模。他也與伊庇魯斯及伊利里亞與色雷斯的一些部族結為同盟。這些部落則是與如阿布魯普里士（Abrupolis）統治的撒帕伊亞（Sapaei）等等與羅馬同盟的色雷斯部族為敵。他恢復過去與一些希臘城邦之間的連結。珀爾修斯國王宣稱他將會帶起希臘的革新並回復過去的強盛與繁榮。

珀爾修斯的對羅馬的政策也跟腓力五世相同，他內心厭惡羅馬人，並繼續依照父親增強國力的措施，持續累積財富。當時希臘各地存在嚴重的社會問題，嚴重的經濟蕭條和極端的貧富差距產生階級衝突和對立[5]，許多無業的希臘人希望能推翻當地上層階級把持的城邦政府，並期望能夠重新分配土地。珀爾修斯利用當時的希臘局勢，鼓勵貧窮的希臘人移民馬其頓，並支持希臘各地城邦的下層民眾社會改革。這讓希臘各地許多下層民眾支持珀爾修斯，厭惡支持上層階級政府的羅馬人，結果希臘諸國不論在外交上與馬其頓是盟友或為是敵人，其內部都存在著一股反羅馬的民意。

另外在珀爾修斯統治的時間內，雖然維持與羅馬的同盟關係，但馬其頓的實力經過數十年安養，國力已經超過腓力五世第二次馬其頓戰爭之時，也累積許多財富、軍備、糧食。

前172年羅馬在小亞細亞最堅貞的盟國，帕加馬國王歐邁尼斯二世當時懷疑珀爾修斯的舉動可疑，他親自向羅馬元老院上訪：
“ 他（珀爾修斯）儲存了可供30,000名步兵和5,000名騎兵十年之用的穀物，所以他在食物供應上有很大的自由，不受他本國土地收成好壞的限制，敵國的農村狀況也對他沒有什麼影響。擁有那麼多財富的他，除了他供給現有馬其頓軍隊俸祿之外，還可以同時支付10,000名雇傭兵的費用。每年他的王室所屬的銀礦還可以提供大量的財政收入。他還在軍械庫存放了大量的武器，足夠現有軍隊之三倍數量的士兵打仗所需。他另外還控制了色雷斯的人力.......以防馬其頓的人力萬一不能滿足所需。

羅馬人開始擔心珀爾修斯會破壞羅馬在希臘地區的政治控制力，並且恢復過去馬其頓帝國對希臘城邦的統治權。討厭馬其頓的帕加馬國王歐邁尼斯二世指責珀爾修斯企圖破壞其他城邦的法律，並且破壞馬其頓與羅馬之間的和平狀態。但當帕加馬國王歐邁尼斯二世從羅馬返回帕加馬途中，歐邁尼斯二世路經德爾斐參拜時，他遭到珀爾修斯所雇用的刺客襲擊，險些斃命，羅馬終於忍無可忍，對馬其頓再次宣戰。

在馬其頓珀爾修斯諸多小動作後，前171年羅馬正式向馬其頓宣戰，戰爭爆發。起初，珀爾修斯擁有非常有利的局勢，畢竟羅馬的準備並不充足，但他不向他父親那樣大膽果斷，反而顯得他的性格保守膽怯。近代戰史學家富勒批評他缺乏腓力五世所具有的勇氣，竟採取了一個純守勢的戰略，坐待敵人的進攻。富勒並說，假使珀爾修斯一開戰就南下希臘，整個希臘將會轉向支持馬其頓。學者蒙森也認為當時馬其頓的實力遠超過腓力五世之時，甚至其資源都比漢尼拔還多。

珀爾修斯於在拉里薩面對普布利烏斯·李錫尼·克拉蘇（Publius Licinius Crassus）的軍隊。這第一場戰鬥，即卡利基努斯戰役，由珀爾修斯獲得勝利。珀爾修斯並沒有趁勝追擊。相反的，他向羅馬提出訂定和平條約的請求，但是被羅馬拒絕了。羅馬軍隊長期都有訓練上的問題，羅馬的指揮官無法成功地帶軍進入馬其頓的國土內。

在此同時，珀爾修斯在伊利里亞對抗另一支羅馬軍隊。馬其頓國王想要爭取帕加馬國王歐邁尼斯二世與亞洲塞琉古帝國安條克四世的支持，但是他失敗了。前169年，執政官昆圖斯·馬爾基烏斯·菲利普斯（Quintus Marcius Phillipus）穿過奧林匹斯山成功進入馬其頓。然而他的軍隊卻在接下來首次與敵軍會面的時候因為太累而無法戰鬥。

前168年，羅馬新任執政官盧基烏斯·埃米利烏斯·保盧斯前來接替菲利普斯的職務。保盧斯是個有很多軍事經驗的統帥，他來到希臘之前就先派人調查這場戰爭的各種情形，接任統帥後他第一件事件先整頓羅馬軍隊的不良風氣，使軍隊士氣煥然一新。保盧斯為了引誘珀爾修斯離開他的防禦陣地，命部將普布利烏斯·科爾內利烏斯·西庇阿·納西卡·科爾庫盧姆（Publius Cornelius Scipio Nasica Corculum）率領8,200名步兵和120名騎兵前去東方沿岸一帶，看起來像是要從海路繞過馬其頓在艾爾皮亞斯河的陣地，從後方夾擊馬其頓軍。但真正的意圖是要西庇阿·納西卡暗自從西方迂迴，盡快通過皮蘇門（Pithium），從東北方與主軍夾擊馬其頓軍。

然而，這個計畫被一位羅馬逃兵洩漏給珀爾修斯，珀爾修斯立即派將軍米羅（Milo）領著12,000名士兵截擊西庇阿·納西卡的分隊。然而，這兩支分隊在經過一場激烈的交鋒後，米羅的部隊遭到擊退。珀爾修斯得知消息後未免遭到夾擊，立即把馬其頓主力撤出，而牽制馬其頓主力的保盧斯率軍緊追在後。

珀爾修斯來到彼得那南方的一個小村莊，靠近卡泰里尼（Katerini）附近，並選定一塊相對平坦的地方作為戰場，在這裡也適合他的馬其頓方陣展開。保盧斯與西庇阿·納西卡合軍也來到戰場之西，他們發現珀爾修斯已經把大軍展開，等著羅馬人進攻。保盧斯考慮到自軍經過一段行軍，需要先給予休息時間，命軍隊先把軍營立於附近的小山丘上。當夜，月蝕發生了。李維描述說當時有一位羅馬軍官因為事先知道這次天文異象會發生，且知道這是個自然現象，沒有讓大軍產生太大驚動。然而，馬其頓軍不明所以，軍中許多士兵認為這是戰敗的跡象，是個壞預兆，造成士氣浮動。而普魯塔克則說兩軍同樣發生驚慌和恐懼，然而保盧斯知道這個現象的原理，他利用祭祀的手段安定軍心。另外，這場戰役的日期重建也是透過月蝕才確定的。

第二天，即6月22日下午才展開會戰。普魯塔克說是因為羅馬軍隊立於西方，保盧斯不願意在太陽直射眼睛之刻作戰，故意把時間延誤，並讓一匹脫韁的馬引誘對方哨兵戰鬥，再擴大成全軍會戰。另外普魯塔克也提到另一個講法，說是馬其頓軍的士兵襲擊羅馬軍的運糧部隊，並使雙方衝突擴大。李維則說當時戰場中央有條小河，雙方都從小河取水，雙方都在兩岸設置自己哨兵互不干涉。然而羅馬方有匹脫韁的馬跑到對岸，兩方哨兵為了爭奪這隻駝獸而爆發小衝突，這才擴大局勢。近代戰史家富勒認為是珀爾修斯逮住這個機會搶先發動總功，他率兵渡過小河突襲保盧斯，富勒認為當時保盧斯在突然襲擊下才布署完軍隊，自己連穿盔甲和頭盔的時間都沒有。

羅馬全軍擁有38,000名，其中33,400名是步兵，其中含兩個羅馬軍團約15,000名步兵和騎兵。馬其頓軍總數有44,000名士兵，其中21,000名士兵組成馬其頓方陣，騎兵約4,000名。兩軍都以他們常用的陣形排開，雙方詳細的戰鬥序列已不可考。羅馬中央由兩個羅馬軍團和一些拉丁盟軍組成，兩翼是希臘、義大利盟軍，騎兵在兩翼最外側，其中右翼布署22頭戰象，這些戰象是羅馬盟國努米底亞提供的。羅馬標槍兵布於全軍最前緣。

馬其頓軍中央是馬其頓方陣，中央方陣右側是銅盾兵（Chalkaspides）組成，白盾兵於中央左側。左側部隊布署不清楚，但可知輕盾兵、傭兵、色雷斯步兵組成右翼保護方陣的側翼，騎兵布署於兩翼最外側。珀爾修斯率領騎兵衛隊於右翼，指揮右翼的重裝騎兵、色雷斯騎兵、奧德里西亞騎兵。精銳的3,000名阿格瑪輕盾兵，可能布置於右翼後方，作為預備隊。

兩軍差不多在下午三點展開決戰，交戰點在羅馬軍營前不遠的距離。馬其頓軍主力是重裝步兵，他們手持約六公尺長的薩里沙長矛，作戰時前五列向前平舉，因此每一排馬其頓正面都會有五個矛頭，遠遠看如槍山矛海般，保盧斯晚年常常提起當年馬其頓軍的景象，並說當時馬其頓林立般的長矛帶著無堅不摧的氣勢，令人感到無比的驚愕和恐怖。

雙方開始交鋒，羅馬戰線的最右端的皮里格尼亞人（Pelgnians）的部隊可能是最先投入作戰，但因為他們無法擊敗馬其頓軍，他們的指揮官還把軍旗投擲到敵軍的中間，促使士兵去搶回軍旗。然而經過一番惡鬥下，羅馬軍士兵仍無法從馬其頓方陣中打開缺口，前列許多羅馬士兵紛紛倒下，後列的士兵也漸漸不敵，被逼著逐步往後退，甚至有部份準備逃走。於是羅馬軍被壓著往後方山頂的大營撤，保盧斯看到己方的敗勢氣的大怒，馬其頓軍繼續往前進擊，進入山麓地帶。

冷靜下來的保盧斯發現一當馬其頓軍進入崎嶇的地形，他們便無法保持完整的隊形，使方陣出現許多空隙和缺口。他連忙重組軍隊和臨散的敗兵，命士兵朝這些缺口進攻。一旦馬其頓方陣被近身突入，馬其頓士兵過長的長矛根本無法進行近身格鬥，他們只能依靠配屬的小短劍作戰，但這實在不是羅馬士兵手上的利劍和長形盾的對手，再加上馬其頓過於密集的方陣也沒有多少空間可供士兵活動，這一下讓快獲得勝利的馬其頓軍陷入苦戰。

除了這些小缺口外，馬其頓軍的中央部分右方銅盾兵與右翼輕盾兵之間，還發生了一個大脫節。富勒認為這是因為馬其頓先擊敗羅馬左翼的皮里格尼亞部隊，並展開追擊，所以馬其頓的右翼已經上前了，但中央部分則尚在與羅馬的兩個主力兵團交戰，產生了脫節。羅馬第一軍團的部隊從這個大空隙突入，使馬其頓方陣部隊和輕盾部隊聯繫被切斷。羅馬前任執政官盧基烏斯·波斯圖米烏斯·阿爾比努斯（Lucius Postumius Albinus）所率領羅馬第二軍團從正面中攻擊方陣的白盾兵，同時與羅馬第一軍團從已突破的側翼夾擊馬其頓方陣。

此時，羅馬軍開始投入戰象部隊，並命他們朝敵軍左翼衝鋒，拉丁同盟部隊也跟隨在戰象後面，並徹底擊敗馬其頓左翼，迫使他們潰散。獲勝的羅馬軍右翼繼續朝尚未潰散的馬其頓軍攻去。在自軍右翼的馬其頓國王珀爾修斯看到局勢逆轉，儘管他的右翼騎兵尚未投入戰鬥，他連忙逃離戰場，他的騎兵因此退出這場戰鬥。留下的馬其頓部隊紛紛潰散，全軍全面潰敗，僅有馬其頓3,000名阿格瑪輕盾兵死戰不退，直至戰死為止。這此戰役以羅馬軍大勝作收，從戰役開始到分出勝負僅不到一小時就結束了，剩下直到日落的時間都讓羅馬軍用來追擊用。

最終，珀爾修斯於前168年6月22日的彼得那戰役（Battle of Pydna）被羅馬執政官盧基烏斯·埃米利烏斯·保盧斯·馬其頓尼庫斯的軍隊打敗。珀爾修斯的王位被廢，並被帶至羅馬。馬其頓被分成四個羅馬附屬的共和國。這些附屬共和國必須交稅給羅馬，但是不用交過去珀爾修斯時代那樣多的稅收。馬其頓與希臘城邦之間經濟與政治的聯繫被裁減了。此外，羅馬從馬其頓領導人家庭中，帶走了數百名成員當作囚犯，其中包括歷史學家波利比奧斯。這也是希臘化的馬其頓與安提柯王朝政體的結束，

前150年，自稱是珀爾修斯的親生子的安德里斯庫斯復辟馬其頓王位，羅馬自然唔會比馬其頓復興並對自己報復，前146年羅馬軍隊再度入侵馬其頓並象徵性地毀滅馬其頓首都科林斯，最後馬其頓最後成為羅馬的一個行省。

推！

珀爾修斯只係一個屯田派
佢可能根本無打算同任何人開戰
不過羅馬驚所有響佢附近而強大既國家

其實屯田都唔緊要
比其他人打咪算
明知自己無料仲自己打先係問題

羅馬宣戰先喎

我指領軍方面
好似迦太基搵個識打既漢尼拔咁

本身羅馬對他印象已經唔好，仲要無啦啦暗殺羅馬盟友既領導人

奧林匹克山 12主神之首 朱庇特
比你地羅馬人之拎黎做支旗頂象徵

希臘同羅馬既承傳關係，就好似歐洲同美國一樣
btw你個名

見巴打提起話嗰時羅馬軍隊訓練不足，仲有啲不良風氣，有無詳情？

巴打想下限講到幾時？近代革命？

留明

講到凱撒就算

講埋西羅馬點衰落好唔好
好似話係疫症又話公民權開始失效
又有人話太多內鬥爭做皇帝

至少都講到pax romana啦

由東方同希臘感染到土豪文化，不再勤儉節約，勇敢善戰變成貪生怕死

三世紀危機？

老加圖同迦太基既末日

自從羅馬征服希臘世界以來，希臘既文化同習慣都隨住歸國既軍人傳入羅馬。由而羅馬軍事上既節節勝利而從海外獲得大量財富。商業與戰爭帶來的利潤導致羅馬的貧富分化加劇，很多富人開始效仿希臘奴隸主驕奢淫逸既生活方式，在社會上助長了道德敗壞之風。

就好似之前提過，於第二次馬其頓戰爭領導羅馬擊敗馬其頓既提圖斯·昆克修斯·弗拉米寧就係希臘文化既愛好者；而係馬其頓戰爭之後，希臘已經變成羅馬上層既熱門旅遊景點，好似未去過希臘，就代表你係未開化既野蠻人一樣。雖然羅馬文化歷史緣由上同希臘關係密切，但希臘人既生活方式同墮落既道德，就被唔少羅馬人認爲係傷風敗俗既壞影響。其中最爲有名既一位保守派人物，就係老加圖。

記性好既讀者，應該記得當年打敗迦太基既大西庇阿，乃是非常著迷希臘文化，所以一直同老加圖既保守派不和。而主張拖延戰術既費邊，就是屬於加圖既保守陣營，同年輕好戰既大西庇阿派系對立。

老加圖出身於平民等級，祖上係薩賓人。其父是居住於圖斯庫魯姆（拉丁姆地區的一個城鎮，今已成廢墟）的一個富裕農民，曾經當過兵，並因在戰爭中的英勇表現而受到讚譽。加圖在父親去世後繼承了位於薩賓地區的一處地產。而薩賓人一直係生活儉樸，勤奮善戰既“鄉下人”，而鄉村一直被視爲傳統價值既橋頭堡，就算老加圖進入羅馬之後，仍然是傳統羅馬價值既堅決捍衛者。

加圖的人生事業從參軍開始，他在前217年加入軍隊，參加抵抗漢尼拔入侵的第二次布匿戰爭。前214年費邊在坎帕尼亞地區進攻一些倒向漢尼拔的義大利城市時，加圖是費邊麾下的一名軍團長。這一時期是羅馬與漢尼拔鬥爭的關鍵時刻，費邊的避免正面交鋒的策略受到不少抨擊，但加圖卻非常尊敬費邊，並深受其影響。

前209年加圖再次在費邊麾下作戰，參加了圍攻他林敦的戰役。由於加圖在戰鬥中表現突出又恪守美德，他獲得了當時在社會上有很大活動能量的年輕貴族盧基烏斯·瓦萊里烏斯·弗拉庫斯的賞識。弗拉庫斯出身於貴族等級，在加圖位於薩賓的農莊附近擁有地產，因而與加圖相識。弗拉庫斯屬於羅馬上層人士中的保守派（加圖的另一個贊助者費邊也屬於此派），這些人致力於維護羅馬的簡樸傳統，反對從東方（指希臘）引入奢靡的生活方式，因此與以大西庇阿為首的另一派人物不和；西庇阿一派對希臘文化非常著迷。

弗拉庫斯對加圖的簡樸作風十分讚賞，但或許更重要的是他自己的政治活動也需要一個夥伴和支持者，於是他努力提攜加圖。按照弗拉庫斯的建議，加圖在羅馬人重要的集會場所，即廣場上嶄露頭角，逐漸獲得了公眾的關注並步入政界。

加圖於前204年當選為財務官，從而正式進入了羅馬的晉升體系。由於加圖的祖先沒有擔任過什麼重要的公職，他被當作一個新人（novus homo）。加圖參政後自然站到了保守派一邊，他在任內與費邊一同發起反對大西庇阿的運動。

當時大西庇阿正準備從西西里出發進軍位於非洲的迦太基本土；費邊和其他一些元老則大力反對他的計劃。加圖被派去協助西庇阿向非洲運兵，但他認為西庇阿的軍隊嚴重揮霍財政開支，怒而返回羅馬，並與費邊一起向元老院指控西庇阿過於慷慨地用金錢賞賜士兵。這一指控沒有產生任何效果，不過卻大大提高了加圖的聲望。

他於前199年任平民營造官。前198年加圖擔任裁判官，被元老院外派到撒丁尼亞行省。加圖在任上開始實踐自己的政治信條，他削減政府開支並驅逐了撒丁島的高利貸者，這些旨在遏制鋪張浪費和剝削的政策進一步提高了他在民眾中的聲譽。前195年，加圖當選為執政官，與他的提攜者弗拉庫斯共職。他在執政官任上的最大功績是鎮壓了西班牙各部落的反叛。西班牙是大西庇阿征服的，此前控制這一地區的是羅馬的強敵迦太基。加圖率軍前往西班牙平叛，很快就使當地部落全部臣服。根據李維的記述，加圖是軟硬兼施，對於不順從者即毫不留情地加以屠殺。據說，「以戰養戰」（bellum se ipsum alet）的名言就是加圖在這次戰爭中說出來的。由於這次勝利，元老院授予加圖一次凱旋式。

公元前194年，隨住昔日既盟友馬其頓既腓力五世在前197年敗於古羅馬，塞琉古帝國既安條克三世認為是擴張至希臘的好機會。受到被放逐的迦太基將軍漢尼拔的鼓勵及與埃托利亞同盟結盟後，安條克三世入侵希臘。當安條克三世進軍色薩利並來到庫諾斯克法萊，看到在先前在庫諾斯克法萊戰役中許多陣亡的馬其頓士兵遺骸散落四處，安條克三世在那舉辦隆重的葬禮並指責馬其頓國王腓力五世，使當時搖擺不定的腓力聽到這些消息後決心加入羅馬陣營，羅馬將軍巴埃比烏斯立即派遣阿庇烏斯·克勞狄率領2,000名步兵通過馬其頓進入色薩利。 此時安條克三世正在圍攻色薩利重鎮拉里薩，而阿庇烏斯·克勞狄在附近升起火光使安條克以為腓力和巴埃比烏斯來到，匆忙撤往卡爾基斯，並無所事事度過整個冬天。

在希臘，儘管仰慕希臘文化的弗拉米寧在幾年前宣布希臘人獲得"自由"，但因為羅馬持續在希臘城邦間擴大影響和干涉，加上埃托利亞同盟不滿意在第二次馬其頓戰爭所得的領土太少，使埃托利亞同盟逐漸反對羅馬。公元前195年，羅馬決定入侵斯巴達時，埃托利亞同盟要求自己來處理斯巴達問題，並希望羅馬撤出希臘半島。然而，亞該亞同盟不希望埃托利亞同盟的勢力過於茁壯，反對這項提案，使埃托利亞同盟反羅馬的態度越發明顯。同時，以復興整個帝國為目標的安條克三世再一次進行色雷斯征途。前195年，安條克三世勢力進入歐洲，色雷斯幾乎重新回到塞琉古帝國手中。

隨著希臘反納比斯戰爭結束，弗拉米寧所率了羅馬軍隊履行先前的承諾撤出希臘半島，但親安條克三世的弗拉米寧返回羅馬城後發現，元老院中大西庇阿領導的敵對派系趁自己不在國內已經擊敗自己的派系，掌握了元老院多數，而羅馬人也大多對於安條克三世的色雷斯行動表現明顯的敵意，迫使弗拉米寧改變自己親塞琉古的方針。當安條克三世派遣的使團來到羅馬城，打算向元老院提議同盟一事，結果使團出乎意料遭到元老院不友善的對待，元老院反而要求塞琉古軍隊無條件撤出色雷斯，或者解放小亞細亞的希臘城邦，以此為先決條件否決了安條克的同盟邀請。致使羅馬與塞琉古間關係越發越緊張。

這時，引發第二次布匿戰爭的迦太基將軍漢尼拔從迦太基流亡到塞琉古帝國境內的泰爾，之後又到以弗所的安條克三世宮廷尋求庇護，在那裏試圖遊說安條克發起對抗羅馬的行動。另一方面，自從羅馬軍隊離開希臘後，埃托利亞同盟開始鼓動其他強權成立反羅馬聯盟，此時安條克三世尚未決定要與羅馬發起戰爭而不予明確回應，馬其頓國王腓力五世則明確拒絕了，然而剛戰敗的斯巴達國王納比斯反而接受邀請，但納比斯復興斯巴達的舉動很快遭受到擊敗，埃托利亞同盟擊敗羅馬的希望落空了。

為了解決羅馬的強硬要求，羅馬元老院大使與國王安條克三世在前193年以弗所再次進行協商，安條克試圖讓步，他願意放棄羅德島和拜占庭之間的條約、以及給予其他除伊奧利亞和愛奧尼亞以外的小亞細亞希臘城市自由，但此舉羅馬人仍不滿意。羅馬堅持安條克三世必須離開色雷斯，並且在小亞細亞的希臘城邦的獨立須受到尊重，兩方的矛盾使在以弗所的協商再度破局，儘管安條克並沒有打算與羅馬發生戰爭，但雙方的關係更趨緊繃，戰爭似乎無法避免。

埃托利亞同盟再度發起行動，而這次安條克三世終於答應了，並承諾如果埃托利亞人與羅馬發生戰爭他將會介入。在得到安條克的諾言後，埃托利亞同盟攻擊在德米特里阿斯和卡爾基斯的要塞，但僅僅只有德米特里阿斯的攻勢成功。對於埃托利亞同盟的行動，毫無意問羅馬軍隊將會再度登陸希臘，儘管安條克三世在其他事務上的行動使他手頭上沒有足夠的大軍，他仍然率領10,000名步兵、500名騎兵和六頭戰象橫過愛琴海，以希臘解放者姿態登陸色薩利的德米特里阿斯。差不多同時，羅馬也派了由兩個羅馬軍團所組建的軍隊，約莫25,000名，渡過亞得里亞海來到伊利里亞，準備南下希臘。

當羅馬執政官馬尼烏斯·阿基利烏斯·格拉布里奧率領20,000名步兵和2,000名騎兵進入希臘後，很快的與馬其頓收復色薩利。面對如此龐大的軍隊，安條克三世決定在溫泉關抵擋羅馬的進攻，除了這裡地勢險要外，並確保盟友埃托利亞同盟的聯繫不被切斷以及保護海軍基地卡爾基斯。

在登陸希臘後，安條克三世祈望還有其他希臘勢力可以加入反羅馬同盟，然而亞該亞同盟對他宣戰作為對應，甚至連馬其頓腓力五世都願意對羅馬提供幫助，這造成希臘半島上最強大的馬其頓可能變成安條克的敵手。雖然安條克在戰爭初期有些進展，但羅馬軍繞過埃托利亞進入色薩利，同時馬其頓軍也進入色薩利，安條克三世希望能在溫泉關抵擋羅馬軍。

安條克三世親自率領軍隊防禦溫泉關，並讓投石兵布署在高處，步兵駐守完善的防禦工事，埃托利亞同盟的部隊防守左方側翼，其中2,000名步兵固守的特拉喀斯，另外2,000名步兵防衛阿索波斯要塞和當年波希戰爭溫泉關戰役所使用的山路。

當羅馬指揮官馬尼烏斯看到塞琉古如此布署，分別派兵趁夜明前攻取波斯所用小道的兩側山頭，同時準備在天明時進攻。會戰開始，安條克三世先派輕裝步兵突襲羅馬軍，但遭到擊退。而先前派往攻擊埃托利亞人羅馬軍隊，終於在老加圖領導的第二次攻擊下成功擊破埃托利亞人，便一路追擊直至塞琉古軍後方的大營，在不知後方有多少敵軍又擔心遭到背面攻擊的恐慌蔓延整個塞琉古軍，塞琉古軍逐漸潰散，而羅馬軍立即在後擴大戰果，安條克三世只能重整500騎兵逃出，羅馬軍獲得戰役勝利。加圖作為時任執政官馬尼烏斯·阿基利烏斯·格拉布里奧的軍團長，在羅馬政界獲得好大既聲望。

幾乎全軍覆沒既塞琉古帝國惟有撤退翻去小亞細亞重整。大西庇阿的弟弟盧基烏斯·科爾內利烏斯·西庇阿（小西庇阿）所率領羅馬陸軍主力橫越達達尼爾海峽，追擊撤退既塞琉古部隊，並希望將羅馬既實力擴展去小亞細亞。而他們需要掌握海峽既制海權，所以羅馬召集羅德島盟友既海軍力量，尋求同漢尼拔領導既塞琉古海軍決戰於歐利米登Eurymedon。

對於漢尼拔來講，他當初認爲自己會面對既係羅馬既海軍，但點知來到既竟然是羅德島海軍。為了與這種羅馬戰術對抗，漢尼拔建造47艘大型戰艦，總計有3艘七列槳座戰船、4艘六列槳座戰船、30艘五列槳座戰船和四列槳座戰船以及10艘三列槳座戰船，並專注於防禦接舷戰。然而傳統的船隻撞擊戰法是完全依靠水手和指揮的素質，而羅德島在此戰法擁有相當大的優勢。戰鬥起初，漢尼拔所率領的塞琉古左翼艦隊仍有好的進展，但在塞琉古右翼的指揮官阿波羅尼奧斯卻無法抵擋羅德島船隻的進攻，頻頻要求支援，當漢尼拔收到消息要做出回應時自身左翼開始出現危機，就這樣塞琉古兩翼的艦隊雙雙遭到擊破，很快的整支艦隊開始潰散，羅德島艦隊獲得勝利。

連漢尼拔都輸埋既安條克三世在決定以剩下的艦隊作為賭注，出動到邁昂尼蘇斯Myonessus與羅馬聯合艦隊交戰。

此時，塞琉古海軍擁有數量上的優勢，在以弗所總計有89艘大型戰艦，而羅馬僅有58艘大型戰艦可用和22艘小型的羅德島艦隊。為了誘使羅馬聯軍離開薩摩斯，安條克攻擊附近親羅馬城邦諾丁姆，使羅馬聯軍離開薩摩斯前往諾丁姆援助，戰役當天早上羅馬艦隊在提奧斯港口停泊，塞琉古軍企圖在港內捕捉羅馬艦隊的計畫失敗，兩軍就在提奧斯東方的邁昂尼蘇斯決戰。

羅馬聯軍在西側，而塞琉古艦隊在東邊，而羅馬聯軍左翼僅靠著海岸。塞琉古艦隊司令波呂克塞尼達斯企圖用優勢兵力包抄羅馬聯軍右翼，擊破後再向剩餘的敵軍夾攻。然而塞琉古艦隊右翼卻遭到羅馬使用接舷戰術，羅馬用船艦的繩索把對方船隻勾住，讓羅馬士兵登上敵艦打陸戰，使塞琉古艦隊右翼損失慘重，在羅馬艦隊的攻擊下，塞琉古艦隊右翼逐漸趨向劣勢。

決定性戰果發生在塞琉古左翼，在這裡波呂克塞尼達斯面對著羅德島艦隊司令歐德孟斯和他的小型的戰船，歐德孟斯迅速了解到，只要他可以拖住迂迴的塞琉古艦隊分隊和塞琉古左翼的夾擊夠久，自方的羅馬艦隊將擊破塞琉古右翼。利用小型船隻的高速和高機動，歐德孟斯成功使羅馬艦隊有足夠時間突破塞琉古右翼，在羅馬聯軍夾擊下，塞琉古艦隊開始潰逃，然而殘餘的塞琉古艦隊利用西風幸運逃走，免於被敵軍俘虜的命運。羅馬聯合艦隊獲勝戰役勝利。

邁昂尼蘇斯戰役讓羅馬聯軍大獲全勝，並且僅僅損失一艘羅德島戰艦和兩艘羅馬戰艦，而塞琉古艦隊失去42艘戰艦，其中29搔被俘、13艘沉沒。這場戰役使安條克三世海上力量遭到摧毀，也無法阻止羅馬陸軍登陸到小亞細亞。

此時無心再戰的安條克三世企圖與羅馬談和，歸還先前在海戰俘虜的大西庇阿之子作為對羅馬的善意，並願割讓愛奧尼亞和埃托利亞的城市，但因羅馬要求塞琉古帝國必須完全放棄歐洲及托魯斯山脈以西的亞洲地方，迫使安條克三世繼續戰爭下去。在安條克三世與羅馬試圖談和期間，大西庇阿因病病倒，並由克奈烏斯·多米蒂烏斯·阿赫諾巴布斯輔佐其兄弟。

另一方面安條克三世盡可能從他的帝國招集更多軍隊，並撤往內地，他選定馬格尼西亞作為適合的戰場，並在錫皮盧斯山上紮營，安條克還在弗里吉亞河和錫皮盧斯山中間建築一道城牆，防止被迫應戰發生。然而渡過河的羅馬聯軍卻一心求戰，在連續五天雙方對恃下，阿赫諾巴布斯派出使者宣告不論安條克明天是否應戰，羅馬聯軍將會攻擊。而安條克三世也厭倦等待，決定與羅馬交戰。

因為尚未黎明的關係天候黯淡無光，清晨的濃霧更使視線不良，必使得弓箭的準度下降，因此帕加馬國王歐邁尼斯二世判斷塞琉古軍的刀輪戰車較有威脅性，且可能向他發起第一波攻擊。歐邁尼斯先派遣克里特弓兵和其他輕裝投射部隊向前，當塞琉古軍的刀輪戰車朝歐邁尼斯進攻時，歐邁尼斯命令投射部隊不向車手射擊而是優先朝馬匹攻擊。此舉造成刀輪戰車失序，使得受傷又驚慌的馬匹拉著戰車往自身的陣列逃去，而車上的鐮刀讓塞琉古軍左翼前方阿拉伯駱駝部隊開始慌亂逃竄，而後方的鐵甲騎兵因為自身鎧甲的重量，難以逃避鐮刀的攻擊，連帶使得塞琉古軍左翼開始鬆動。歐邁尼斯二世立即率領騎兵和輕裝部隊攻擊，最後在歐邁尼斯指揮的羅馬和義大利軍團攻擊下，塞琉古軍左翼開始崩潰逃竄，而那些塞琉古重裝騎兵因穿著笨重鎧甲因而被追上消滅。差不多同時間，塞琉古國王安條克三世在率領右翼騎兵成功突破羅馬左翼陣列部隊，開始追擊他們。

現在塞琉古的中央方陣缺乏騎兵側翼保護，阿赫諾巴布斯派出輕裝騎兵朝塞琉古中央方陣暴露的側翼投持標槍，但塞琉古方陣的良好訓練和紀律沒使他們崩潰，依舊舉著薩里沙長矛保持隊形與羅馬士兵對恃。正當中央方陣形勢越來越不利，安條克三世卻沒有趁機攻擊羅馬軍團後面，反而率領騎兵筆直朝羅馬營地進攻。

在另一方面，歐邁尼斯二世勝利的部隊也一同加入對塞琉古中央方陣的包圍圈，大量的標槍和箭從各個方向朝方陣投去，塞琉古步兵指揮官試圖井然有序的撤離，但方陣內的戰象受不了標槍和箭的攻擊開始發狂亂竄，使方陣再也不能保持完整而混亂，在羅馬軍團的總攻擊下整個塞琉古軍開始步向潰敗。

而安條克三世無法立即擊敗羅馬軍營守備兵，加上帕加馬的阿塔羅斯率領騎兵趕來救援，而決定就此作罷，在突破帕加馬騎兵後，安條克三世回到戰場上才發現他的軍隊即將遭到摧毀，慌忙逃往薩第斯，留下殘餘的塞琉古軍遭到羅馬聯軍追擊、屠殺，直到傍晚戰鬥才結束，羅馬聯軍獲得戰役勝利。

戰後，安條克三世損失全軍的三分之二，50,000名士兵陣亡或被俘，反觀羅馬聯軍幾乎沒有甚麼損失，僅僅300名羅馬步兵陣亡、24名羅馬騎兵陣亡和15名帕加馬騎兵陣亡，大多是左翼的部隊。此戰讓安條克三世失去再戰的籌碼，在收拾殘兵後棄守薩第斯，前往東邊的阿帕米亞與兒子塞琉古的兵力會合，在那裏與羅馬簽下難堪的阿帕米亞和約

根據和約：安條克三世必須完全放棄歐洲及托羅斯山脈以西的亞洲地方、交出他所有的大象、以及只能擁有12艘戰船作為國民治安之用，然而在受到攻擊時他可以有多一些戰船。他不可以在羅馬的領土上招募僱傭兵或者款待逃犯。安條克要提供20名人質。以後他不能擁有大象，並且要為這次戰爭先支付500優卑亞塔蘭同，當元老院確認條約時再支付2,500塔蘭同，並在之後十二年分期支付12,000塔蘭同，每年一期送交到羅馬。他亦需要將所有戰俘及逃犯交回給羅馬。

而戰敗既漢尼拔就逃往當時正與羅馬盟國帕加馬交戰的比提尼亞國王普魯西阿斯一世。漢尼拔在這場戰爭中為普魯西亞斯立下戰功，再次讓羅馬人決心使其就擒。在羅馬的要求下，普魯西亞斯同意將其交出，但決心不落入羅馬人手下的漢尼拔至此服毒自盡，據推測是服用鴉片自盡，正如之前所講，漢尼拔係同大西庇阿於同年逝世。

當時帶領羅馬戰勝塞琉古帝國既小西庇阿因此獲得了「征服亞洲的」（ASIATICVS）既稱號。見到西庇阿派系越來越強大，老加圖自然唔會坐視不理。在公元前前187年小西庇阿被保民官指控私吞了安條克三世償付羅馬的賠款，好明顯地，老加圖就利用呢次事件發難針對西庇阿派系發動政治攻勢。

小西庇阿

依靠大西庇阿的政治盟友老格拉古的幫助，小西庇阿才免於坐牢，但被迫變賣家產以支付罰款。這件事使他完全喪失政治威望，從此退出政界。公元前195年，老加圖當選羅馬既執政官。在加圖看來，羅馬社會風氣的變壞，幾乎全是來自希臘的不良影響導致既，就連羅馬人非常推崇既哲學家蘇格拉底，老加圖都認爲他“只是個強有力的空談家，竭盡全力企圖廢除國家的法律，慫恿國民對法律抱有對立的看法，力圖成為國家的僭主。“加圖認為希臘既影響對羅馬危害極大的，他主張維持羅馬原有的簡樸生活，防止社會分化。加圖對奢侈品消費課以重稅，同時毫不留情地對有放蕩或腐敗行為的上層人物加以制裁。他公開支持揭發元老們的不法行為，從元老院中驅逐了一些有不當行為的人。富人們無疑對加圖的許多措施強烈不滿（如：禁止建造私人花園；拆除占用公有土地的建築物，等等），但他卻獲得普通公民的極大敬仰。

加圖所在的保守派與大西庇阿一派在通過軍事侵略擴大羅馬版圖方面是一致的，只是在如何對待來自被征服地的文化和如何管理被征服地方面有所分歧。西庇阿派主張在被征服的地區建立附庸國而不是直接統治，保守派則希望建立新的行省以便於搜刮。

前153年，加圖作為元老院的使節訪問已因第二次布匿戰爭遭到徹底削弱的迦太基，他看到迦太基城那麼迅速的從漢尼拔戰爭中復原，深感震驚。返回羅馬時，他手持一束新鮮的無花果呈現在元老院面前，這是他三天前從迦太基摘的，以此作為迦太基那麼繁榮和接近羅馬的一種惡兆。他斷言，如果不加以制裁，迦太基不久就會十分富強，足以和羅馬再爭地中海霸權。

sor得德文圖

於是加圖就開始大力鼓吹徹底消滅迦太基。他在元老院中的任何發言都以這句話結束：「在我看來，必須毀滅迦太基！」（Ceterum censeo delendam esse Cathaginem）。一向反對老加圖既貴族派就希望利用水利設施優良的北非田野建立新既大地主農莊，所以他們這次都支持老加圖”徹底毀滅迦太基“既主張。

公元前150年，努米底亞王話迦太基侵佔左幾塊”自古以來就屬於努米底亞既土地“，向迦太基宣戰並且順便佔領迦太基南面既城市。迦太基受條約束縛，非羅馬同意不能進行戰爭，於是派使者向羅馬元老院抗議，而羅馬的調解結果完全不利於迦太基人。公元前149年，當迦太基打算繞過羅馬直接同努米底亞開戰既時候，羅馬就宣佈對迦太基開戰。

羅馬的宣戰，和羅馬戰艦已在北非登陸的消息，同時傳到迦太基城。這個古城雖然商業繁榮，人口眾多，卻完全沒有進行一次大戰的準備。她只有一支小小的陸軍，海軍規模更小，沒有僱傭軍，沒有同盟國，海上是由羅馬控制著。因此，迦太基急遣一支特使團前往羅馬，授權他們答應一切要求。

元老院答應，如果迦太基以其最高貴家庭的300名小孩交給西西里的羅馬執政官作為人質，並且遵守執政官給予的任何命令，則迦太基可以保全其自由和領土完整。但元老院又秘密囑咐二位執政官，仍照他們已經收到的訓令行事。迦太基人懷著不祥的預感和哀悼的心情交出他們的孩子。二位執政官把人質送往羅馬，自率陸軍和艦隊渡海至烏提卡，召喚迦太基特使團到該地，要求迦太基把他們剩餘的船隻一併交出，交付為數巨大的米糧，所有的戰爭器械和武器也一併交出。

當這些條件一一履行後，執政官進一步要求，迦太基人口退出城外10英里，而城市則要徹底焚毀. 迦太基人聽到這個最後的要求後，幾乎全都陷入瘋狂狀態。那些交出孩子的父母們，因過度悲傷而發狂。他們殺死了勸他們交出孩子的迦太基的領袖們。那幾個剛剛回來的特使，被憤怒的人們拖著遊街。他們把城內能找到的所有義大利人統統殺死。但很明顯，他們沒有了武器和戰船。強烈的憤怒使他們終於堅決了起來。迦太基元老院對羅馬宣戰，召集所有成年人，不分男女、自由人和奴隸，組建一支新軍。他們拆毀公共建築以提供金屬和木材；熔化了珍愛的神像來鑄劍；剪下女人美麗的長髮用來做繩子。這個被圍的城市在2個月內，製造了8000個防盾、1.8萬把劍、3萬支矛、6萬個石弩，並在內港建立了一支艦隊，有120艘船。

迦太基人堅守孤城達3年之久。他們擊退了羅馬的一次又一次進攻。公元前147年，西庇阿·艾米里安（即小阿非利加），被選舉為羅馬的執政官和遠征軍司令，得到羅馬士兵的擁護。不久，羅馬軍隊利用雲梯登城成功。迦太基人因長久的飢餓而身體衰弱，卻毫不屈服，仍與羅馬展開巷戰，經過6日的屠殺而仍不求饒。隱匿暗處的迦太基人伺機偷襲，令羅馬人寸步難行。無計可施之後，西庇阿下令放火焚燒已攻下的街巷，許多迦太基人被活活燒死。最後，50萬人口只剩下5.5萬人，他們才向羅馬軍隊投降。迦太基將軍哈斯德魯巴請求投降，已獲西庇阿准許，但他的妻子罵他膽小卑鄙，自帶幾個兒子投火而死。殘存的迦太基人被賣作奴隸，城市交由羅馬軍團去洗劫。

許多迦太基人在攻城的過程中餓死，還有很多人在戰鬥的最後六天中死去。當整場戰爭結束時只剩下5萬名迦太基居民，這些人口只佔戰前的一小部份。迦太基被毀滅了，而失去都市的居民依照當時的習慣被勝利者賣為奴隸。[1]迦太基城燒了17天；城市的圍牆和建築都完全毀掉了。剩餘的迦太基領土被羅馬併吞，成為阿非利加行省。

曾幾何時，曾經同羅馬並駕馳驅既地中海強權迦太基，係羅馬屠城之下只剩翻一個廢墟。當年發誓要同特洛伊人作對到最後一刻既Elissa，最後都遭遇上同特洛伊人一樣既結局，只是特洛伊人既後代已經建立起歷史上第一個完全控制地中海沿海既軍事強權；羅馬共和國雖無帝國之名，但隨住迦太基既毀滅，馬其頓/塞琉古兩個繼業者帝國既徹底降伏，羅馬已有帝國之實。

但羅馬長期既戰爭，特別是第二次布匿戰爭期間漢尼拔在義大利的肆虐，導致占羅馬兵源主體的自耕農們要麼死於戰火，要麼因長期征戰，無暇顧及自家田地，小農們紛紛破產，變為無地者。同時，破產者的田地以及被征服地區的土地往往被貴族和大地主兼併或者以很低廉的價格收購。羅馬共和國早期占主體的眾多家庭的小型農場逐漸被擁有大量奴隸的大莊園。

當士兵們從戰場上退役歸來後，他們已經無處可去。因此，他們大量湧入羅馬城，整天無所事事，四處閒逛。富人們將自由的公民驅逐出去以後，引入了大量外國奴隸來幫助其耕種他們的莊園。由於當時參軍者必須具有羅馬公民權，且擁有一定數量的財產，故此，羅馬軍隊的兵源逐漸枯竭，公民兵制的基礎遭到嚴重破壞，軍隊實力也大受打擊。

羅馬内部既矛盾分化好快就會浮上水面。

Great article

迦太基班傻仔怪就只能怪自己當年唔力撐漢尼拔

錢都唔肯出邊有人願意搏命

巴打們可唔可以講下四帝共治制既由來

仆街羅馬

版圖過度擴張，加埋三世紀危機搞到羅馬好難再好似以前有限地透過集權統治，所以發明左四帝共治

上面啲圖嘅羅馬士兵唔準確
正常嚟講未到帝國初期係唔會有lorica
segmentata
目前嚟講羅馬軍團仲係polybian army
有lorica hamata（鎖子甲）已經要係比較高軍階嘅軍人
一般士兵只會分配到由黃銅做嘅頭盔同護心片 甚至只得頭盔都唔奇

仲有羅馬人班仆街唔單只要屠城同燒城
最絕係係迦太基嘅土地上面灑鹽
搞到之後想種嘢都種唔到

好佩服你講故事的能力，你一定係個好老師

我有興趣既個d歷史應該無人想學

Google search出來，有d直頭係total war既screenshot來

Roman Republic vs Carthage

[img]
8b0aca3bf57c334177bdbe.jpg[/img]
Polybian army vs Carthage phalanx

應該比較貼近史實

Polybian Army vs Carthage War Elephant

Roman Polybian Army 左至右上至下為 principes/hastati/velites

如果樓主ok 其實我可以講下羅馬軍事體制同主要戰術

想聽

ok

我都發現自己主要focus左去政治同戰爭史上，軍事體制真係打算只講馬略改革

我都想

原來有巴打想睇
等我收工返去打
唔好意思

羅馬法治體制冇你咁熟
靠樓主你繼續分享

再講啲來聽下
例如咩國咩地區

希臘：波希戰爭
伯羅奔尼撒戰爭
波蘭歷史
德國-三十年戰爭
西班牙王位繼承戰爭
大同盟戰爭
普魯士（有巴打講緊）
法國大革命

d圖邊度搵
魚鷹社有書專門畫士兵裝備，但主要都是近代

全部正野！想聽！

pinterest
你係唔係打錯keyword

波希 ，伯羅奔尼撒戰爭同波蘭歷史都有興趣

Live 左

高質post lm

好開心有呢d post

好, 首先大家唔好嫌我慢 , 我想跟住樓主巴打既進程逐步講下羅馬軍隊由共和國早期到帝國後期
我一樣會用啲比較易明既方法嚟比大家睇, 由於羅馬軍制重大轉變大約可分為三部分
我會先講頭個啲, 即係由共和初期到中期

羅馬共和初期軍事體制:
相信大家應該仲記得樓主講過, 當羅馬開始壯大既時候
冇耐就同高盧開戰, 仲比人打到仆街 , 究竟點解呢
嗰個時候既羅馬仲係受到強烈既希臘文化所影響
所以羅馬軍隊其實同希臘城邦既差唔多
一樣都係有hoplite, velites, phalanx
hoplite即係希臘重裝步兵, 除咗有大家係戰狼三百入面睇到
有大盾, 矛同短劍之外 仲有簡易護心鏡同黃銅頭盔
大約係咁樣:

由於裝甲係自備既, 所以啲窮撚有時係會連甲都冇得塊布就上戰場
有啲窮撚甚至連盾同短劍都冇, 咁點上戰場呢
所以就有所謂既velites啦:

佢地係輕裝上陣 打遊擊戰
配有個小圖盾同幾支小標槍最多有把刀仔, 佢地主要係用嚟打擊對方陣型 擾敵
或者引走敵方側翼等己方主力夾撃敵方, 由於冇甲既關係 ,佢地有既係靈活性
靠走位同速度嚟打擊對方 而且係羅馬軍隊既主力遠程部隊(羅馬本土係冇專業箭手部隊,之後再交代)
輕甲亦即係代表一同對方部隊接觸就渣都冇得剩
嗰個時代既羅馬仲係以希臘方陣(phalanx)做主力, 唔同既係羅馬人會將部隊分開三個line
front line叫 hastati意思係青年軍 通常係啲廢青組成
second line 叫Principes 即係啲有經驗同年長既軍人俗稱廢中
back line叫triarii 但係唔係廢老 而係一啲精英 通常係最打得同最有經驗同有錢 亦有最好嘅裝備
呢啲back line叫reserve 即係前面打到就快瓜先會上前打 平時係食花生
但有時會用做shock infantry 用嚟做突擊/沖散敵人陣型
咁樣有錢人同貴族呢就叫做equites 亦即係騎士 有錢到買到馬好自然就係上流社會啦 通常用嚟做追擊
即係細嘅打生打死 佢地就執死雞 類似咁啦
用phalanx做主力係意大利嘅地形係極之不利 嘅 第一平原唔多
做唔到phalanx最勁嘅攻擊模式- 方陣沖剌
第二, 多遭遇戰, phalanx嘅組成係要時間, 對於個陣缺訓練嘅羅馬人係未反應得切就已經比人食咗隻豬
當然仲有好多其他問題啦 所以做成當時被高盧同其他barbarian打到仆街嘅局面喇
直到Camillus 嘅出現羅馬軍隊就開始有更完善嘅體制同戰術

有冇興趣開個新po講
喺呢度講可能版面上會有啲混亂

係啲咩歴史？

呢兩個我加一
伯羅奔尼撒戰爭
波蘭歷史

無凱爾特人衝擊，羅馬軍事體系都好難成型

Helvetii

仲有羅馬歷嚟有好多軍事天才
仲有優越嘅法制同民族性

幾符合你個名

其實係有足夠史料可以開新post講
但我冇咁多時間經營一個新post, 會好快沉
所以係盡量唔影響樓主時既情況下我都係係度講埋
大家當係補充史料咁睇啦

辛苦曬兩位巴打

講高盧戰爭時輕輕提吓就ok架啦

講哂佢咪得囉

共和中期 Camillian Legion
上回就講到 Camilius 覺得咁落去羅馬人一定唔夠周邊既勇武國家打
羅馬人係唔容許自己首都再一次被人攻入,
男既老粒 女既女女女
所以佢下定決心要進行改革, 之前講到羅馬人既裝甲係黃銅做既
黃銅相比起鐵係好廢 因為黃銅係好軟, 面對住意大利北方既日耳曼/賽爾特人
精良既鐵製武器係不堪一擊 會好輕易被劈開 根本係保護唔到個士兵
所以佢諗到要用鐵製既頭盔 同埋引入拉丁部落傳統防具 大方盾(scutum)
比前排既hastati 用, 但係經過幾次戰爭發現呢個防具相當有效之後
principe都開始採用喇, 除咗最後排相當離地既triarii

但係要講到真正專業既士兵訓綀 要到大約前200年開始講起喇
呢個時候既羅馬軍隊已經係進歩咗好多
hastati 同principe除咗配備黃銅製既胸甲同頭盔 大方盾 羅馬短劍
仲有一樣羅馬人獨有既武器 - Pilum 直到帝國中後期都係相當超前既武器

羅馬人知道 對付配有大盾嘅方陣同蠻族士兵
佢地啲所謂嘅遠程士兵扔下石仔/矛係冇用
而pilum最主要既用途並唔係用嚟殺人,係用嚟破盾
頭個part係好尖好幼, 用嚟穿透敵方裝甲同盾, 但係由於佢幼
所以一接觸到盾具就會彎, 咁樣係羅馬人唔想扔完出去之後會比敵人扔番轉頭
仲有, 當pilum插住咗敵人盾具之後係好難整番出嚟
令到敵人一係要拎住個重到仆街既盾, 或者係扔鳩走個盾
冇咗個盾嘅敵人又點會係羅馬人嘅對手呢
呢個時候羅馬短劍就大派用場啦 :

羅馬短劍係改良版嘅賽爾特長劍, 佢主要用途唔是用嚟劈友,
由於羅馬人嘅戰鬥陣式係好緊密, 士兵與士兵之間冇空間比你用劈呢個姿勢
大家試下想像羅馬人如果用長劍劈人會點:
羅馬士兵A: 你劈到我啊屌你老母
士兵B: 對唔住大佬
..........................
羅馬士兵大數係用刺嚟攻擊對方, 咁樣對於當其時個個都係着鎖子甲上陣嘅MK極為有效
羅馬人講求效率, 劍刃兩邊開鋒係用嚟割開敵方主要血管/根鍵, 用最短時間令對手失去戰鬥能力。
比較有錢嘅羅馬士兵就唔會著黃銅護心甲, 而會著保護性更好嘅鐵製鎖子甲
有啲甚至會配備護腿 用嚟cover大盾保護唔到嘅位置
下一篇講陣式同大西庇阿改革

推！ 軍備都好正

晨早一推

開左sem之後更新得會比較慢，希望各位唔好介意

上次講到羅馬分別係東面打贏兩大繼業者帝國，馬其頓同塞硫古，係南面徹底將宿敵迦太基殲滅之後，成個地中海已經再無可以挑戰羅馬既軍事強權。羅馬幾百年來既迅速擴張，亦令羅馬既社會開始出現質變：上流社會既軍事貴族，透過戰爭取得大批勝利品同土地，財富不斷累積，並失去左建國之初既勤儉樸素；下層參戰既軍人回國之後無法融入正常社會，變成無所事事既流民；戰爭造成既人口流失，令羅馬需要更多既奴隸來填補喪失既勞動力，經濟結構上以自耕農爲主既農業，在長期軍事動員同人口流失之下形成大規模既土地兼併，變成以奴隸爲主既大種植場。

帝國版圖既擴大導致大量額外人口既湧入，龐大既常備軍亦都需要更強大既農業生産力去維持，結果導致對奴隸既需求不斷增加，形成惡性循環：羅馬既版圖，需要更大規模既擴張去維持。而對於戰爭既長期需求，造成左軍人地位既迅速提升。手握龐大軍團既執政官，透過持續既戰爭獲取聲望，逐漸形成左淩駕元老院，平民會議同其他憲政機構一樣既存在。

公元前190年，就好似之前講到，羅馬軍隊渡過愛琴海並與盟友帕加馬王國在馬格尼西亞戰役擊敗左塞硫古帝國既安條克三世。在前189年春季，新任既執政官格奈烏斯·曼利烏斯·烏爾索接替小西庇阿既職務並接管了軍隊，他主要是來確認並簽訂小西庇阿所擬的阿帕米亞和約。然而，烏爾索並不以這樣的工作就滿足，他開始私自籌畫一場對小亞細亞加拉太人的新戰爭。

小亞細亞

講到加拉太，多數人只會聯想到新約聖經既加拉太書，呢個加拉太係使徒保羅個陣既羅馬行省。而加拉太變成羅馬領土之前，係由凱爾特人既一支所控制。Galtians，Gaulish都擁有同一個字源。

公元前279年，凱爾特人由巴爾幹半島北部南下入侵希臘。亞歷山大繼業者之一既利西馬科斯無法抵擋，迅速崩潰。呢批紅髮碧眼，全身紋身，中意打仗個時敲打盾牌同大叫既凱爾特人，發現利西馬科斯無野好搶之後，就分成三批，一批由Cerethrius領導前往色雷斯掠奪，一批由Bolgios率領砍埋馬其頓國王既人頭落來，另一批就由Brennus領導前往希臘。凱爾特人同希臘做生意已經做左幾百年，他們非常清楚希臘城邦既富庶。

公元前279年，Brennus率領既凱爾特人係希臘要衝溫泉關打敗左埃托利亞，雅典，科林斯同保埃利亞人既希臘聯軍。之後Brennus係阿波羅神殿所在既德爾斐被徹底擊敗，凱爾特人分爲幾支各自撤退游走。其中一支係公元前281年被雇用參加小亞細亞北部比提尼亞既内戰，就過左海去小亞細亞並且定居落來，他們就是後來既加拉太人。透過掠奪周遭既城邦，加拉太人勇猛善戰既名聲遍及愛琴海。他們成爲埃及托勒密王朝既雇傭兵，又參加小亞細亞各種既戰爭。係羅馬塞硫古戰爭個陣，加拉太人加入左塞硫古軍隊既陣營，但好快呢樣野就成爲羅馬開戰既藉口。

話説911事件之後，美國國會通過左法案授權總統係唔需要國會授權之下就可以用所有可行既手段對付“阿爾蓋達及其盟友”，那麽盟友既盟友呢？盟友既盟友既盟友呢？理論上美國總統都唔需要國會授權，呢個亦係美國用無人機攻擊也門恐怖分子，甚至空襲伊斯蘭國既法律依據。而公元前191年，烏爾索就用加拉太人係塞硫古盟友既名義，係無通知元老院既情況下就向加拉太人宣戰。實際上，烏爾索係希望利用戰爭來確立自己既聲望，尋求連任執政官，並且希望瓜分加拉太人既財富。

羅馬和帕加馬聯軍從以弗所出發往內陸前進，通過門德雷斯河畔馬格內西亞（Magnesia on the Maeander），進入阿拉班達（Alabanda）境內，在這阿塔羅斯另一個兄弟率領1,000名步兵和300名騎兵與羅馬聯軍會合。

當聯軍進軍至門德雷斯河（Maeander River）上遊河谷和龐非利亞一帶，他們對附近區域的小王公和僭主們征款，且沒有遇到較大的反抗。聯軍繼續朝由殘酷聞名的僭主莫阿該泰斯（Cibrya）所統治的喀布里亞（Cibrya）前進，當羅馬軍派出使者前往該城，莫阿該泰斯向使者墾求不要蹂躪該區因為他是羅馬忠貞的盟友，並承諾會提供15塔蘭。使者則要求莫阿該泰斯派出使團到烏爾索的營地訴說此事。於是，當莫阿該泰斯的使團到了營地，烏爾索與他們會見後，向使團說一番話。波利比烏斯記載了烏爾索的談話：不僅莫阿該泰斯自己顯示他是羅馬最堅定的敵人，他還是小亞細亞所有的王公的敵人。而且他所做的那些「好事」就是瓦解那些王公的政權。他應該受到對待是懲罰而不是友誼。

使者聽到烏爾索這席充滿怒氣的回應相當驚恐，並向烏爾索請求是否可以親自與莫阿該泰斯會面，烏爾索同意這個提議。第二天，這位僭主出城向烏爾索申辯，並乞求羅馬人能接受15塔蘭同。對此，烏爾索回應道：假如你交出500塔蘭同並且心懷感激的話，我會答應你的請求而不會洗劫這座城市，否則的話，我會強攻並劫掠該城。

然而，莫阿該泰斯在一番懇求下把終讓莫阿該泰斯保存他的城市。羅馬聯軍接著繼續進軍，執政官烏爾索接著率軍入侵特梅索斯人領土，烏爾索最後迫使特梅索斯人付出15塔蘭同、退出信達人領土等為代價，允許特梅索斯人加入羅馬同盟。烏

爾索接著進攻皮西迪亞境內的庫爾馬薩（Cyrmasa），在那大大掠奪一番作為戰利品。接著他在攻占萊西諾（Lysinoe）之後，接受薩迦拉索斯（Sagalassos）作為供金的15塔蘭同、20,000麥狹尼的大麥和小麥。

敲詐完一大批小亞細亞既城邦王國之後，羅馬終於來到加拉太人的城塞庫巴爾魯姆（Cuballum）附近，並且遇到加拉太人既突襲，傷亡慘重。羅馬和帕加馬聯軍來到戈爾迪烏姆（Gordium）時，發現敵人已經棄守這座城市。於是聯軍就先駐紮該地，後來傳來消息：加拉太軍在附近的山區聚集。托列斯托波伊部族占據了奧林匹斯山，而特克托薩季部族和特羅克米部族（Trocmi）則在另外一座山上。

土耳其既奧林匹斯山

在奧林匹斯山方面，這邊的加拉太人建造環繞深溝的城塞並加強其它防禦工事。羅馬人在第一天到第二天的時間勘察這座山，在第三天時，羅馬開始用散兵攻擊加拉太軍。起初雙方戰鬥旗鼓相當，但當羅馬軍開始投入近身作戰後，在盔甲和武器上較劣勢的加拉太軍漸漸敗下陣來，當羅馬軍攻入加拉太軍的營地後，這場戰役轉變為羅馬對加拉太人的屠殺。此役，加拉太人損失10,000多人，約40,000人戰後被俘。

受傷既加拉太士兵

羅馬軍在奧林匹斯山戰役獲勝後，特克托薩季部族再度向羅馬軍請求不要攻擊他們，並希望雙方能在羅馬營寨到安卡拉一半里程的位置上舉行會議。特克托薩季人企圖利用會議延遲羅馬軍的進攻計畫，使有足夠的時間把婦孺疏散到哈里斯河對岸，另外還可以趁著羅馬執政官烏爾索前來會談時派人刺殺他。當烏爾索等人前來參加會議的路上，看到加拉太騎兵竟向他們衝鋒，在這個小混戰中，烏爾索的衛士不敵數量優勢的加拉太騎兵，直到護送羅馬糧草的護衛隊剛好抵達，才擊退了加拉太騎兵。

加拉太騎兵

之後，羅馬軍花了兩天的時間勘查附近的區域，並在第三天的時候與一支50,000名加拉太的大軍交戰。羅馬軍先以散兵向敵軍發起進攻號角，而加拉太的中央部隊無法抵擋羅馬軍的第一擊，並往營地方向逃遁。相比之下，加拉太軍的側翼就抵抗的較久，但最終也是不敵而撤退，羅馬軍繼續追擊，並劫掠了加拉太軍營。剩下的加拉太人則逃往哈里斯河對岸與婦孺們會合，投靠特羅克米部族。

透過對加拉太的戰事，讓羅馬軍因此奪得以前加拉太人劫掠小亞細亞所收刮而來的財寶，使烏爾索和他的羅馬軍團士兵變的相當富有，而在兩場戰役都遭受大敗的加拉太人無奈下準備向羅馬軍乞和。於是烏爾索在前188年開始踏上回羅馬的歸途，並於前187年抵達。當他到了羅馬，烏爾索遭到許多指責，因為他發動對加拉太的戰爭並不合法理：他被控訴有破壞羅馬和塞琉古帝國之間的和平嫌疑，最後他無罪，還擁有一場元老院批准的凱旋式。然而他最後平息這些爭議，還接受一場元老院核准的凱旋式。這讓羅馬共和國的未來是一大警訊，並使這件事成為羅馬未來軍人當政既先例。

羅馬凱旋式：

凱旋式是羅馬授予勝利將軍的最高榮譽，儀式舉行時，凱旋將軍全身被漆為鮮
紅色，身披錦袍，頭戴榮冠，乘駟馬之車。凱旋式由元老院議員為前導，其次依序是樂隊，搭載戰利品的馬車，祭祀用的白色公牛，擄獲的敵軍旗幟與武器，俘虜，凱旋將軍的前導官，凱旋將軍及家屬，凱旋歸來的羅馬軍隊。凱旋式從羅馬的戰神羅馬的凱旋式廣場出發，經大賽馬場，進入羅馬廣場，最後抵達卡彼托林山上的朱彼特神廟，舉行祭祀儀式。

依慣例，在凱旋式中，凱旋將軍往往將擄獲的金銀打造為銀幣賞賜給平民，因
而對當時的金融狀況造成重大影響。所以羅馬每次打贏仗，羅馬城内既流通貨幣量就會大幅上升，令利率水平下降，變相導致金融資產價格大幅上漲。但當時既羅馬並無現代化既金融管理知識，無辦法調控流通貨幣，所以成爲後來羅馬經濟既隱憂。

公元前149年，打敗左迦太基既羅馬繼續向伊比利亞半島擴張版圖，曾經同漢尼拔合作既土著居民盧西塔尼亞人首當其衝成爲羅馬報復既目標。羅馬誘騙盧西塔尼亞人解除武裝，討論和平條件，再將呢群土著分批殺死，但少數人從中逃脫，維里阿修斯就是其中的一個。隨後，他領導了對羅馬人的反抗，史稱維里阿修斯戰爭。

維里阿修斯知道盧西塔尼亞人唔會係羅馬人既對手，所以他利用遊擊戰術：他們首次利用森林地形伏擊羅馬軍團，打亂羅馬軍團既陣營之後就迅速撤退消失係森林裏面，令羅馬軍隊無得追擊。羅馬軍團不斷深入伊比利亞森林追擊維里阿修斯，但每一次都係傷亡慘重而一無所獲。努曼西亞人同高盧人好快加入盧西塔尼亞人既陣營，羅馬再派一支兩萬人既隊伍，由Quintus Fabius Maximus Aemilianus率領前往鎮壓，結果係Ossuma遇到伏擊幾乎全軍覆沒。

維里阿修斯既遊擊戰，來自Barbarian rising:

If we fight Romans like Romans we will fail, so we must fight them as Lusitanians. We know this land, this terrain is in our blood.

在這場戰爭中他屢敗羅馬人，迫使羅馬人派出當時最勁既將軍 Quintus Fabius Maximus Servilianus去伊比利亞鎮壓，但係Sierra Morena遭到維里阿修斯既埋伏，Servilianus本人都被俘虜。羅馬被逼簽定和約，承認盧西塔尼亞人既自治。作爲交換，維里阿修斯就放翻被俘虜既Servilianus同羅馬軍人。

當時羅馬元老院已經承認左和約，並且稱呼維里阿修斯做“羅馬人民既老朋友” （amicus populi Romani），但接任伊比利亞總督既Quintus Servilius Caepio就心想，和平我仲點立功向上爬？於是Caepio單方面撕毀左和約，並且高價懸賞維里阿修斯既人頭。但Caepio本身對待羅馬軍人都好殘忍，甚至他本人都幾乎被造反既羅馬騎兵暗殺，所以士氣低落既羅馬軍團根本無能力迅速鎮壓盧西塔尼亞人，於是場仗又翻番去之前既局面。羅馬改派小西庇阿去伊比利亞。

前139年，維里阿修斯派遣他所信任的三人去羅馬將軍小西庇阿處商談合約，小西庇阿成功收買了這三人，他們回去後，趁著維里阿修斯睡覺時將其殺死。但小西庇阿拒絕比錢個三個人：羅馬唔會獎勵殺死自己將領既叛徒。

他死後，他的屬下以隆重的葬禮紀念了他們的領袖。盧西塔尼亞人推舉坦塔拉斯為領袖，但他們在進攻新迦太基時失敗了，羅馬將軍小西庇阿派兵追擊，無奈之下，盧西塔尼亞人向小西庇阿投降了，小西庇阿在解除他們武裝後，發給他們土地，維里阿修斯戰爭因此結束了。

但伊比利亞半島上面對羅馬統治既反抗仍然係無停止到：凱爾特人分別發動兩次凱爾特布利亞戰爭反抗羅馬既侵略（181–179 BC，154–151 BC）。同維里阿修斯結盟既努米底亞人一直抵抗羅馬直到152 BC，去到坎特布利亞戰爭先至徹底被奧古斯都平定。可以話伊比利亞就相當於羅馬既越南戰爭，由小西庇阿時代到老加圖執政，甚至到後來兩任格拉古兄弟直到龐貝，羅馬軍團一直係伊比利亞延綿不斷既森林面對努米底亞人，凱爾特人持續既騷擾襲擊，軍團力量不斷被消耗。鎮壓叛亂需要龐大既駐軍，亦加重羅馬既財政負擔。

由於後生仔已經全部編入羅馬軍團作戰，缺乏勞動力既羅馬需要大規模掠奪外地既奴隸。大莊園既貴族奴隸主依賴羅馬既駐軍維持對奴隸既殘酷剝削，而當駐軍被調派到伊比利亞鎮壓或者東方參與征戰既時候，奴隸就乘勢而起。第一次起義爆發於公元前137年。奴隸在恩納城起義，敘利亞籍奴隸攸努斯被起義者推舉為王。

不久，與克里昂領導的阿格里琴托的奴隸起義隊伍聯合起來搗毀莊園，但不侵犯農民，得到貧苦農民的支持。據羅馬歷史學家狄奧多羅斯記敘，起義軍曾達20萬人。起義軍屢次擊敗羅馬軍隊，占領了西西里東部和中部許多城市，建立新敘利亞王國，設立民眾會和議事會。到了公元前132年，起義被羅馬執政官魯皮留鎮壓。

第二次起義爆發於公元前104年，因西西里總督受賄中止釋放奴隸而觸發。赫拉克利亞城奴隸首先發難，擁立薩維阿斯為王，號稱特里豐。後來，起義軍與雅典尼昂領導的另一支起義隊伍在特里奧卡拉城匯合，達3萬人，並定都於此，設立民眾大會和議事會。起義軍及後轉戰西西里各地，但屢被羅馬軍擊敗。特里豐死後，雅典里昂統率全軍。公元前101年，雅典里昂在決戰中陣亡。其餘部下堅持戰鬥，但最終戰敗。

面對當時羅馬社會因爲土地兼併帶來既深層次既問題，一個平民保民官係競選會場對聚集在講壇周圍的人群發表了慷慨激昂的演講：每一頭在義大利遊走的野獸都有自己的巢穴，但那些為了義大利而戰鬥、陣亡的人除了享有空氣和陽光以外便一無所有。他們無家可歸，帶著自己的妻兒四處遊走。這些士兵被他們的統帥誘騙在戰鬥中保衛祖墳與宗廟，為這些過著富有和奢侈生活的人而戰鬥以致於戰死沙場，但是他們中沒有一個人擁有世襲的祭壇或者祖先的墳墓。即便征服了世界，他們仍然沒有屬於自己的彈丸之地。

他個名叫提比略.格拉古。格拉古家族是當時最有政治影響力的家族之一。其父老提比略·格拉古曾出任前177年和前163年的羅馬執政官。而他的外祖父係大西庇阿，姐姐塞姆普羅妮婭（Sempronia）就係小西庇阿既老婆。他本人都曾經係小西庇阿軍中服役，參加希臘同努曼提亞既戰鬥。羅馬人在戰役中遭受到了重大的失敗，幸好提比略以財務官身份與敵人簽署了一份和平協議，避免了軍隊被徹底消滅。回到羅馬後，小西庇阿視提比略的行為為怯懦之舉，並說服元老院宣布此和平協議無效。這無疑是提比略·格拉古與元老院以及小西庇阿之間不和的開始。

當選不久，他就開始著手改善無地者處境的立法工作。他提出了一個以他家族名命名的被稱為塞姆普羅尼亞土地法（Lex Sempronia Agraria）的法案。這個法案將重新安排公有土地（拉丁語：ager publicus）的所有權，所有在之前戰爭中占領的土地都將屬於國家，但將會被租賃給公民個人。按照這個方案，沒有人可以占有超過500尤格（拉丁語：iugera，約合130公頃或310英畝）的公有土地。500尤格的限制其實是對之前的一些未曾被嚴格執行的法律條文的重申，例如前367年通過的李錫尼亞·塞克斯蒂亞法（拉丁語：Lex Licinia Sextia）。所有的超額部分將被收歸國有，但是與李錫尼亞·塞克斯蒂亞法相比，措施稍顯溫和：為了安撫這些大地產主——有些可能在數代前就已經擁有了這些土地——法案允許他們通過一次性購買而擁有這些土地的產權，而不是租用。

此外，提比略還要求將這些收歸國有的多餘土地重新分配給羅馬的窮人及無家可歸者。每人可分得30尤格的小塊土地供其餬口與容身，而且這些新得的財產還能使其達到繳稅與服兵役的資格。因而這部法律其實在進行土地改革的同時還能幫助羅馬兵源解決逐漸匱乏的問題。

可以說這些改革是非常有必要的，因為當時羅馬帝國的國力已經十分衰落了。當時平民作為國家的基礎沒有土地，土地集中在貴族手中，兼并十分嚴重，沒有戰爭就沒有掠奪，那麼就沒有財力支持長期的戰爭，而這項改革就解決了這個問題。

由於當時的元老院貴族主要從事農業，這一土地改革必然會到導致元老院貴族及保守勢力的強烈反對。由於提比略清楚地知道元老院不可能通過該法案，因此他繞過後者，直接向支持其改革的部落大會提交了法案。雖然這樣做並不違反法律，而且也並不違反羅馬的傳統（Mos Maiorum），但提比略·格拉古通過改革法案的方式無疑是對元老院的一種冒犯，也使得其失去了一些原本會支持其改革的元老院盟友。

由於任何一個保民官都擁有對任何法案的否決權，因此元老院說服當年的另一個保民官馬爾庫斯·奧克塔維烏斯（Marcus Octavius，亦作屋大維或屋大維烏斯）否決了這個法案，命令書記官不要宣讀法案，以免其被提交至部落大會表決。提比略的態度也變得強硬了起來，他進而將法案中的安撫措施刪除，轉而命令地主無償地交出多占的土地。同時，他下令禁止行政官員在表決前處理公務，並用自己的印章封閉了作為羅馬國庫的農神廟（Aedes Saturnus）使得財務官無法取錢或存錢。所有的商業、貿易和生產活動也都被停止，整個羅馬陷入癱瘓。他把問題提交給元老院，遭到了元老院反對派的譴責。

呢個可能係歷史上第一次既議會拉布。將奧巴馬代入格拉古，將共和黨代入貴族派，即刻成個觀感fit。

提比略只得再次召集部落大會進行表決，並懇請奧克塔維烏斯不要再使用否決權，但後者不為所動，提比略只得提出了罷免奧克塔維烏斯的動議，因為後者作為一個保民官，他的行為違背了他的選民的意願。當35個部族中的17個投出了罷免票後，差一票罷免案就要通過，提比略暫停了表決，再次懇請奧克塔維烏斯同意法案的通過，還當眾擁抱並親吻了後者。但奧克塔維烏斯仍表示要不惜一切代價行使否決權（包括對他的罷免案），提比略將其強行驅逐出部落大會的會場，才使得罷免投票被通過。這是羅馬歷史上，第一位保民官在任期未滿的情況下被罷黜。

提比略是這樣為自己驅逐奧克塔維烏斯這一違反了保民官的人身「神聖不可侵犯」權利的行為進行辯護的：
“ 保民官神聖而不可侵犯，因為保民官被人民所崇敬，是人民權利的捍衛者……假如，保民官與人民為敵，剝奪人民投票的權利，那麼他將因為自己的行為而使自己失去這一崇高的職位。否則，即使保民官想要拆除朱庇特神廟或者點燃海軍兵工廠，他也不應受到任何干擾。縱使他真那樣做了，他也只是一個壞的保民官。但是假如他剝奪了人民的權利，那麼他就根本不配做個保民官……如果，一個保民官能夠因部族會議的多數票而當選，那麼自然而然地，他也應該因為全體一致的表決結果而被罷黜。 ”

大會還選出了一個由提比略和他當時正在努曼提亞前線小西庇阿軍中的弟弟蓋約，及提比略的岳父阿庇烏斯·克勞狄烏斯·普爾喀組成的三人委員會。平民們擔心提比略的安全，護送他回家。

但是，三人委員會的工作很難展開。一方面公有土地資料年久失查，另一方面，元老院的反對派也百般阻撓土地改革的實施。但是，在這年的稍後，帕加馬的國王阿塔羅斯三世去世了。這位遠在亞洲的羅馬附屬國的國王在其遺囑中將整個王國贈與了羅馬。這一遺囑使得羅馬得到了一筆不小的意外之財，正愁缺少實施改革資金的提比略感到機會來了，他立即使用自己保民官的權利將這筆財產用以實施新法案。這被認為是對元老院權利的直接冒犯。傳統上，後者負責國庫的管理以及對海外事務的決斷。元老院對提比略的反對更加加劇。他們聲稱帕加馬的使者給提比略帶去了王冠和紫色長袍，提比略有稱王的野心.

老年既格拉古

比略·格拉古推翻其他保民官否決權，強行驅逐同僚的行為被認為是非法的，而他的對手也極力阻止他在一年的任期結束後再次當選。但為了保護自己，也為了繼續改革，提比略決定再次競選下一年度的保民官。這一做法不合法，但他說服民眾擁護他，特別是當他作出縮短服役期限，廢除元老作為陪審員特權，以及給與盟友羅馬公民權的許諾之後。

選舉日當天，許多攜帶武器的民眾陪伴提比略來到會場。他身著喪服，暗示競選的失敗將導致自己被起訴甚至是死亡。當投票開始後，雙方爆發了衝突，提比略的表兄普布利烏斯·科爾內利烏斯·西庇阿·納西卡·塞拉皮奧（Publius Cornelius Scipio Nasica Serapio，前138年執政官，當時的大祭司）聲稱提比略有僭越稱王的野心。元老們用木棒、板凳為武器，見擁護提比略的人就打。混戰中，提比略被元老們用一條板凳活活打死。按照普魯塔克的說法，當時參與衝突的元老人數很多，動作很快，以至於「提比略的武裝護衛根本沒能幫上忙」。提比略支持者，包括等在會場外的，共有300多人被殺。

提比略等人的屍體，不讓其親人領回而是全部投入台伯河。其餘改革派人士也被大肆迫害，或被放逐或被處死

為了安撫眾多支持提比略的平民，元老院不得不同意執行提比略的法案，提比略死後6年的時間裡，先後有8萬平民分到了土地。在下一個十年的人口普查中公民數量的增加，也證實了有大量土地被分配給了無地者。但是，土地改革還是遇到了很多困難及障礙。被認為是謀害提比略的主要兇手之一的納西卡，事後被眾多支持或同情提比略的平民辱罵為污羅馬的罪人。他以被元老院派去小亞細亞並在不久後死於帕加馬。

羅馬既共和政治，就係透過元老院對執政官同平民大會既互相制衡來維持各個階級既利益。呢種權利制衡雖然一方面防止左獨裁者既出現，但係階級固化既情況之下，就會成爲既得利益者保護自己利益既工具。格拉古既改革開啓左群衆力量同羅馬憲政直接對抗既開始。共和同民主，好多人都將他們當成可以互換既同義詞，但格拉古既改革就充分顯示共和同民主好多時處於對立面，而係當時既情況下，共和制既力量不斷削弱，羅馬越來越走向希臘既民主制。但有狂熱群衆控制主導既政治，正係不斷削弱羅馬憲政既根基，為未來群衆領袖既一人獨裁鋪路：聲稱代表底層民眾既群衆領袖，將係民衆支持下，成爲不受制衡不受法律約束既最高統治者----"僭主。

接替提比略.格拉古，代表平民派利益既係他細佬蓋約·塞姆普羅尼烏斯·格拉古。在公元前133年，在他哥哥組織的三人土地委員會中擔任一個職務。後來在前126年，他被人民選為撒丁島省的財務官。係阿哥被貴族派元老院害死之後，小格拉古係公元前123年，他當選為保民官。普魯塔克記載：正是他所遭受到的痛苦鼓勵他無懼地暢所欲言，也同樣是他所遭受的痛苦促使他無時不刻都在哀悼他哥哥所遭到的命運。

格拉古兄弟

係群衆既擁戴同支持，以及阿哥被元老院殺死既影響之下，小格拉古既改革反而比阿哥仲要徹底：他首先攻擊元老院已經開始的土地丈量，在執政官波皮利阿斯的領導下，在132年，元老院設立左一個未經人民同意，用來處置平民派改革支持者既死刑法庭。

小格拉古一當選之後就立即宣布該法庭為非法。那位執政官也遭到了流放。公民大會同意了他對司法系統的進一步改革以審查元老貴族對於他們同一階級所犯威逼勒索罪行的包庇行為。這樣，反勒索罪法庭被改革派操縱以專注於打擊勒索行為。就在這樣的狀況下，阿奇利亞法（the Lex Acilia）就這樣被頒布以維護騎士階級的利益，具體的來說，這部法律重寫了司法步驟，使之有利於騎士階級。大格拉古既農地法律被重新建立，土地兼併被禁止。

在經濟上，小格拉古繼承了哥哥的衣缽，並走得更遠。他向普通公民提供了更多福利，同時令工人擁有僱主可以接受既最低工資。此外，這位保民官計劃建立更多海外殖民地以安置數以千計因爲戰爭而無家可歸既平民。在他的呼籲下，公民大會通過糧食法（Lex Frumentariato）要求國家從北非和西西里進口並批量儲存糧食使得所有羅馬公民的以每月以低價購入它們。此外，這位保民官規劃了宏偉的義大利道路系統藍圖以促進交流和貿易的發展，並要求設立監察員來防止稅吏的貪污。

至於政治方面，小格拉古最具有遠見的建議就是所謂的特許公民權（'franchise bill'）, 這項措施將把羅馬公民權的範圍推廣到所有拉丁公民，並且將拉丁公民權給予所有義大利同盟者。然而，這項提議被拒絕了。因為連支持小格拉古改革既羅馬平民都唔想同外人分享公民權，福利，廉價既穀物同羅馬人既娛樂。由於未能享有同羅馬人同等既地位，羅馬人忠誠既盟友：其他意大利既城邦將會係後來發動同盟戰爭來反抗羅馬。

當小格拉古在公元前122年連任保民官後，元老院開始反對他的改革,他們利用另一位保民官馬爾庫斯·李維·德魯蘇斯通過向人民大肆許諾的辦法來反對格拉古改革。因此當小格拉古提議建立兩個新的殖民地時，德魯蘇卻一口氣宣布要建立12個。與此同時，對特許公民權的廣泛反對使得元老院得以破壞蓋約的群眾基礎。這樣，由於群眾基礎的缺失，他沒有成功連任保民官。此外，小格拉古話要重建迦太基，犯左當時羅馬社會既大忌：由老加圖開始，羅馬主流民意都是主張迦太基已經維持徹底荒廢，一旦被迦太基再次復興，就等於容忍第二個漢尼拔出現。

係開放公民權同重建迦太基失敗之後，小格拉古逐漸流失民意支持，政敵貴族派既盧基烏斯·歐皮米烏斯在公元121年被選為執政官，並且廢除小格拉古通過既改革法律。係·歐皮米烏斯當選個日，係卡皮托爾山上雙方既支持者發生了一場衝突，盧奇烏斯·歐皮米烏斯執政官的一位侍從被殺，呢個被元老院拿來做平民派意圖謀反既藉口。第二日元老院既軍隊迅速出動進攻格拉古既追隨者。小格拉古逃到了雅尼庫魯姆的孚里那的小樹林。在那，他要求貼身奴隸把自己殺死。而弗拉科斯則遭到逮捕並處以死刑。隨後，三千名改革者的追隨者被抓住處死，鮮血染紅了台伯河。

兩人格拉古改革既失敗，對元老院既貴族來講，他們認爲自己已經消滅左所有既改革力量。殊不知平民要求改革既力量，已經慢慢由平民既保民官，轉移到去權利逐漸膨脹既軍人手上。羅馬由貴族同平民主導既共和時期已經走入黃昏，手握兵權既軍人將會決定共和國未來既命運。

下一集：馬略改革與軍人共和

改革派既下場

等樓主～～～
其實將美國類比成羅馬而家越來越多人講，但現時無可能將帕加馬變行省咁玩la, 可以點收回維持體系既成本？

推推先

用羅馬同美國比，主要是比較兩者既共同軌蹟

突然發現一個問題
睇 A death that saved Europe 話中世紀打仗既模式係好 unorganised 既士兵隻揪隻，所以完全唔係訓練有素既蒙古兵對手
喺我印象中中世紀又好似無咩好出名既軍隊陣式，唔同羅馬希臘咁有自己既方陣
咁喺military tactics 上面中世紀係唔係反而比羅馬時期倒退？
有錯請屌

無左大規模常備軍但戰術仲係有既
例如瑞士方陣就好出名
要塞戰守城攻城既難度都大過古典時期，更加唔使講衝擊騎兵，長弓手既普及，板甲既出現

係咪仲有個軍事時期未講

明白曬

以前成日打仗，d平民究竟係點生活

打仗就唔使翻工？
對好多羅馬人來講打仗已經係生活既一部分，無仗打都要去斗獸場感受流血同暴力

但佢地既生活係唔係多左好多不穩定既因素喺入面？
自己既老公隨時戰死左，或者自己老婆仔女會因為戰爭俾人擄走左

yes
羅馬係性方面越來越開放據講就係同連年征戰有關

唔怪得咁多基佬
見男人多過女人

希臘有底比斯聖軍，全部都由基佬組成

仲要又係三百個
仲好好揪

話唔定全部係連登仔

馬略改革和軍人共和

由於連年戰爭，特別是第二次布匿戰爭期間漢尼拔在義大利的肆虐，導致占羅馬兵源主體的自耕農們要麼死於戰火，要麼因長期征戰，無暇顧及自家田地，導致土地被兼併，再加上奴隸制的發展，小農們紛紛破產，變成無地者，公民兵制的基礎遭到嚴重破壞。為了解決包括兵源匱乏在內的一系列問題以挽救共和制，提比略和蓋烏斯·格拉古兄弟在前134年和前123年分別當選保民官，並各自領導了一場改革。

前者的改革主要內容是將貴族們超過份額的多占土地分給窮苦平民，而後者的改革除了繼續其兄的土地改革，還將擴大羅馬公民權授予範圍為主要內容。但是，這樣的改革卻引來了貴族們的強烈反對，並遭到後者的殘酷鎮壓，兄弟兩人先後在保民官任上（前133年和前121年）被殺。格拉古兄弟改革失敗後，以元老院為代表的貴族大地主勢力得到加強。通過恢復自耕農來解決羅馬軍團衰落的方法已經行不通，羅馬只能用新的兵制來替代舊的公民兵制。

好快上天又再次賜予羅馬另一個既改革者，他是蓋烏斯·馬略。

馬略既出身於拉丁姆平原一個好平庸既小鎮，但係鎮壓伊比利亞叛亂既戰役受小西庇奧賞識，被提拔成軍團裏面既百夫長。有傳説馬略細個既時候，曾經找到一個養育七幼鳥既營巢，而七係羅馬保護神朱比特既代表數字，有人話這是一個預兆，代表馬略會被七次選為執政官，有人話呢次經歷啓發馬略後來用鷹來做羅馬元老院同人民既圖騰。

公元119年，馬略被選為護民官。在他在任既時候，他繼承左格拉古兄弟既民粹路綫，利用法律大幅限制貴族干涉選舉既能力，從而贏得大部分平民既支持：包括採用不記名投票（vote by ballot）既方法選出地方官員。擔任護民官令馬略自動擁有元老院成員既身份，但他參選羅馬監察官既選舉就因爲政敵既反對而失利。無可奈何之下，馬略惟有透過同沒落貴族尤利烏斯家既女Julia結婚來拉攏支持。後來呢個尤利烏斯家族將會產生一位世界偉人---Julius Caesar尤利烏斯.凱撒，不過這是後話。

公元前115年，馬略當選羅馬政務官，任期屆滿之後擔任西班牙總督。但令他一戰成名既唔係西班牙，而係隔住個地中海既北非勞米底亞。

公元前118年，羅馬昔日和迦太基作戰的盟友、努米底亞國王米西普薩（Micipsa）去世。國王將自己既王國瓜分成兩份分比兩個親生仔, Adherbal同 Hiempsal。但國王領養既外甥，曾經同羅馬係西班牙並肩作戰既朱古達就好不滿，暗殺左Hiempsal並且將Adherbal趕走左。走左去羅馬既Adherbal馬上就同元老院上訪，間接做埋地中海最高仲裁法院既元老院就派出使者去努米底亞斡旋，朱古達同Adherbal瓜分了王國。熟悉羅馬政治運作既朱古達收買左羅馬既使節，令自己得到最富庶個一半既領土。

朱古達

但朱古達並未因此而滿足，前112年，他出兵占領了整個努米底亞並殺死了當地所有來自義大利的商人和放高利貸者。前111年，在平民派的強力要求下，元老院向朱古達宣戰。

戰爭一開始，羅馬在政治上的腐敗和軍事上的無能被完全暴露了出來。在羅馬，接收了賄賂的元老、執政官、保民官們盡力包庇縱容朱古達的肆意妄為：朱古達通過行賄執政官盧基烏斯·卡爾普爾尼烏斯·貝斯蒂亞（Lucius Calpurnius Bestia），曾一度與羅馬達成條件非常優厚的投降協議。

此舉引發了一場調查。在確保人身安全的前提下，朱古達被召至羅馬接受調查，他卻行賄保民官，躲過了調查。不僅如此，在滯留羅馬期間，他還派人暗殺了正躲在羅馬的另一名努米底亞王位可能的繼承人——他的堂兄。因此，朱古達被驅逐，戰端再起。在前線， Aulus Postumius Albinus Magnus接受朱古達的賄賂也有意不盡力作戰，因而屢次失敗。朱古達要求羅馬承認自己北非統治者既地位，被元老院拒絕。

這種情況激怒了平民和騎士階層。在部族大會上，他們一改以往執政官只在少數幾個貴族家庭間傳來傳去的傳統，第一次選舉一個「新人」，當時在北非的統帥昆圖斯·卡埃基利烏斯·梅特魯斯·努米底庫斯（Quintus Caecilius Metellus Numidicus，「努米底庫斯」意為「努米底亞征服者」）被選出擔任執政官帶領軍隊前往平定努米底亞，作爲梅特魯斯政治盟友既馬略，就擔任副官出征。

無收受賄賂既羅馬軍團自然好容易就打敗左呢支北非部落既軍隊。眼見勝利在望，梅特魯斯心想，如果太容易就打贏就好難增加自己既威望。為左拖延戰爭既進程，羅馬軍團改爲用切斷補給綫既方法對付朱古達既遊擊戰。馬略對於戰事既延長心生不滿，於是就同梅特魯斯一拍兩散，自己走左翻羅馬選執政官。

以用一半既兵力就結束努米底亞戰爭為口號，馬略好快得到希望恢復北非貿易既羅馬商人支持；士兵都希望翻鄉下，於是馬略好容易就當選執政官。元老院為左避免呢位民粹軍事家執掌兵權於是用法律將努米底亞剔出受執政官保護既範圍内。馬略在公元前107年在平民爲主既部族大會通過一條古老既法例，將自己任命做遠征北非既主帥。

[img]
[/img]

一上台，馬略就著手推動軍事改革。後市稱呢次改革做馬略改革。他一反舊制，對已經不符合當時實際情況的做法進行變更，並把之前第二次布匿戰爭期間就已經出現的一些臨時性的，但卻行之有效的應急措施從法律上予以固定。這些措施包括：

以募兵制代替徵兵制

馬略放棄了早就難以為繼的財產資格限制，規定凡是自願且符合條件的羅馬公民，包括無財產者都可以應募入伍。這樣就解決了困擾羅馬多年的因符合服役資格者不足而導致的兵源匱乏問題。

延長服役年限，明確軍餉報酬

在早期，羅馬軍隊的服役期非常短，有時只有數月甚至數日。隨著戰爭規模的升級以及羅馬征服地區的擴大，服役期變得越來越長，但一直沒有統一標準。馬略規定，士兵一旦入伍，必須服役滿16年。這實際上就是將羅馬軍隊明確為一支全部由職業軍人組成的部隊。服役期間，由國家統一供養，並按照等級發給薪酬。士兵退伍後，還能在被征服地區分得屬於自己的土地。這樣做，使得士兵們在服役期間和退役後的衣食都有了著落，確保了士兵們的忠誠，也同時將之前懸而未決的平民爭取土地的鬥爭和服兵役結合在了一起。

改革軍團組成，統一武器裝備

之前的軍團步兵被按照年齡和作戰經驗分成三個級別：青年兵（Hastati）、壯年兵（Principes）和後備兵（Triarii）。這三個兵種裝備略有區別，被排成前後三排，軍團的戰術也基本上是圍繞著這三線完成的。

馬略去除了這一兵種分工，將所有的重裝步兵統一為軍團士兵（Legionarius），統一裝備以投槍、短劍和拉丁長盾。同時他調整了軍團的編組形式：每個羅馬軍團（Legio）由10個大隊組成（Cohorts）。除第一大隊由10個百人隊（Centuria）組成外，其餘大隊由6個必要的連續性等級的百人隊組成，每個百人隊80人，由一名百夫長領導。同時，每兩個百人隊又被稱為一個小隊（Manipulus），由兩個百人隊中等級較高的那名百夫長統領。各個等級的部隊都按照訓練程度和作戰經驗的多寡編成，編號越小的單位作戰能力越強，作戰位置越靠前。此外，每個戰鬥單位都有自己的軍旗和標誌，每個軍團都擁有自己的鷹徽——羅馬的象徵。此舉無疑增強了每個單位的集體精神和榮譽感，丟失軍旗或鷹徽甚至可能被處以十一抽殺律。

統一裝備既羅馬軍團士兵：

軍團士兵同輔助兵

羅馬士兵既演化：

新的軍團由原先的4500人增至6000人，戰鬥隊則形變得更加多樣，作戰的靈活性和指揮效能得到加強，同時，還增加工兵和機械裝備。而其他輔助角色，例如弓箭手、拋石手、騎兵等，都由的羅馬在各地的，不具有羅馬公民權的同盟者提供，稱為輔助部隊（拉丁語：Auxilia）。

實行募兵制後，由於武器裝備由國家統一配給，規格、樣式統一，因而便於軍隊補給。再加上服役時間的延長，軍隊能夠進行長期的正規訓練，十分有利於戰鬥力的提高。這支經過馬略嚴格訓練和改造的軍隊幫助馬略在戰場上連連獲勝。前105年，朱古達被馬略的副將蘇拉活捉，朱古達戰爭以羅馬的勝利告終。

但朱古達戰爭結束之後，羅馬並非一勞永逸。公元前115年，一支身材高大，金髮碧眼，粗衣麻布，生活唔係飲酒就係打交既戰鬥民族來到高盧。原本蝦慣人既凱爾特人反而唔夠打，呢批部落連續打敗多個高盧部族一直殺到阿爾卑斯山區。一直幫羅馬守衛Noricium北面阿爾卑斯山山區既凱爾特部落Taurisci被呢批戰鬥民族打敗於是走去同羅馬求援。

呢批人係由日德蘭半島遷徙來的日耳曼三族(辛布里人、條頓人和阿姆布昂人)。日耳曼人係來自北歐斯堪的那維亞半島既印歐人，由於長期生活係苦寒地域，所以擁有身材高大金髮碧眼既特徵。而呢三族既日耳曼人就來自日德蘭半島既鐵器文明。他們主要既經濟生産是依賴牲畜業。圈養牛、綿羊、豬、山羊和馬，以動物既肉同奶類製品做主糧，不同於以農業爲主既凱爾特人同拉丁人。他們之間的貿易以貨物交換為主。最重要的財產是牲畜。今天英語中的fee（收費）與德語中的Vieh（牲畜）是同一個詞根。

除左奶肉之外，日耳曼人仲好中意飲酒。古代作家共同報導說日耳曼人酗酒非常厲害。最主要的酒類是蜂蜜酒和啤酒。日耳曼人在重要的節日往往慶宴。他們相信他們的神也喜歡酒。塔西佗報導說：「這是一種由大麥或小麥釀造的飲料，它們與葡萄酒有一定的類似性……」關於他們的酗酒他寫道：「只要給他們足夠的酒，那麼用酒來戰勝他們比用武器來戰勝他們更容易。」

主要原因可以歸咎於日耳曼人生活既北歐土壤貧瘠，高緯度光熱不足，又以森林爲主，好難建立耕地。日耳曼人穿著很少，常常只是一片獸皮，男男女女在河中同浴，他們的居民點相當小。而且沒有系統的計劃：假如有一個日耳曼人在一個地方定居後就會有其他人搬過來。幾個定居點結合就成爲一個部落。由於無固定既農業生産，氣候變化好快就會導致大規模既飢荒，逼使日耳曼人長期需要向其他地方遷移。而辛布里人、條頓人和阿姆布昂人就係第一批遷移既日耳曼部落，之後會有更多既日耳曼人由北歐遷入中歐同西歐，長期南侵既日耳曼人將成爲未來羅馬既心腹大患。

次年，羅馬執政官克奈烏斯·帕皮里烏斯·卡爾博（Gnaeus Papirius Carbo）帶著軍團來到諾里庫姆，展示了羅馬的武力並要求辛布里人及其盟友馬上離開諾里庫姆行省。辛布里人起初和平地答應了羅馬的要求，但很快發現羅馬執政官在設伏對付他們，這種背信棄義激怒了他們，戰爭隨即爆發。

羅馬眼見呢批蠻族居然赤膊上陣，連頭盔，胸甲都唔用，所以就係戰略上非常輕敵。在這場諾里亞戰役(Battle of Noreia)中，羅馬軍隊幾乎全軍覆沒，執政官本人也差點殞命於此。

戰敗既羅馬中門打開，偏偏日耳曼人就選擇向西繼續劫掠高盧地區，而唔係繼續南下意大利半島。賺取左時間既羅馬打算組織軍隊發動反擊，結果連續三次係戰敗於高盧，波爾多同阿爾卑斯山既渡口。

公元前105年，羅馬執政官Gnaeus Mallius Maximus為左一口氣解決日耳曼人既威脅，於是召集左布匿戰爭之後最大規模既一支部隊尋求同日耳曼人決戰。總共有八萬人組成既部隊渡過昔日漢尼拔橫渡既隆河進入高盧南部，但偏偏兩支軍隊既指揮官又要内訌，導致兩支軍隊分別係河既兩岸紮營。帶領一支羅馬軍團既Caepio為左爭功，係無通知Maximus之下就發動對辛布里人既進攻。

勇敢善戰既辛布里人好輕易就抵擋左羅馬突然而且無組織既進攻，並且一路推進到Caepio既主營。眼見對岸既Caepio既軍隊全軍覆沒，Maximus主營既士兵已經開始動搖，但偏偏紮營既位置又係背住條河。爭先恐後逃走既羅馬士兵，唔少都因爲身上沉重既裝備而淹死係隆河裏面。辛布里人用一萬人死亡既代價就全殲羅馬八萬大軍，好快就令羅馬舉國震動。史稱Arauscio戰役。

自從凱爾特人入侵，坎尼會戰以來，羅馬從來如此接近過滅亡既邊緣：好多人都擔心當年凱爾特人劫掠羅馬既事會再次發生。當時已經過度擴張既羅馬，由於一次過喪失兩支軍團而嚴重欠缺人力，大批裝備補給被棄置係隆何亦都令羅馬徵兵時遇上嚴重既困難。對於貴族來講更加嚴重既係，Caepio既垃圾指揮令羅馬平民對於領兵既貴族階級出現嚴重既仇視情緒。對於一大批好戰既民族駐扎係阿爾卑斯山山口，當時羅馬全國形成稱爲terror cimbricus既辛布里人恐慌。

對辛布里人和條頓人來說，這無疑是一場巨大的勝利，但奇怪的是他們沒有立即去進攻羅馬，辛布里人反而轉戰西班牙，條頓人仍然留在高盧。為什麼他們再次放棄入侵義大利至今仍是一個謎，也許他們認為高盧和西班牙更容易掠奪，也可能是他們在戰鬥中由於其魯莽的進攻也蒙受了一定的損失，以至於他們自認為暫時還無法在羅馬人的土地上擊敗羅馬人。

係一片恐慌同對貴族既強烈不信任之下，羅馬將希望放係結束朱古達戰爭既英雄馬略身上。公元前104年，馬略當選為執政官。為左補充損失左既人力，馬略由貧民區大規模搜刮無產者同無地既農民，甚至連奴隸都唔放過，由國家出錢購買統一既裝備，將大批成年軍人，無分階級地編入軍隊訓練。

以前羅馬既軍隊以百人隊既輕步兵做主幹，對住以馬其頓方陣爲主既希臘軍隊，擁有高靈活性既優勢，但係擅長衝鋒同以蠻力撕開戰綫既日耳曼人面前就變得軟弱無力，於是馬略擴充左羅馬軍團到六支全副盔甲既10個大隊組成，每支大隊下擁有六個百人隊。面對比羅馬士兵高一個頭而且擅長肉搏戰既日耳曼人，馬略係戰術上淘汰輕步兵，改爲增加重步兵：他們運用專門用來抵擋衝擊既長盾組成龜甲陣應戰，遠程武器上增加床弩同重型標槍。接近1.5米到2米既重標槍可以抵消日耳曼人臂力上既優勢，而且作爲優秀既肉搏戰武器使用。

裝備既增加同時增加左羅馬軍團士兵體格上既要求。係打敗漢尼拔之後，羅馬從來未遇到過威脅到自己既敵人，而且人力不足令軍隊對體格既要求不斷下降，最終導致朱古達戰爭個時戰力既低下。為左重新訓練出一支優秀既軍隊，馬略要求新兵每日背著40公斤制式化既裝備行軍5公里，同時要同競技場既角鬥士學習肉搏。結果每日都有新兵過勞致死，但結果就係形成一支武裝到牙齒既職業化軍隊。

馬略陪住士兵操練，起居飲食都同士兵一齊，培養出軍團絕對既忠誠度。由於軍隊既職業化，半農半商既part time士兵已經完全絕跡，呢批軍人除左軍隊之外就一無所有。軍隊既作用係羅馬政壇上越來越重要，為日後的軍閥出現以及軍事獨裁的建立奠定了基礎。

公元前102年，馬略帶領住呢支訓練有素既羅馬軍團征討條頓人。係Aquae Sextiae，馬略係自己精心挑選既山丘上面紮營被引誘條頓人進攻自己。當條頓人進攻緊呢座要塞既時候，馬略既伏兵從後殺出，係半山切斷條頓人既後路。條頓人為左避免自己既妻兒落入敵手，係戰敗之後一一將自己既仔女殺死，所有已婚女人自殺。但仍然由二萬人，包括條頓人既國王成爲俘虜，大多數被賣做奴隸。

文青卡圖魯斯

公元前101年，辛布里人掠奪完高盧之後，希望穿過阿爾卑斯山山口進入意大利半島。他們遇到左馬略以外既另一位執政官卡圖魯斯帶領既羅馬軍隊。但卡圖魯斯唔同馬略，他本身係個文青中意用寫詩，演講同記錄歷史，對比起打仗卡圖魯斯更加中意參與羅馬城市既美化。所以打起仗上來，卡圖魯斯完全將軍權交比負責領軍既蘇拉，呢位蘇拉就係同馬略出生入死既副官，有份生擒朱古達既軍人英雄。但面對來勢洶洶既辛布里人，卡圖魯斯被逼撤退到Po Valley。偏偏辛布里人又唔乘勢追擊，令到卡圖魯斯既軍團得以同打贏Aquae Sextiae一役既軍團會合。

呢個個樣既就係蘇拉

係賽西亞河同波河交界既Vercellae，羅馬首先進入戰陣，太陽照係羅馬既盔甲上面引起強烈既反光。辛布里人認爲個天空著火係不詳既預兆，所以開始動搖。羅馬軍團立即發動突擊，辛布里騎兵首先崩潰，以龜甲陣推進既羅馬軍團，今次終於係肉搏戰擊潰辛布里人。辛布里人既貴族同酋長為左保衛自己既妻女而戰鬥到最後一刻，最後成支部隊被完全殲滅。

羅馬大勝以後，蘇拉同馬略一齊接受凱旋式。馬略既聲望隨住北方戰役既大勝而去到頂點，為左協助戰後復員，馬略首次破例連續五年擔任執政官。當初執政官一般只做一年，就係要避免出現潛在既獨裁者，宜家馬略連續五年做執政官好快就引起元老院既微言。尤其是貴族一直對於行平民路綫既馬略非常不滿，一直想做低他。馬略唔同格拉古，如果貴族暗殺馬略必然引起軍隊嚴重既反彈，甚至會引起内戰，所以貴族一直靜候時機，機會好快就來臨：

Vercellae戰役取得勝利之後，首次在沒有得到元老院許可的情況下，馬略就把羅馬公民權授予了他的義大利盟邦士兵，並解釋在戰役的嘈雜環境下，他無法分清羅馬士兵和義大利盟邦士兵的聲音，因而難以區分戰功。從此以後，所有的義大利軍團也都成了羅馬軍團，義大利半島的盟邦城市也逐步開始要求在共和國的對外政策中的更大的發言權。

就好似上一次小格拉古開放公民權一樣，馬略既舉動引起羅馬國内既強烈反彈。隨住馬略係軍隊既聲望越來越高，元老院對於呢位軍人領袖都越來越忌憚。馬略卸任執政官之後就選擇自我流放去希臘同小亞細亞。

但元老院好快又被逼請翻某程度上被元老院趕走既馬略翻來，今次係羅馬既意大利同盟做反。幾百年來，羅馬同拉丁/意大利城邦一直維持好強既軍事同盟關係，但地位並唔對等。其他意大利城市為羅馬出命又出錢偏偏又無得瓜分羅馬既戰利品。小格拉古為左解決呢種不平等既關係同矛盾，一度希望向意大利城邦開放公民權，但因爲羅馬國内民意既反對而令他命都無埋。

宜家馬略批准意大利軍團成爲羅馬軍團既一部分，允許意大利同盟軍成爲羅馬公民，其他意大利城邦自然就希望再進一步，希望所有既公民都成爲羅馬公民。羅馬既年輕政治家Marcus Livius Drusus就一直致力將羅馬公民權拓展到所有意大利城邦，由於觸犯左唔少既得利益而被暗殺。一直期望Drusus會為羅馬歧視性政策帶來改變既意大利盟友終於忍無可忍決定造反。史稱同盟者戰爭。

呢批意大利盟友唔少都係跟羅馬東征西討既老兵來，被分爲12支軍團，面對人數超過120,000人既叛軍，羅馬只有鞏固比較忠誠既拉丁盟友，然後由呢批盟友徵召軍隊鎮壓叛軍。為左支付軍費，意大利同盟甚至仲製作自己既貨幣，貨幣上面印住Marsi, Picentines, Paeligni, Marrucini, Vestini, Frentani, Samnites 同Hirpini戰士宣誓既圖像。

由於馬略已經連續擔任六任執政官，元老院即使請翻馬略翻來都係對他非常忌憚。同時馬略已經六十七嵗，年事已高，戰略上亦都傾向保守；相反元老院對於授權馬略既前副將蘇拉鎮壓叛亂上就非常積極。而蘇拉既作戰表現亦都比馬略同另外一位執政官Gnaeus Pompeius Strabo要好好多：透過放火徹底焚毀Hirpini既首都 Aeclanum，羅馬好快就震懾其他作反既盟友。蘇拉甚至還被授予羅馬最高既軍事榮譽：禾草環。通常它只會頒授給曾經直接挽救過軍團的將軍、指揮官或高級兵士。

公元前88年，蘇拉取代馬略成爲執政官，另一個執政官既位置就由Gnaeus Pompeius Strabo繼承，他是龐貝既老豆。戰事結束之後，蘇拉就積極向元老院既貴族派Optimates靠攏。他們希望限制公民會議的權力，而加強代表貴族意志、控制國家的元老院的權力。他們尤其關注新近崛起的軍隊將領，唯恐得到保民官、公民會議以及軍隊支持的後者從元老院和貴族手中奪取權力。雖然反對公民權既擴大，但同盟者戰爭最終既結果，仍然係以羅馬授予公民權換取城邦統一併入羅馬來結束。

所以曾經並肩作戰既蘇拉同代表平民既馬略已經越走越遠。隨住蘇拉當選執政官，貴族派既主張幾乎全部得到落實，馬略既改革措施一個接一個地被推翻。平民既權力再次被徹底壓榨；貴族既特權不但得以延續而且不斷膨脹。平民大會推選出來既護民官面對蘇拉不斷既打壓，決定再次請馬略出山。

西元前８８年，黑海沿岸的本都三國國王米特拉達提斯六世發動戰爭，佔領了小亞細亞，並進兵希臘行省。元老院授權蘇拉領兵遠征，公民大會卻推選馬略擔任統帥。蘇拉自然好不滿，雙方爭執不下，馬略派的保民官盧福斯的門客乾脆動武，殺了許多蘇拉的支持者。

羅馬共和國第一次既内戰好快一觸即發：下一集：蘇拉内戰

等緊文

就咁睇羅馬內部好似長期都好混亂好多問題咁

推都唔出文

支持樓主

幫king sir推一下

由中期開始出問題，好快d新舊矛盾就會完全爆發

恭賀新春 初四啟事

蘇拉好似奪權時候好似殺咗好多人，攪到凱撒有童年陰影

對馬略派大清洗

初一一推

次次羅馬瀕臨收皮邊緣都有偉人力挽狂瀾，會唔會太撚好彩

分裂之後既西羅馬本身有Stilicho(好似串錯),但又因為權鬥死左

Flavius Stilicho

本身想喺total war用佢復興西羅馬
可惜能力有限唯有玩東羅馬

rome II西羅馬好難玩
好似hoi裡面45年既德國一樣

打緊 希望聽日po到

放假仲打文

辛苦晒樓主

上一集講到羅馬文官格拉古兄弟既改革失敗，馬略作爲改革羅馬同協助羅馬戰勝努米底亞同辛布里人既英雄，希望利用民意既支持推動削弱貴族特權既政治同經濟改革，來緩解當時因爲貴族兼併土地而帶來既嚴重社會問題。但估唔到既係，馬略既軍事改革一方面強化左羅馬軍團既戰鬥力，但募兵制同時亦令士兵同公民權分離。以前由於軍隊係由公民組成，軍事將領進入政壇都可以算是軍事民主既體現；但自從募兵制推出之後，軍事生活同公民既政治生活脫離。一大批貧民徵召入伍，由國家出錢供養，每日同將領一齊訓練，就令軍隊同將領既關係更加密切，元老院再難控制軍隊。

面對來勢洶洶既馬略同手握兵權既平民派，代表傳統，貴族同共和憲政的既得利益集團-貴族派，就決定同另一個擁有聲望既將領聯手，他叫做盧基烏斯·科爾內利烏斯·蘇拉。

蘇拉出生於一個破落的貴族家庭，從小醉心于文學藝術，酷愛交際，終日混跡於優伶、小偷和娼妓之中。後來依靠一個富有的妓女的捐贈和繼母的遺產，得以重返貴族階層。

作為馬略的財務官，蘇拉也參加了這場戰爭。一個偶然的機緣，蘇拉與茅利塔尼亞國王波庫斯成了好朋友。當時作爲朱古達同盟既波庫斯知道同羅馬既戰爭已經再無取勝希望，就避免聯絡蘇拉希望加入羅馬既陣營。作爲加入羅馬既見面禮，波庫斯出賣左投靠自己既朱古達比蘇拉。蘇拉作爲擒獲朱古達既英雄，從此一戰成名。但問題係馬略作爲當時羅馬既統領，結束朱古達戰爭既所有榮譽都落到馬略身上。蘇拉當時就知道，如果自己處於馬略之下，絕對無可能出人頭地。

波庫斯

但馬略在隨後反擊日爾曼辛布里人入侵的戰爭中仍重用蘇拉，在第二次任執政官時提拔他為副將，在第三次任執政官時舉薦他為保民官，顯示了一個政治家應有的胸襟。在這些職位上，蘇拉也毫不含乎，作為副將，他俘虜了日耳曼人首領科皮魯斯；在保民官任上，他使人多勢眾的馬爾西人成為羅馬人的朋友和同盟者。所以鑒於馬略不再為他提供立功晉級的機會，蘇拉便離開馬略，轉投到另一個執政官卡圖魯斯門下。這件事極大傷害了馬略，二人從此分道揚鑣。

後來馬略許諾意大利同盟軍士兵獲得羅馬公民權，間接導致左同盟者戰爭既爆發。當時馬略已經是一介老將，元老院忌憚馬略所以將兵權授予龐貝流斯同蘇拉。蘇拉攻陷Hirpini既首都 Aeclanum結束同盟者戰爭，聲望一時無兩，在公元前88年獲選為執政官。

呢個時候，馬略同蘇拉係政治地位上已經是平起平坐。甚至乎蘇拉還是佔優，因爲蘇拉後生過馬略，而且蘇拉自細係貧民區街頭長大，當時既歷練成就左蘇拉暴力殘忍而且不擇手段既性格。

西元前８８年，黑海沿岸的本都三國國王米特拉達提斯六世發動戰爭，佔領了小亞細亞，並進兵希臘行省。元老院授權蘇拉領兵遠征，公民大會卻推選馬略擔任統帥。蘇拉馬上聯絡係羅馬既政治盟友龐貝流斯阻擋公民大會既立法得到通過，同時開始動員意大利既盟友支持自己。

當時馬略既盟友係平民大會既Publius Sulpicius Rufus保魯斯。他知道蘇拉返左來同龐貝流斯會面之後，立即號召平民圍攻會議場地。蘇拉狼狽逃走，但他自己既女婿就被平民活活打死。

與此同時，執意要馬略領兵既保魯斯號召平民大會通過決議，將元老院“會議法定人數不足”為藉口將元老趕出會議。元老自然唔會自己離開，於是平民同貴族之間既肢體暴力又再發生。貴族希望好似當年暗殺格拉古一樣，趁亂希望暗殺呢位保魯斯，點知保魯斯身邊有一群被釋放既角鬥士奴隸組成既保鏢，比人一下子殺翻轉頭。好多蘇拉既支持者同貴族被殺。

知道形勢一發不可收拾既蘇拉立即逃出羅馬去到效忠自己既軍營。蘇拉對住士兵高呼：“羅馬已經由暴君統治，元老院既統治已經覆亡， 羅馬既傳統（mos maiorum）危在旦夕。為左拯救祖國，我地起兵向羅馬進軍！”於是殺氣騰騰既六個羅馬軍團就向住羅馬進軍。

呢次係史無前例既兵變。係蘇拉之前：為左避免君主制復辟，羅馬有不明文規定，軍隊唔可以跨過城市既邊界，來避免軍人隨意利用武力亂政。今次蘇拉視呢項傳統如無物，引起左好多將領既不滿，他們紛紛拒絕蘇拉既號召，留在原地待命，但始終唔敢直接同蘇拉對抗。

由平民派控制既羅馬，召集唔撤馬略既軍隊，於是惟有釋放競技場既角鬥士奴隸來防守羅馬，呢個對將來斯巴達克斯起義有啓示作用。由公民同角鬥士組成既部隊始終無法抵擋蘇拉訓練有素既軍團。

蘇拉突破平民派薄弱既防守進入羅馬市區，遭到城裏平民的強烈反對，“沒有武器的群眾從屋頂上投下瓦塊石頭，阻擋他們向前推進，把他趕回到城牆邊。正在這個時候，蘇拉本人趕到了。看到這種情形，他喊叫著燒房子，並親自拿著通明的火把走在士兵前面，命令弓箭手把帶火的箭往房頂上射。馬略聞訊，集合部隊倉促應戰。激戰結果，馬略戰敗逃亡。

蘇拉進城後，立即召開元老院會議，規定今後不經元老院批准，公民大會不得通過任何法案。平民的權利因此喪失大半。馬略同他既政治盟友被宣佈成爲羅馬既敵人。保魯斯被他既奴隸背叛刺殺，但蘇拉並唔領情一次過處死所有參與叛變既奴隸。係羅馬城内蘇拉一直追殺所有支持平民派既人，羅馬一下子血流成河。

蘇拉大權在握、恢復元老統治後，便於西元前８７年，率軍奔赴希臘和小亞細亞戰場。蘇拉在東方前線輾轉作戰，羅馬城內卻風雲突變。

戰敗出逃的馬略在北非收羅舊部，在執政官秦納(Lucius Cornelius Cinna)的內應下，乘蘇拉出征之際，舉軍攻破了羅馬。他們推翻了蘇拉的各項立法，並對蘇拉的支持者展開無情的大屠殺。在一片白色恐怖中，馬略與秦納成為西元前８６年執政官。史稱第二次羅馬進軍事件。

反骨仔

羅馬史背到爛曬，不過都比個正皮

當馬略同秦納重新控制羅馬之後，當初支持元老院同蘇拉既人好快就大禍臨頭。首先係貴族派既首領屋大維同參與叛變既軍人，他們全部被斬首並放係羅馬廣場出面展示。之後係清算當初蘇拉身邊既政治盟友，包括蘇拉曾經既指揮官卡圖盧斯，同演説家安東流斯在内既上千名貴族派支持者。

但馬略任第七任執政官十七日之後便染病身亡，終年７１歲。

蘇拉在希臘聽說馬略、秦納攻陷羅馬的消息後，苦於無法從戰場脫身，便耐住性子，一直堅持進行戰爭。而當時羅馬既敵人，是小亞細亞新興既強權本都王國。

本都王國既創立者米特拉達梯一世是當年亞歷山大征服波斯之後留底既希臘化波斯貴族。但馬其頓人爲主既繼業者一直對呢批手下敗將存有疑心，馬其頓安提柯王朝既安提柯一世就將米特拉達梯一世既老豆處死左。前302年或前301年，安提柯開始對米特里達梯起了疑心，並意圖策劃殺害他。幸好得到德米特里（安提柯之子）的及時通報，米特里達梯連忙帶同幾名追隨者逃忙到帕夫拉戈尼亞（Paphlagonia）。

他在那裹佔據著Cimiatene城堡。各地軍營的部隊都加入了他的隊伍，使他遂漸擴大了他在本都的威望，成為他建立新王國的基礎。最後，在公元前281年自立為王（basileus）。

當米特里達梯五世於前121年死於宮廷陰謀之時，繼位的米特里達梯六世還只是一個孩子；從這一年起，實際是由他的母親蓋斯派皮里斯以攝政身份執掌大權。某些不可靠的傳說稱，蓋斯派皮里斯企圖永久壟斷權力，甚至圖謀殺死自己的親生兒子。這些傳說並無更多證據，但米特里達梯與其母之間存在嚴重矛盾卻是真的。約前115年，羽翼已豐的米特里達梯六世推翻了母親並將其監禁（有些記載認為他殺死了母親），開始親自執政。為了消滅一切對其權力的威脅，米特里達梯處死了自己所有的兄弟姐妹，除了被他占為妻子的妹妹拉奧迪凱以外。

米特里達梯六世雄心勃勃地想要讓自己的王國成為主宰黑海地區和安納托利亞的強權。本都在米特里達梯五世統治時代即已日趨強盛，兼併了周圍的一些地區，現在米特里達梯六世則準備推行大規模的擴張。他首先吞併了小亞美尼亞和黑海東岸的希臘人移民城市科爾基斯。

前110年，米特里達梯六世派大將迪奧凡圖斯率軍侵入克里米亞，擊敗了斯基泰人及其盟友羅克索拉尼人（薩爾馬特人的一支）。斯基泰人蒙受到了巨大的傷亡，在刀劍的逼迫下他們不得不向米特里達梯六世臣服。在此之後，米特里達梯六世又控制了黑海西北岸的奧爾維亞等城，並同居住在該地的色雷斯人和斯基泰人諸部落建立聯盟。這樣，他實際已成為黑海沿岸地區的霸主。

在成功控制黑海之後，米特里達梯六世將他的注意力轉向了安納托利亞。但那裡存在著強大的阻力，因為羅馬人已經在亞洲站穩了腳跟；弗里吉亞、奇里乞亞被併入羅馬的行省，而在卡帕多細亞和比提尼亞，羅馬的影響也占據著主導地位。除了在亞細亞行省和奇里乞亞行省進行直接統治外，羅馬還不同程度地控制著當地許多大小王國，包括比提尼亞在內。米特里達梯六世若想滲入這一地區，就要冒觸犯羅馬人利益的風險。

約前106年，米特里達梯六世與比提尼亞國王尼科美德三世聯合，瓜分了帕弗拉戈尼亞和加拉太地區。但米特里達梯六世知道尼科美德三世深受羅馬人影響，並且由於羅馬對米特里達梯勢力擴展的憂慮，尼科美德和他的王國正被捆到反對本都的戰車上去。

卡帕多細亞問題成為雙方決裂的導火索。在卡帕多細亞國王阿里阿拉特六世死後，尼科美德三世娶了他的遺孀拉奧迪基，以此為依據占領了卡帕多細亞。但拉奧迪基本身是米特里達梯六世的姐姐，本都國王因此也要求控制卡帕多細亞。雙方在宮廷里策劃陰謀，同時進行公開戰爭；在這一期間，有幾位傀儡性質的卡帕多細亞國王被推上王位（阿里阿拉特七世，阿里阿拉特八世和阿里阿拉特九世）。尼科美德三世屢次被米特里達梯打敗，於是請求羅馬進行干預。羅馬人在前95年大規模介入，但卻狡猾地排斥了本都和比提尼亞雙方的傀儡，而把一個直接受制於羅馬的人物阿里奧巴爾贊一世推上王位。

在爭奪卡帕多細亞的鬥爭中米特里達梯六世找到了一個強大的盟友：亞美尼亞國王提格蘭二世。提格蘭二世與米特里達梯結成反羅馬聯盟，並且娶了米特里達梯的女兒克利奧帕特拉。前92年提格蘭二世的軍隊將阿里奧巴爾贊趕走，占領了卡帕多細亞。羅馬元老院命令奇里乞亞總督盧基烏斯·科爾內利烏斯·蘇拉率軍恢復那裡的局勢。蘇拉成功地擊退了提格蘭二世，並一直進軍到美索不達米亞境內；但當他起程返回歐洲時，米特里達梯六世突然出兵，再次占領了卡帕多細亞。

比提尼亞國王尼科美德三世死於約前94年；他的繼任者尼科美德四世完全聽命於羅馬。在占領卡帕多細亞後不久，米特里達梯六世即策劃推翻尼科美德四世，但是他的陰謀敗露。羅馬人迅速作出反應，派遣資深執政官馬尼烏斯·阿基利烏斯和亞細亞行省總督盧基烏斯·卡西烏斯率軍干預。米特里達梯六世被迫退卻，羅馬人打敗了他支持的比提尼亞僭君索克拉底（尼科美德四世的叔叔），並乘勝奪回了卡帕多細亞。恢復王位的尼科美德四世在馬尼烏斯·阿基利烏斯慫恿下侵入本都進行報復，這終於導致了第一次米特里達梯戰爭。

羅馬從前90年起陷入了同盟者戰爭的困境，幾乎無力保衛其在義大利以外的領土和勢力範圍。這給米特里達梯六世製造了機會，導致他在戰爭開始時占據絕對優勢。前89年米特里達梯六世侵入比提尼亞，迅速打敗了尼科美德四世的軍隊及其羅馬盟友。本都軍隊蹂躪了比提尼亞全境，繼而侵入羅馬領土亞細亞行省，一直打到了馬爾馬拉海。由於羅馬人在亞洲的統治十分殘暴，當地居民對他們被趕走感到非常高興，而把米特里達梯六世當成是救星。米特里達梯六世甚至被一些地方的居民當作酒神狄俄倪索斯來崇拜，他的外號「Διόνυσος」就是這麼來的。羅馬軍隊的指揮官馬尼烏斯·阿基利烏斯在兵敗後企圖逃走，但他在米蒂利尼（位於萊斯沃斯島上）被當地人執獲並交給本都軍隊。米特里達梯六世用非常殘忍的方式將阿基利烏斯處死（以熔化的黃金灌入咽喉）。

到前88年晚些時候米特里達梯六世幾乎已征服了整個安納托利亞西部。在占領該地區後，據說他下令處死了住在那裡的所有羅馬公民（包括義大利人）。古典作家記載有超過8萬名包括婦孺在內的羅馬公民在這次屠殺中遇害。為了在當地站穩腳跟，米特里達梯宣布免除小亞細亞諸城市5年內的一切稅收，並將王國的都城從本都本土遷至帕加馬。

在征服安納托利亞之後，米特里達梯六世揮師進軍歐洲。他以希臘文化作為政治工具：為了爭取希臘人的支持，他把自己裝成希臘文明的保護者。還在亞洲擴張時，米特里達梯六世就充當黑海地區希臘人城邦的保護人，幫助希臘人抵禦遊牧民族。斯特拉波提到最主要的希臘城市之一赫爾松涅斯因面臨野蠻人（可能是指斯基泰人）的威脅，向米特里達梯六世求援並表示願意成為他的藩屬。

在歐洲他也繼續這種政策，儘可能地利用希臘人對羅馬征服者的憎恨。米特里達梯的策略一開始收到了良好的效果。在提洛島發現了米特里達梯六世在希臘世界受到歡迎的最主要的證據：一座由雅典祭司為他修建的英雄祠。前88年末米特里達梯六世派其子率先頭部隊占領馬其頓，同時調遣艦隊進入愛琴海，攻占了許多島嶼。這些軍事行動結合他的宣傳戰的成果，使希臘局勢迅速出現變化。許多城邦相信，米特里達梯六世將幫助她們擺脫令人憎惡的羅馬統治，恢復獨立；在雅典等大城因而發生了支持米特里達梯的政變。結果到前87年，除了伊庇魯斯之外，整個希臘都投向了米特里達梯六世，羅馬人已經完全失去了對東方的控制。

前87年蘇拉在伊庇魯斯登陸，並迅速取得了一個又一個勝利。米特里達梯六世的軍隊在彼奧提亞、雅典和喀羅提亞等地都被打敗，到前86年又在奧爾赫門涅斯戰役中失利，其結果是被趕出希臘本土。同時在安納托利亞他的統治也出現危機，以弗所等城市發生了親羅馬集團的叛亂。追擊的羅馬軍隊又進入亞洲，攻克了米特里達梯的新都帕加馬。但蘇拉卻無法利用這種局勢徹底摧毀本都王的勢力，因為在羅馬，馬略和他的主要支持者盧基烏斯·科爾內利烏斯·秦納已經消滅了蘇拉派的力量，奪取了政權。蘇拉急於回師義大利與馬略作戰的心理使米特里達梯六世獲得了講和的機會。前85年，米特里達梯六世與蘇拉在達爾達努斯簽訂和約，承諾放棄在戰爭中征服的所有土地並向羅馬支付3000塔蘭特賠款。第一次米特里達梯戰爭至此結束。這次戰爭的失敗雖然使米特里達梯六世暫時喪失了進攻的能力，但卻並沒有將他打垮。

結束左東方戰爭既蘇拉好快就帶住最忠誠既五個羅馬軍團，由阿德里德海登陸意大利，揮軍羅馬。新任既執政官Asiagenus同Nobalus立即召集軍隊抵擋蘇拉既進攻，但他們分別在Teanum Sidicinum同Canusium被蘇拉打敗。Asiagenus更加係毫無抵抗之下就向蘇拉投降，他帶去既軍隊反而大批地向蘇拉軍投誠。

隨住蘇拉登陸意大利，呢場長達三年既血腥内戰好快就係羅馬既領土上面展開。

凱旋而歸既蘇拉立即向羅馬宣佈：Asiagenus已經加入左我地正義既一邊，如果你要投降既話就儘快，否則就唔好怪我唔客氣。羅馬各地既駐留軍知道失去馬略既平民派已經大勢而去就紛紛向蘇拉投誠，甚至連馬略既同事秦納都被當時被嘩變的士兵殺死。首先係非洲軍團指揮官，同馬略不和既Caecilius Metellus Pius，跟住係西班牙同皮切納既駐軍。一些豪門貴族紛紛投靠蘇拉，當中包括龐貝流斯個仔龐貝。

龐貝

皮凱努姆地區的貴族青年龐培意識到，只有在蘇拉摩下才能飛黃騰達。他利用父親的勢力和影響，很短時間裡招募組建起一個軍團，趕赴蘇拉軍營。途中，龐培指揮部隊多次衝破馬略部下的阻攔，順利通過許多城市，還繳獲了大批武器和戰馬。蘇拉對年僅23歲，軍事上初露鋒芒的龐培非常賞識，把他看成了自己得力的助手。

面對勢如破足既蘇拉大軍，羅馬城選出馬略個仔小馬略，同埋當年同秦納一起擔任執政官既加寶領軍應戰。所謂讓内必先安内，平民派既保民官Junius Brutus Damasippus為左防止親蘇拉既貴族派内應外合，又展開新一輪針對貴族派同元老既大屠殺同大清算。

公元前82年，加寶領軍同龐貝係北意大利決戰，而小馬略就領軍抵抗由南部入侵既Metellus Pius非洲軍團。加寳被證明不是龐貝既對手，好快蘇拉軍就控制左成個北意大利。所謂虎父無犬子，小馬略知道自己手下既軍隊未必靠得住，就號召來自意大利同盟既薩賓人入伍。呢班意大利同盟軍係全靠馬略同平民派既政策而得到左公民權，他們都知道如果蘇拉再次掌權，隨時就會取消當年優惠他們既政策，所以呢班人博老命都要做羅馬公民。

係Sacriportus ，小馬略同當年老豆既舊部蘇拉正面對決。雙方打到天昏地暗，血流成河，但最後小馬略手下既羅馬軍團又嘩變，馬略無可奈何之下惟有撤退去Praeneste。蘇拉下令包圍Praeneste而自己就帶領軍隊北上同龐貝匯合，尋求將加寳既軍團一次過擊潰。

加寳同蘇拉軍連續展開左數場難以一分高下既消耗戰，但隨住高盧駐留軍Norbanus向蘇拉投誠既消息傳來，呢批軍隊正由北面趕來加入包圍自己個一刻開始，他已經知道馬略派既大勢而去。他自己決定調低支軍隊走佬去非洲，但他支軍隊又好忠誠，繼續對在意大利北部橫行霸道既蘇拉軍發動遊擊戰，甚至曾經嘗試協助小馬略突圍。薩賓人既援軍亦都開往Praeneste希望協助馬略軍突圍，但呢個時候羅馬既防守就顯得好薄弱。

蘇拉軍既Telesinus趁機北上，係羅馬瑟韋爾城牆北面既科林納門Porta Collina同馬略軍決一死戰。當時不論馬略軍同蘇拉軍都相信，他們既勝利將會解救羅馬，所以雙方都盡力奮戰到最後一刻。

面對視死如歸既馬略軍同薩賓同盟軍，蘇拉既左翼幾乎被完全突破，甚至連蘇拉本人同他既近衛軍都被推往城牆上面。但呢個時候，蘇拉既右翼成功發動反攻，一次過將馬略軍既防綫突破，被包抄既馬略軍完全崩潰。係Porta Collina超過五萬名將士喪生於戰場上。

蘇拉以征服者的姿態進入羅馬，開始了著稱於史的“公敵宣告”。他在召開公民大會上兇狠地宣稱：「我將對我的敵人一個也不寬恕，將以最殘忍的手段對付他們」。

於是，幾乎每天都公佈“黑名單”，對列入名單的“公敵”，捕殺者有賞，告發者有獎，隱匿者有罪。義大利人人自危，朝不保夕，丈夫在妻子面前被殺，兒子死在母親懷裏。財富成為招災若禍的根源。超過1500名既貴族都被牽連，合共接近一萬人被殺。

在白色恐怖中，蘇拉(左圖像)的權勢達到頂點。公民大會正式“任命”他為無限期的獨裁官，羅馬立法、行政、司法、財政、軍事大權都被他掌握。過往獨裁官只有在羅馬陷入危機存亡之際先會被委任。為左強化貴族既權力，他下令以後每一個平民會議通過既法例都需要元老院既批准先可以生效，一下子就將政治發展推翻去格拉古兄弟以前由貴族壟斷既時期。最後連平民大會既否決權都被取消，百幾年來平民既參政權幾乎被完全剝奪。元老院被大幅擴大（由300人擴大到600人），當年格拉古設立既法庭被取消，審判權再次回到元老院身上。為左防止軍事將領好似自己一樣獲取權力，他下令每一個將領都要等十年先可以參選公職。

而羅馬對蘇拉本人的崇拜也達到極點，羅馬廣場上豎起蘇拉的鍍金像，上刻「永遠幸福」(Felix)。

正當蘇拉權傾羅馬、橫霸帝國的時候，西元前７９年，他突然在公民大會上宣佈放棄一切官職，退隱林泉，不再過問政治。蘇拉得了嚴重的皮膚病，無法每日掌管權柄，所以退了下來。”蘇拉本人索性避開燈紅酒綠的羅馬，躲到海濱別墅安享晚年，有時舞文弄墨，有時垂釣水邊。西元前７８年，他丟下新婚的妻子，在別墅安靜地死去，終年６０歲。

死訊傳開，蘇拉的部將和老兵從全國各地趕來，他們把蘇拉的遺體放在金輿上，在聲勢浩大的送殯隊伍護送下遊行全義大利，最後在羅馬廣場舉行了極隆重的葬禮。據說蘇拉臨終前，給自己留下了這樣的墓誌銘：「沒有一個朋友曾給我多大好處，也沒有一個敵人曾給我多大危害，但我都加倍地回敬了他們。

雖然蘇拉意圖限制羅馬軍官參選公職，但始終他無辦法解決最重要既效忠問題：羅馬軍團仍然效忠他們既將領，多過他們應該效忠既元老院。蘇拉執政既時候，他手下既一員大將龐貝就話：如果蘇拉都得，點解我唔可以做羅馬既獨裁官？

龐培為了密切與蘇拉的關系，加強自己的地位，拋棄了自己的妻子，和蘇拉的女兒結婚。婚後不久，龐培奉蘇拉之命奪取了馬略部將駐守的西西裡島。隨即又被派往非洲同努米底亞人多米提烏斯作戰，在一個暴風驟雨的日子，與龐培對峙的多米提烏斯向後撤退，龐培命令部隊迅速出擊。

面對突然而來的羅馬大軍，努米底亞土兵驚慌失措，潰不成軍。這一勝利震驚了努米底亞，一些城市不戰而降，僅40天時間，龐培佔領努米底亞，征服了非洲。
非洲之功大大地提高了龐培在羅馬的威望，也使蘇拉感到了緊張。戰後不久，蘇拉便命令龐培解散軍隊，率領一個軍團返回烏提卡等待接替者。

龐培拒絕了這一命令，並且率領大軍出現在羅馬大門口。盡管他沒有擔任公職，卻要求蘇拉為他舉行凱旋式。蘇拉警告龐培不要違背法律。因為當時羅馬法規定只給有巨大戰功的執政官、行政長官舉行凱旋式。然而龐培毫不退讓，他嘲諷蘇拉說：“崇拜初升太陽的人要多於崇拜落日的人。”蘇拉迫不得已，破例為龐培舉行了非洲之戰的凱旋式，並授予他“偉大”的稱號。

下一集：龐貝和斯巴達克斯起義

點解蘇拉可以搞咁多野之後就走左去隱退

呢個係連學者都解答唔到
皮膚病係比較廣泛認同既原因

古代壹號皇庭
Cicero嘅成名作

下一集可以講埋Cicero

推到新post!

最近電話壞左無追到
輕輕一推

stong post leave name

追緊
好好睇
巴打仲有無諗住開其他post?

無時間

鍾意睇有班羅馬人崇尚希臘文化
但另一班插希臘奢華
因為好多現存偉大羅馬建築都係公元後嘅產物
抄希臘style之餘仲被人批評浮誇庸俗過希臘
唔知羅馬係點由簡樸文化進化到後期咁浮誇呢
巴打可唔可以講多啲文化範疇

由簡樸變浮誇是羅馬擴張既自然結果來
想象下美國由19世紀進入20世紀d人既生活方式都隨住購買能力既上升而有所改變

推！睇過d 文講西方自由既傳統同東方完全唔同，自由既文化令現今有咁大分別？

西方既自由傳統，個人認為其實同日耳曼蠻族既部落民主/封建自由關係大d
呢個其實係類似三王五帝個期既中原，就係因為社會組織夠原始自由先至有空間發展
羅馬其實都係，由當初既部落走向城邦走向帝國，都係一步步走向緊集權
去到拜占廷個時已經集權到同東面既波斯無分別

其實點解會咁變 因為要管嘅地方越嚟越大

要管既地方多左，原本只係負責管理羅馬既平民大會/部落大會就好難管到，最好既辦法就係派官僚去管新佔領既地方，就會跳過平民大會同部落大會，直接向執政官同元老院負責，後來元老院既地位被一次又一次削弱，成個官僚系統就變爲以軍事領袖為核心，後來就成爲帝國。

樓主有冇打算一直講到拜占庭被土耳其滅？
定係認為佢唔算係羅馬嘅延續？

龐貝同斯巴達克斯起義

羅馬在第三次米特里達梯戰爭前既版圖

話説蘇拉死左之後，羅馬好快又陷入一片混亂。由於蘇拉殘酷而且嚴酷既統治不得民心，唔少人，尤其是過去平民派既支持者一直拒絕將蘇拉光榮下葬。其中Marcus Aemilius Lepidus就係公元前78年起兵造反，並且包圍羅馬城要求羅馬委任他做執政官。之前同蘇拉有牙齒印既龐貝派兵包圍Lepidus軍手下既Brutus, Brutus既軍隊見到來攻打自己既竟然是大名鼎鼎既龐貝好快就有唔少人放棄抵抗，心知自己無法戰勝既Brutus就同龐貝談判。

以自己安全撤離為條件，Brutus好快就下令軍隊投降，而自己就走翻鄉下養老，點知他一日之後就比出爾反爾既龐貝派人刺殺左。吸收左Brutus既大軍，龐貝就領兵救援羅馬城。Lepidus得知Brutus既大軍竟然兵不血刃就被龐貝解決，就決定撤退翻老家西西里島，過一日發現自己戴左帽之後就感染大病。呢場叛亂過幾個月後就因爲Lepidus病死而宣佈告終。

但件事當然無就這樣就結束。係蘇拉病死之前，西班牙同北非已經一直由塞多留率領既叛軍佔據住。龐貝被元老院委任前往北非去徹底解決呢場蘇拉留底既蘇州史。

塞多留係當年跟住馬略出生入死既馬家軍成員，公元前102年時追隨馬略征討條頓人，戰爭中他作為一名間諜混入敵軍並成功的獲得相應的情報。

公元前97年，他被選作西班牙的軍隊指揮。在一座防禦鬆懈的城鎮陷落之後，塞多留在同一個晚上就將該城收復。在進攻勝利之後，又迅速命令他的士兵脫下羅馬盔甲，前往附近那個背叛羅馬的城市。這座城市在之前的攻城戰中支持了羅馬的敵人。他欺騙城門守衛自己帶領的是同盟者，進而順利攻下該城，將居民殺死或是賣做奴隸。因為這一戰功，他被選為北部高盧的財政官。在隨後的同盟者戰爭中，他迅速而準確地完成了徵召軍隊和準備軍備的任務，然而他也在戰爭中失去了他的一隻眼睛。

塞多留之後返回羅馬去參選保民官，由於蘇拉暗中阻礙而落選。隨後他自然地轉向正在被蘇拉壓迫的馬略，支持他成為遠征東部的指揮官。結果蘇拉獲得了指揮權而馬略遭到放逐。兩位執政官中，支持馬略的秦那（cinna）也被其他人取而代之。公元前86年，從非洲結束流放的馬略加入到秦那在義大利的力量中來，他們和塞多留每人領導一隻軍隊進攻羅馬。攻下羅馬之後，由於秦那和馬略大肆報復、掠奪，塞多留斥責了他們並與他們保持著距離。可是與他一同作戰的奴隸卻放肆起來，塞多留不得已將他們集合到軍營中來用標槍處死。

隨著公元前83年蘇拉的歸來，塞多留被任命為西班牙地區的長官。前81年，蘇拉的軍隊前往西班牙討伐塞多留，他派出的使節在庇里牛斯山被蘇拉殺死。塞多留本人退守北非，一年之後他又返回了西班牙，在當地人的支持下反對蘇拉的暴政。他還組建了自己的元老院，將蘇拉的反對者們都吸引到西班牙來積攢反對力量。由於擁有的羅馬士兵數量太少，他主要依靠西班牙同盟軍並用羅馬的裝備和戰術訓練他們。之後為左報復使節被殺，蘇拉派出Gaius Annius攻打塞多留，塞多留寡不敵衆下被逼撤退去北非。

丹吉爾

但係北非塞多留就接連打敗蘇拉既增援，仲佔領埋羅馬重要既商貿港口丹吉爾。由維里亞圖斯戰爭開始就一直抵抗左羅馬幾百年之久既魯西塔尼亞人，見到羅馬内亂帶來既可乘之機，就宣佈擁立塞多留做他們既將軍。勇敢善戰既魯西塔尼亞人加埋塞多留優秀既指揮之下，塞多留軍勢如破足，不但打敗蘇拉派來，多過自己幾倍既援軍（Fufidius, Domitius Calvinus），仲徹底收復埋蘇拉軍控制既西班牙行省。羅馬反對蘇拉既勢力紛紛來投靠塞多留，令西班牙-北非猶如平民派既流亡政府。塞多留精湛既戰技仲令他被當地人稱爲“新漢尼拔”。

塞多留向他的部下們展示，馬尾的毛可以一根根被全部拔下，而一把拉住所有的毛卻無法拉斷。他想由此說明羅馬可以被微弱的力量一點點打敗。

蘇拉死左之後一直不滿貴族派既Marcus Perpenna Vento就帶領三個羅馬軍團來到西班牙投誠。元老院知道塞多留既叛亂唔可以再持續，就委任剛剛平定Lupidus起義既龐貝同Metellus去西班牙鎮壓呢位“新漢尼拔”。 但係一抵步，想沿著海岸綫推進去西班牙既龐貝就立即被塞多留擊退。

公元前75年，Metallus打敗塞多留副將Hirtuleius，令塞多留必須在Metallus同龐貝合流之前就擊敗龐貝。係Sucro一戰，人數佔優勢既龐貝軍反而被塞多留既部隊擊潰側翼，龐貝本人差點被擒，狼狽而逃既龐貝帶領得翻一半既軍隊同Metallus會合。Saguntum一戰，龐貝-Metallus聯軍係付出慘重代價之下打敗塞多留既軍隊，但亦都無辦法將賽多留徹底打敗，於是戰況一直膠著。

與此同時，塞多留手下既魯斯塔尼亞聯軍同羅馬軍隊既不合逐漸升級。羅馬人，魯斯塔尼亞人對於塞多留既領導都開始越來越不滿，終于係一次宴會上面，塞多留既手下Perperna一言不合之下就將賽多留殺死，失去塞多留既羅馬叛軍越來越不成氣候，連Perperna本人都被龐貝設局俘虜。同年，塞多留戰爭大致平息，不同於龐貝歷來對叛徒既殘酷懲罰，龐貝對於累戰不敗既塞多留軍隊非常敬重，大部分塞多留既舊部都被保留羅馬公民身份，並被安置係高盧南面同西班牙接壤既新領土上面。而魯西塔尼亞人一係就被朝廷招安，一係就繼續走入森林反抗羅馬。

正當羅馬主力軍隊係西班牙鎮壓塞多留叛亂既時候，羅馬本土又出事，今次起義既唔係平民派或者反對蘇拉既軍人，而係奴隸起義。羅馬共和國時期的奴隸受到的壓迫是慘無人道的。根據羅馬法律，奴隸只是財產，而非自然人。奴隸主對奴隸的虐待、傷害甚至殺害都不受法律限制。儘管奴隸從事的工作各不相同，但大多數奴隸都被強迫在最艱苦的農場和礦山從事嚴酷的體力勞動，為左反抗不人道既對待，奴隸曾經係公元前135年和公元前104年兩次係西西里發動起義：許多希望逃離奴隸生活的人在叛亂組織者的領導下，集合成數萬人規模的起義軍。對此，元老院雖然花費了數年的時間才予以鎮壓，但仍然未將奴隸起義視為威脅共和國存亡的重大隱患。這主要是由於義大利本土尚未發生奴隸叛亂，因此政治家們並不認為奴隸會構成對羅馬的根本性威脅。然而隨著第三次奴隸戰爭的爆發，元老院的這一觀念終於被證明是錯誤的。

在公元前1世紀的羅馬共和國，角鬥士比賽是最受歡迎的娛樂活動之一。為了培養適合比賽的角鬥士，義大利各地建起了多所角鬥士訓練所。在這些訓練所里，戰俘以及從奴隸市場買來的奴隸和自願參加的一部分羅馬公民成為角鬥士，學習各類格鬥的技巧。戰績優越的角鬥士會贏得財富和榮譽，同時其訓練師也會從中獲利。但另一方面，即使在奴隸階層中，角鬥士也仍屬於最低等的類別，訓練師也被視為與妓院主人類似的最低賤的職業。儘管在比賽中落敗的角鬥士雖然並不一定會被處死，但僥倖贏得數場比賽後獲得自由的機率仍非常小，大多數角鬥士的悲慘命運並不會發生改變。

斯巴達克斯是色雷斯人，來自位於今天保加利亞西南部既色雷斯梅迪部落，妻子是部落既先知。在米特拉達梯戰爭中成為本都王國一方的僱傭兵。當枚迪族與羅馬議和之後，他成為了羅馬軍中的一名輔助兵，但之後卻投入了反對羅馬的戰鬥。在被羅馬軍俘虜後，被賣作奴隸，送至卡普亞的角鬥士訓練所。

公元前73年，斯巴達克斯和一群角鬥士密謀出逃。這個計劃後來被人出賣洩密，大約70人拿著廚具殺出訓練場，尋求自由。他們還拾取了一些角鬥士的武器和盔甲。這些出逃的角鬥士擊敗了前往追捕他們的一小群部隊，並搶奪了位於卡普亞附近的軍團。他們此後還招募了很多奴隸進入他們的行列，並最終退守到易守難攻的維蘇威火山上。逃犯們在卡普亞附近掠奪民宅，並不斷吸納周邊的奴隸以擴充隊伍，並在維蘇威火山里建立了據點。

當時的暴亂發生地坎帕尼亞是許多羅馬富人權貴的莊園所在地，因此這場叛亂立即引起了羅馬政府的警覺。當最初政府並沒有將其定性為一場武裝暴動，而只是作為大規模的治安惡化來處理。

但到了下半年，羅馬政府認為必須鎮壓叛亂，於是派遣一名法務官率討伐軍平定。法務官蓋烏斯·克勞狄斯·格拉柏爾雖然集結了3,000名的隊伍，但這些士兵並非正規的軍團兵，而是緊急徵召的民兵，從這一點也可以看出羅馬人在起初並未將這場暴亂視為戰爭，而只以為是盜賊土匪的襲擊而已。格拉貝爾的部隊將奴隸們包圍在維蘇威火山中，並封鎖了通往山區的唯一一條道路。這位指揮官以為奴隸軍在圍困中必將難耐飢餓，因此計劃等待叛亂者下山投降。

奴隸軍雖未受到軍事訓練，但他們發揮了極大的創造性，面對羅馬軍使用了一步奇招。為了突破格拉貝魯的包圍，斯巴達克斯的部隊從維蘇威火山的斜坡上利用樹藤等製作繩索和梯子，偷偷地從羅馬軍背後的山崖爬下，發動奇襲，一舉殲滅了毫無防備的羅馬軍隊。

於是，第二支由法務官帕博利烏斯·瓦力尼烏斯率領的討伐軍再次被派往鎮壓叛亂。不知出於何種考慮，指揮官將軍隊分成兩部，分別由弗利烏斯和柯西尼烏斯率領。普魯塔克在史書中提到弗利烏斯部兵力為3000人，其餘部隊的兵力以及是否為正規軍團兵這些都不詳。第二次討伐軍也仍然沒能逃脫失敗的命運，柯西尼烏斯戰死，而瓦力尼烏斯被生擒，羅馬軍的裝備也都被奴隸軍充作戰利品。經過這兩場勝利，當地以放牛人和放羊人為主的大批牧人奴隸都投靠在斯巴達克斯麾下，起義軍人數擴充至約7萬人。公元前73年到72年的冬天，起義軍為了訓練新兵和整備部隊，將襲擊範圍擴大至諾拉、諾切拉、圖里以及梅塔龐托等地。

關於斯巴達克斯起義軍的規模，各種史籍中的數字都不盡相同。從占領南義大利開始到沿半島北上為止的鼎盛時期，兵力達12萬人到20萬人，而到了戰敗前，起義軍總人數可能已經超過了30萬人。起義軍中包括角鬥士、牧人奴隸（放牛人和放羊人）、逃脫的奴隸（家奴和農奴）、手工業奴隸、貧農、薩莫奈的底層民眾、慕名而來的自由民以及羅馬軍團的叛逃士兵。其中，農奴占了軍隊人數的大多數，到了後期，斯巴達克斯開始禁止接收羅馬軍團中的叛逃士兵。從民族成分來看，起義軍包括了日耳曼人、凱爾特人（高盧人）、斯科迪斯奇人、色雷斯人以及義大利人（自由民和奴隸），至於其他希臘、敘利亞等地的東方奴隸以及西班牙和非洲等地的奴隸並未被史料提及。

據阿庇安記述，奴隸起義軍軍紀嚴明，對於俘獲的戰利品或者掠奪來的物品都平均分配，並且禁止私人占有金銀等財產。另外，根據撒路斯提烏斯的描述，斯巴達克斯也嚴格禁止了濫用暴力和搶劫等行為。

此時的羅馬共和國正在東西兩線開戰。西面的西班牙地區，從公元前77年開始，塞多留的叛亂尚未平息，而東方的本都王國國王米特拉達梯六世也在公元前73年再次與羅馬開戰（史稱「第三次米特拉達梯戰爭」）。另外，在地中海東部的克里特島上的海盜也嚴重威脅到羅馬的海上補給線。強敵環伺下的羅馬本土爆發的奴隸起義進一步加重了共和國的危機。

但對於奴隸大軍既戰略目標，奴隸軍内部都有不同既看法。其中斯巴達克斯派希望翻越阿爾卑斯山翻番去色雷斯重獲自由，而高盧人克雷斯派希望留在南義大利繼續掠奪當地居民和富人。

公元前72年，奴隸軍離開冬季營地，北上進軍山南高盧（現在的北義大利地區）。羅馬元老院面對這支打敗了兩名法務官的龐大起義軍，決定派遣朗圖盧斯與蓋利烏斯這兩位執政官率羅馬軍團予以鎮壓。蓋利烏斯軍團在加爾加諾山麓與克雷斯率領的3萬人起義軍交戰。克雷斯部被羅馬擊敗，克雷斯本人亦都被殺。

擊敗克雷斯後，蓋利烏斯率軍北上，追趕以山南高盧為目標的斯巴達克斯部隊。他們計劃用朗圖盧斯軍團來正面阻擋斯巴達克斯的前進，並以兩名執政官的部隊來夾擊起義軍側翼。然而斯巴達克斯順利突破了朗圖盧斯的正面防線，此後又轉向擊潰了蓋利烏斯軍團，最後羅馬軍的計劃落空，大敗而歸。

痛失克雷斯的斯巴達克斯為了報仇，將俘虜的300名羅馬兵貶為角鬥士，讓他們互相廝殺至死。在羅馬共和國時期，人們往往為了紀念逝者而舉辦角鬥士比賽。據弗羅魯斯記載，斯巴達克斯以羅馬將軍的葬禮規格來埋葬戰死的部下，並命令戰俘以角鬥士的方式互相廝殺。戰勝後的斯巴達克斯率領大約12萬人的起義軍繼續北伐，為了急速行軍，他將不必要的輜重燒毀，殺死戰俘，也將運送貨物的牲畜全部宰殺。

另一方面，落敗的執政官軍逃回羅馬後再次編組成軍團，與斯巴達克斯於皮塞努（現在的馬爾凱附近）再次交戰，但又一次被打敗。

然而，此時的斯巴達克斯突然改變主意，計劃直接進攻羅馬城。但考慮到全軍的裝配尚未完備、附近沒有作為基地的城市，而且斯巴達克斯也還沒有做好最終攻克羅馬的準備，於是他決定帶領部隊再次殺回南義大利。此後，起義軍占領了圖里附近的城鎮村莊，四下搶掠，並通過商人將物資交換成銅鐵用以打造兵器。這一時期，起義軍多次擊退了羅馬軍的進攻。

當時在數量上處於劣勢的蓋利烏斯將軍隊布置在高地上組成兩列取守勢，克雷斯率軍攻擊，但在地勢上占優的蓋利烏斯獲得全勝，殲滅了克雷斯三分之二的軍力。日後成為凱撒政敵的小加圖也參加了這場戰役，得勝的蓋利烏斯大喜之下要給小加圖表彰，但遭到了他的堅決推辭。

北上失敗折返既斯巴達克斯大軍係公元前71年開始肆無忌憚地掠奪被稱爲羅馬糧倉既南意大利。

公元前71年，面對起義軍的步步緊逼，羅馬當局陷入了人才困境。當年度上任的執政官雷恩圖盧斯與奧雷斯特斯在軍事方面都乏善可陳，而對於負責鎮壓起義軍的法務官一職，則沒有人出面競選。元老院為了徹底消滅起義軍運動，決定將軍事大權交由上流階級出身既馬庫斯·李錫尼·克拉蘇。當時的克拉蘇在羅馬政界已經頗具名聲，而且曾經在公元前82年的蘇拉與蓋烏斯·馬略的內戰中跟隨蘇拉屢建戰功，因此被元老院寄予厚望。蘇拉上台擔任獨裁官之後，他通過投機不動產，聚斂了大量財富。在上級(蘇拉)的默許下迫害政敵、濫用職權，他也是一位成功的黑心奴隸商人，不擇手段的斂財。所以他在一生中聚斂了巨大的財富，所以後人認為他是羅馬歷史中最富裕的人，也是世界歷史中最富裕的人之一。

克拉蘇

被選為法務官的克拉蘇同時被授予最高司令官的稱號，他在朗圖盧斯和蓋利烏斯的軍團基礎上再徵募了6個軍團，總兵力達到四至五萬人。克拉蘇為了嚴明軍紀，恢復了羅馬古時嚴苛的十一抽殺律。阿庇安並沒有詳細記述克拉蘇恢復這一刑罰的具體時間，但他記載了在整個戰爭期間，共有4千名以上的軍團士兵因此受刑。克拉蘇的副將穆米烏斯與斯巴達克斯首戰落敗後，其指揮的1個步兵隊中的50人受到了處決。

不久，斯巴達克斯率軍再度北上。克拉蘇在前線布置了6個軍團設防，此外他命令副將穆米烏斯率領2個軍團迂迴至斯巴達克斯後方包圍，但不得與起義軍正面交戰。然而穆米烏斯未能執行克拉蘇的命令，而與斯巴達克斯展開了戰鬥並被擊破。儘管遭到了部分失利，但克拉蘇率主力與斯巴達克斯正面交戰，打敗後者，殲敵6千人。此後戰局出現了重大轉折。克拉蘇軍團在幾場戰鬥中獲勝，殲滅了幾千人的叛軍，並逐漸將斯巴達克斯逼迫到了義大利半島南部的巴斯利卡塔、墨西拿海峽、以及義大利半島最南端的卡拉布里亞的城市雷吉奧（現在的雷焦卡拉布里亞）。

據普魯塔克記載，被逼至海邊的斯巴達克斯與奇里乞亞海盜交易，希望運送2千名士兵到西西里島，在當地尋求增援。但是，收取了報酬的海盜們背信棄義，背叛了對起義軍的承諾。多個史料中也提到，叛亂奴隸軍為了渡海出逃，計劃自製木筏，但克拉蘇用計予以破壞，最終使得起義軍放棄了出海的計劃。

此後，斯巴達克斯的軍隊退至雷吉奧。克拉蘇率軍追擊，並開始建造防禦工事和壕溝以阻止起義軍的行動。不久，起義軍陷入了重重包圍，補給出現了嚴重問題。與此同時，在西班牙成功鎮壓了塞多留叛亂的龐培也率軍凱旋，回到義大利本土。儘管史料對於龐培是應克拉蘇要求而增援還是僅僅是元老院的決定這一點上存在分歧，但元老院確實命令龐培的軍隊不入羅馬城，直接南下支援克拉蘇。

克拉蘇得知龐培軍團正在南下以及盧庫魯斯軍團即將在布林迪西登陸的消息後，唯恐其戰功被援軍搶走，於是命令屬下儘快出擊，早日平定這場叛亂。同時，得知龐培軍團正在南下的消息後，斯巴達克斯也試圖與克拉蘇進行和談，希望在對手的增援部隊到達之前結束戰爭。克拉蘇拒絕了和談的要求後，斯巴達克斯軍的一部分衝破包圍，逃至卡拉布里亞州附近的佩特里亞（現在的斯特龍戈利）西部的山區，但還是遭到克拉蘇軍團的追擊。羅馬軍團成功地打敗了從起義軍主力中分裂出來的甘尼庫斯和斯杜斯兩支部隊，奴隸們雖然勇敢迎戰，但最終12,300人均遭殺害，全軍覆滅。

克拉蘇這一方也並非百戰百勝。當時率軍追擊起義軍的騎兵隊長奎因特庫斯和財務官斯庫羅法斯遭到了斯巴達克斯的迎擊而潰敗。然而，缺乏正規軍事訓練的叛亂奴隸們逐漸失去了耐心。他們不再願意隨軍撤退，其中部分人擅自脫離大部隊，開始毫無章法地攻擊克拉蘇軍團。

對大局逐漸失去控制的斯巴達克斯終於決心集合全部力量，與克拉蘇決一死戰。於是，雙方在希拉河（英文：Siler River）爆發了最終的決戰。克拉蘇軍隊挖掘了壕溝，以逸待勞，而斯巴達克斯聲言「打贏這場戰鬥的話，戰馬就會取之不盡；如果輸了這場戰鬥，馬也就沒什麼用了。」將自己的戰馬殺死，參加了步兵的戰鬥。

斯巴達克斯期望親手與克拉蘇對決，浴血奮戰中殺死了對方的2名小隊長，但是大勢已去的起義軍仍然難逃戰敗的命運。斯巴達克斯也在這場戰鬥中壯烈犧牲，但人們並未找到他的屍體。

第三次奴隸戰爭也隨著這場戰役的結束而告終。龐培的軍隊雖未來得及與斯巴達克斯正面交戰，但在此後仍然抓獲了從戰場上逃跑的5千名敵軍，並全部處死。此後，龐培急速遣使向元老院請功，他認為克拉蘇雖然在野戰中打敗了叛亂奴隸，但最終結束這場叛亂的功臣還是自己，這也加深了日後他與克拉蘇之間的裂痕。除了戰死沙場的大部分起義軍外，被克拉蘇俘虜的6千名奴隸被釘在從卡普亞通往羅馬城的阿庇亞大道沿線的十字架上。

在平定這場史無前例的奴隸起義之後，龐培和克拉蘇贏得了巨大的政治利益。他們率軍回到羅馬後，拒絕了元老院發出的解散軍隊的命令，在城外駐紮。在公元前70年度的執政官選舉中，他們兩人同時申請參加，但按照當時的法律，龐培未達到參加候選人的最低年齡，而且也不具備必需的財務官或法務官的任職經驗。儘管如此，由於兩人平叛功高，還是被羅馬公民選舉為公元前70年度的執政官。史家認為，龐培破格當選的重要原因就在於駐紮在羅馬城外的龐大軍團所施加的無形壓力。

另外，在公元前71年末，羅馬城為嘉獎龐培鎮壓西班牙叛亂的功績，為其舉辦了盛大的凱旋儀式，但同樣鎮壓了國內奴隸叛亂的克拉蘇卻只受到了較低規格的凱旋式。

雖然斯巴達克斯起義最終以失敗告終，但這場戰爭對羅馬人的奴隸制度產生了深遠的影響。叛亂平定之後，羅馬人對奴隸的處置相對緩和了許多。而羅馬的奴隸主也逐漸放棄了對奴隸的無限度剝削，一方面加強對奴隸的監督，而另一方面也允許奴隸擁有一定的財產，還允許奴隸結婚生育。另外，擁有大片土地的古羅馬大地產制（大土地主）也逐漸減少農奴的數量，開始考慮與失去土地的自由人建立佃農契約關係。從公元前52年愷撒結束高盧戰爭之後直到圖拉真皇帝（公元98年 - 117年在位）上台之前，羅馬幾乎沒有對外發動大規模戰爭，因此通過征服而輸入大量廉價奴隸的情況也不再出現。在相對和平的年代，大農場僱傭的自由身份的農民逐漸增多，而一部分奴隸也通過辛勤勞動，用積累的財富贖回自由身，變成了自耕農。

西元前70年羅馬的政局，又朝著有利於民主運動的方向發展。懷有個人野心的龐培看到蘇拉派逐漸失勢，民主派聲勢大增，便見風轉舵，倒向民主派，討好騎士和平民。龐培和克拉蘇當選為BC70年度執政官，他們頒佈和實施了一些有利於平民的政策：恢復蘇拉統治前的公民大會和保民官權力；恢復分發廉價糧食；法庭交給由元老、騎士和最富有的平民組成的委員會。還清洗了元老院中蘇拉的60名黨羽。這些措施換取了羅馬人民的好感。

當時，地中海的海盜活動猖獗，他們利用自己的船隻、武裝和羅馬的貴族騎士串通一氣，襲擊來往商船，搶劫沿海城市，從事“販賣人肉”的勾當。西元前67年羅馬出現糧荒，人們認為這是海盜活動所致，強烈要求採取緊急措施。公民大會任命龐培為剿匪司令官，授與前所未有的廣泛權力，配備給他25名副職，120,000步兵，4,000騎兵，270條戰艦，限期三年內肅清。

龐培面對地中海海域遼闊而海盜神出鬼沒的情況，制定出分片包抄戰術。他將地中海以及自己的軍隊和武器裝備劃為12部分，分別交與副將指揮，因此，在地中海上撤下羅網，形成地中海上處處有軍隊與海盜交戰的態勢。龐培還親自巡查各個據點，加強對副將的監督。龐培軍隊規模之龐大，戰術之高明，準備工作之充分，使海盜驚慌失措。大部分海盜隱蔽到山頂和港灣。龐培在付諸武力的同時，又對海盜施以懷柔寬大政策，對於一切放下武器者均保留生命與自由。在此情況下，海盜紛紛乞降，只是少數死硬分子遭到龐培的堅決鎮壓。

最後，10,000多名海盜頑固分子被消滅，900艘船隻被繳獲，120座海盜要塞被摧毀。龐培還把俘虜的海盜或遣回各自國家，或遷往南海較遠的地方居住，給以安置。龐培僅用3個月時間出色地完成了平定海盜的任務。長期以來停滯的海上貿易得到了恢復，義大利和地中海沿岸各國安全有了保證，地中海的控制權重新歸於羅馬。西元前66年初，公民大會通過保民官馬尼利烏斯提案，任命龐培為同本都國王米特拉達特斯六世作戰的統帥，取代同本都國王交戰已獲重大成果的魯庫魯斯並接管其軍隊。

在龐貝抵達之前，盧庫魯斯其實已經幾乎完全勝出米底達拉斯戰爭。話説米第達拉斯戰爭起源於公元前74年比提尼亞國王尼科美德四世去世，遺命將整個比提尼亞王國贈給羅馬。

米特里達梯六世擔心羅馬人擴張到自己家門口，因此在羅馬人準備吞併比提尼亞時率領了一支龐大的軍隊前去阻止，第三次米特里達梯戰爭由是爆發。本都軍隊在戰爭開始時占據上風，迫使羅馬人撤退，並攻入羅馬的亞細亞行省。而後羅馬將領盧庫盧斯經過苦戰阻止了米特里達梯的攻勢，並轉入反攻。米特里達梯無力抵抗盧庫盧斯，被迫放棄本都逃往亞美尼亞的提格蘭二世處。

提格蘭二世同他身邊的四個附庸國國王

提格蘭二世為亞美尼亞國王阿爾塔瓦茲德一世之子。約前100年，以亞美尼亞地區的「七個河谷」為交換，提格蘭二世被帕提亞國王米特里達梯二世扶上亞美尼亞的王位。在其即位初年即把大亞美尼亞與索菲納重新統一。他並且實現以下成果：合併阿特羅納泰納地區與米底亞西部；使高加索地區的大小王公均對亞美尼亞的王權俯首稱臣。提格蘭二世在對外政策上表現積極。他與強大的本都國王米特里達梯六世締結同盟，並與米特里達梯之女結婚以鞏固這一盟約。之後，他將擴張的矛頭指向從前的宗主國塞琉古帝國，在那裡實現了亞美尼亞王國最偉大的也是最後的一次擴張。前83年提格蘭二世征服敘利亞與奇里乞亞，從而徹底終結了塞琉古王朝。塞琉古帝國的首都安條克被指定為提格蘭二世帝國的眾多都城之一。這樣，提格蘭二世建成了一個多民族的大國，這個並不穩固的「民族熔爐」成了羅馬東方最強大的國家。但是從前70年開始，一系列與羅馬軍隊的衝突最終導致了亞美尼亞帝國的徹底崩潰。

盧庫盧斯繼續前進，在亞美尼亞戰勝了米特里達梯六世和提格蘭二世的軍隊。前69年，提格蘭二世在以他的名字命名的城市提格蘭諾凱爾德被羅馬將領盧庫魯斯擊敗。但呢個時候，盧庫盧斯被突然撤換，改由龐貝率領軍隊。

龐培來到東方後，首先同本都國王進行談判，要求本都無條件投降，遭到拒絕。於是他率軍圍攻本都，斷其糧道，威遏投降。最後本都國王無可奈風率精兵突圍出去，龐培領兵窮追猛打。在幼發拉底河上游他追上並擊潰了米特拉達特斯六世的軍隊。本都國王率領800騎兵勉強突圍出去，龐培軍乘勝追擊，突入伊伯利亞（格魯吉亞）和阿爾巴尼亞（阿塞爾拜疆）。但因在山區作戰的巨大困難，龐培不得不中止出征，而滿足於外高加索山區部落表面上的臣服，退回本都。

在前65年敗於龐培之後，米特里達梯六世逃往克里米亞。他在當地招募軍隊企圖東山再起，但未能成功。前63年，他在羅馬人的追剿之下撤退到潘提卡派昂（今刻赤）的要塞，在那裡帶領一支很小的軍隊向北前進。在抵達科爾基斯後，米特里達梯六世繞道黑海東北岸前往博斯普魯斯，那裡由他的長子曼卡雷斯統治。然而當他抵達曼卡雷斯的宮廷後，卻發現後者已經投靠了羅馬人。米特里達梯六世遂逼迫曼卡雷斯自殺，攫取了博斯普魯斯王國的王位，希望以此為根據地圖謀發展。米特里達梯六世廣泛徵召斯基泰人，希望利用他們來復國，並策劃一項翻越阿爾卑斯山進攻義大利的宏偉戰略。

本都既版圖

但米特里達梯的橫徵暴斂導致當地人發動了大規模的起義，許多重要城市發生叛亂；更嚴重的是，他的野心勃勃的兒子法爾奈克也站到了起義者一邊。米特里達梯六世被叛亂者（由他的兒子領導）圍困在宮內，由於擔心可能被羅馬人俘虜，他決定自殺。據說他先逼迫自己的兩個尚未成年的女兒服毒自盡，然後自己服毒；然而由於他對毒藥的免疫力，他未能死成。按照阿庇安在《羅馬史》中的說法，米特里達梯六世在自殺失敗後命令一名侍從比圖伊圖斯用劍刺死了自己；而卡西烏斯·迪奧則認為米特里達梯六世在毒死了妻子和女兒之後死於亂兵之中。

法爾奈克為了討好羅馬人而將米特里達梯六世的遺體送往龐培處，龐培卻大度地下令為米特里達梯舉行葬禮，並安葬在西諾普本都歷代先王的墓地里。

提格蘭二世失去了在對抗羅馬的戰爭中最有實力的同盟者米特里達梯六世，後者被羅馬軍隊逼入絕境後自殺。前66年，羅馬統帥龐培最後摧毀了亞美尼亞軍隊。提格蘭二世喪失了信心和鬥志，在承認自己為羅馬同盟者後，他實際上臣服於羅馬。

比較詳細地敍述三場米底達拉斯戰爭既歷史地圖：

龐培勝利地結束了米特拉達特斯戰爭。戰後他把比提尼亞和本都合併為羅馬行省，後又把敘利亞變為羅馬行省。他在小亞細亞、巴勒斯坦到處活動、進行干涉，在加拉太、卡帕多基亞和猶太扶植了新的國王，使東方一些國家處於羅馬的奴役之下。龐培本人成為東方一些王國的“王中之王”。他的權力和威望達到頂峰，成為羅馬最有權勢者。

羅馬既版圖通過龐貝既征服，由小亞細亞擴展到中東既敍利亞，巴勒斯坦等地；原本稱霸當地既塞硫古帝國係安條克四世死後，政局就日趨不穩。頻繁的內戰令中央權力極度脆弱。好快羅馬不斷既擴張就會同西亞當時最強，塞硫古既主要敵人：安息帝國相撞。

羅馬共和國

安息帝國（帕提亞）

下一集：前三頭同盟既建立同崩潰

法統上拜占廷仍然是羅馬帝國
btw講落去段歷史會好長

羅馬建城以嚟嘅歷史
東羅馬都係羅馬，即係包埋
唔差在講埋東羅馬嗰千零年啦

想睇吓巴打分析東羅馬點解收皮
又想睇吓勾牙利同埋啲僱兵點樣救君士坦丁堡(最好好似講Punic War嗰陣咁仔細)

繼續留名推post

Too long must read

樓主痴撚線

羅馬建城以來係李維羅馬史個書名來
只係講到凱撒大帝

我們不能接受

不了

曲線玩膠咋，巴打唔好唔更新呀

ROMA INVICTA

我知呀，不過你要比d時間我，之後段歷史開始好麻煩

巴打寫得好仔細！好感激你呢個高質會員，等緊你出新！

咁咪就快完
屋大維都出現左

無時間遲幾日先出po

巴打講緊後來成為奧古斯都果個屋大維？
果個屋大維未出現的

幾耐都等

推推

終於追到live

我柒左

就快出現啦

前三頭同盟

安條克四世

好耐之前講到塞硫古帝國既安條克三世比羅馬擊敗之後被迫放棄所有歐洲領土，而且仲要支付大筆賠償金，為左措籌償還賠償金，安條克四世決定係前169年入侵埃及，奪下尼羅河三角洲大部份城鎮，並以艦隊封鎖托勒密首都亞歷山卓。然而隨著雙方和談破局，托勒密六世被亞歷山卓臣民廢逐，改舉弟弟托勒密八世繼續戰爭。於是安條克改以托勒密六世為名，意圖扶持他為魁儡王。是年冬，正當安條克四世準備率軍返回敘利亞時，傳來後方耶路撒冷發生暴動的消息，於是他把托勒密六世留在孟斐斯，有意讓埃及局勢演變成托勒密內戰。

前169年，當安條克準備結束第一次征服埃及行動時，流亡的前任耶路撒冷大祭司伊阿宋因聽到安條克四世已死的流言，便聚起1000名士兵突襲耶路撒冷，並把安條克任命的大祭司墨涅拉俄斯圍困在要塞中。然而伊阿宋並沒有控制全城，城中民眾發動叛亂反抗他的統治，並把希臘化派的伊阿宋逐出。安條克聞訊立即率領大軍鎮壓叛亂，攻陷耶路撒冷，處死許多猶太人，並恢復了墨涅拉俄斯的職位。

在安條克離開埃及後，雖然埃及兩位托勒密王爆發些許小衝突，但兄弟倆最終和解，同意一同對抗安條克四世。前168年，安條克派艦隊攻下賽普勒斯，並率領一支大軍再度入侵埃及。這次安條克決定自己統治這個國度，於是他再度攻下下埃及大部份地區，並在孟斐斯加冕為法老。隨後安條克四世進軍亞歷山卓，此舉使羅馬元老院擔心這兩個希臘化王國將會統一，當他前進到亞歷山卓的城郊厄琉息斯（Eleusis）時，羅馬大使蓋烏斯·波皮利烏斯·拉埃納斯（Gaius Popillius Laenas）出面干涉這次戰爭，當場要求安條克四世退出埃及、賽普勒斯所有據點以結束這場戰爭，並威脅若不同意，羅馬將會與塞琉古帝國開戰。面對這個最後通牒，安條克推說要與夥友們仔細討論思量後再回答，然而羅馬大使很不客氣地拿著手杖在國王所在的沙地上畫一圓線（Line in the sand around him），把安條克四世包在裡面，並說「在您跨出這圓圈之前，我就要聽到對羅馬元老院的回復」。安條克不得已沉吟半響，被迫接受羅馬撤軍的要求，結束這場戰爭。這一天被亞歷山卓的民眾稱為「厄琉息斯之日」，並定為節日以作紀念。

儘管曾在前169年鎮壓暴動的猶太人，安條克仍沒有成功讓耶路撒冷回復安寧。前167年，耶路撒冷再度發生叛亂，為此安條克四世被迫再派遣將軍阿波羅尼奧斯前去鎮壓，於是將軍在安息日的突襲行動後成功拿下了耶路撒冷[9]。隨後安條克四世決定加強對當地的控制，為此他開始立法讓猶太人希臘化，來鞏固希臘化猶太人的勢力。他廢除猶太教的信仰和傳統習俗，並且將之判為非法。另外他還把耶路撒冷聖殿改成希臘宙斯的神殿。一些學者認為，此舉體現出安條克四世獨尊宙斯來建立全帝國共同信仰，並藉此強化國力的企圖，而安條克四世時代的錢幣也一反前任君主們使用王室守護神阿波羅的先例為背面圖案的慣例，而是以坐姿的宙斯代之。此外他也新建幾座希臘化城市，還重建巴比倫。

安條克還依希臘城邦的模式為耶路撒冷建立了一座衛城阿克拉，並在其內駐軍，建立軍事移民；並且強迫猶太人參加希臘節日、膜拜國王並慶祝其生日。

這嚴苛的法令不僅使猶太傳統派的民眾難能忍受，甚至連猶太希臘化派也無法接受。傳統派的猶太祭司瑪他提亞和他的兒子們等一小批人來到鄉間開始反抗塞琉古的統治，意圖捍衛猶太教傳統，瑪他提亞和他的兒子們猶大、約拿單、約翰、西門、以利亞撒等人發動軍事行動來對抗安條克四世，捍衛自身的傳統。前166年瑪他提亞臨終時，讓猶大繼承反抗軍統帥的職務，根據瑪加伯上記載瑪他提亞當時稱讚猶大自幼奮勇，具有軍事上的才能，命他的兒子們要拱猶大為反抗軍統帥, 史稱馬加比起義。

在最初的前兩年塞琉古軍隊具有龐大的數量優勢，猶大為了因應，他盡量避免與塞琉古正規軍正面對決，而採取游擊戰的方式來對付、騷擾敵人，來打擊敵士氣。利用這個戰略，猶大獲得數場小勝利，在初期，猶大便在戰場上擊敗了撒馬利亞督撫阿波羅尼奧斯（Apollonius）所率領的一小支塞琉古軍隊，阿波羅尼奧斯陣亡，且猶大繳獲阿波羅尼奧斯的配劍，他之後一生都用此劍作戰。此戰後，反抗軍的陣容日益茁壯。

猶大·馬加比的畫像

之後不久，猶大藉著戰場上地形的優勢，在伯特和崙（Beth-Horon）附近的山坡擊敗另一支規模大於反抗軍數量的敵軍，獲得伯特和崙戰役勝利。這場勝利導致塞琉古國王安條克四世決定派出大軍平亂，然而因為此時與安息戰局吃緊，安條克四世必須親自前去東方對付，於是他命呂西阿斯管理幼發拉底河以西的國土，並留下一部分的軍隊供呂西阿斯平亂。呂西阿斯於是派遣將軍尼卡諾爾、高爾吉亞、柯里敘利亞兼腓尼基總督托勒密帶著一支軍隊前去討伐，他們還派兵進駐耶路撒冷。之後高爾吉亞率領一支分隊前去突襲猶大的營地，但因為猶大·馬加比早一步得知消息，高爾吉亞因此撲了空，於是高爾吉亞率領一部分軍隊在山中搜索敵蹤。隔日一早，猶大偷偷率領部隊出現在高爾吉亞在以馬忤斯的營地前，並擊敗留在營地的部隊，當高爾吉亞回來時，才發現守軍已被摧毀，被迫撤離並退回沿岸地區。這場戰役被認為是猶大·馬加比的重要勝戰之一.

過多年的努力，猶大·馬加比迫使呂西阿斯撤軍之後，猶大在前164年12月14日占領了耶路撒冷，並且重新恢復猶太教的信仰，重建了第二聖殿，但耶路撒冷的要塞阿克拉（Acra）還由敵軍據守掌握。以後的猶太人為了紀念重建聖殿的這一天，定這一日為他們的節日。而猶大·馬加比解放耶路撒冷此一事件也成為猶太人最終走向獨立的初步。

猶大接著包圍在耶路撒冷的要塞阿克拉，裏頭除了塞琉古駐軍外，還有希臘化的猶太人，他們派人向呂西阿斯求救，這時塞琉古國王安條克四世已經於前164年遠征安息的行動中逝世，而繼任的安條克五世還很年幼，呂西阿斯便自立為攝政。呂西阿斯於是帶著安條克五世率大軍南下，如同呂西阿斯第一次進攻猶大·馬加比的進軍路徑，從耶路撒冷南方迂迴進攻，並包圍了伯夙，猶大得知後，放棄繼續圍攻阿克拉，率軍前去援救伯夙，兩軍在貝特匝加黎雅戰役（Beth-zechariah）展開決戰，塞琉古帝國在這場戰役獲得大勝，猶大·馬加比被迫撤入耶路撒冷，伯夙因此落入塞琉古軍手中。呂西阿斯接著繼續進軍至耶路撒冷城下，並開始進行圍攻戰，然而因為適逢安息年，耶路撒冷周遭的土地沒有耕種，使得守軍的糧食逐漸短缺，似乎耶路撒冷就快投降之時，塞琉古首都傳來腓力帶著進攻安息的遠征軍返回，準備奪取政權，因腓力是當年安條克四世臨死前任命的合法攝政。

因此，呂西阿斯草草與猶大·馬加比停戰，結束了亂事，條約中猶太人重回塞琉古帝國，但明顯賦予許多自治的權利，包含宗教信仰的自由，遵守自己的法律和傳統，並管理自己的神殿，同時也處死了希臘化猶太人大祭司墨涅拉俄斯，來示好猶太人。呂西阿斯在前163年底簽完停戰協定，連忙帶著國王退回首都安條克，發現腓力已經佔領了首都，呂西阿斯經過戰鬥後重新奪回首都，重新鞏固了權位，但塞琉古軍事失利下使朱迪亞地區的希臘化的影響力銳減。

前161年，猶大·馬加比知道當時羅馬共和國的強盛，也知道羅馬人曾經擊敗塞琉古國王安條克三世，因此他派人到羅馬，去與他們締結盟約。羅馬人為了進一步削弱塞琉古帝國的實力，同意這項提議，並承諾若猶太人遇到戰事，羅馬人將會並肩協助。羅馬人還說他們寫信給德米特里一世，警告他不准入侵猶太人。

儘管猶大·馬加比與羅馬簽訂盟約，但塞琉古國王德米特里一世仍決定要剷除猶大的勢力，在收到尼卡諾爾戰死且軍隊覆沒的消息後，前160年德米特里一世立即派遣巴吉底領著大軍前去對付，這支軍隊有20,000名步兵和2,000名騎兵，數目遠遠大於猶大·馬加比的軍隊，使得猶大軍中的士兵紛紛逃離。然而猶大認為戰情危急，拚死一戰或許還有可能戰勝的機會，並說他絕不逃走。於是雙方在厄拉撒戰役（Elasa）進行決戰,經過惡鬥下猶大·馬加比戰死，剩餘的猶大士兵潰散,他的屍首由他的兄弟從戰場上帶回，安葬於莫迪恩的家族墓地。猶大·馬加比之死更加激發猶太人的抵抗運動，經過數年的征戰和抵抗，在猶大·馬加比的兄弟約拿單和西門的領導下，猶太人最終獲得獨立。

與此同時，塞琉古的邊疆控制權急速衰落。前143年，馬加比革命使猶太人完全獨立。安息勢力亦同時不斷擴張。約前245年，帕提亞行省總督安德拉哥拉斯與巴克特里亞的狄奧多特同時宣布獨立，但隨即在前238年前後被遊牧部落聯盟大益的成員帕尼部落首領阿爾沙克一世所殺及接收帕提亞屬地。阿爾沙克一世建立安息帝國，前210年或前209年，安條克三世奪還帕提亞和巴克特里亞的作戰不果，他與阿爾達班一世訂立了和約。阿爾沙克二世得到塞琉古帝國承認為皇帝，作為交換，他要歸順安條克三世，並接受他的監督。隨著羅馬共和國的入侵加劇及在前190年的馬格尼西亞戰役戰敗，塞琉古人無力再干預安息人。

到前140年，塞琉古帝國皇帝德米特里二世對安息人控制的美索不達米亞地區發動反侵略，塞琉古帝國在初期取得了一些成果，但最終被擊敗，德米特里二世被俘，並被押至希爾卡尼亞。德米特里二世在那裡獲得上賓招待，米特里達梯一世更將他的女兒羅多古娜（Rhodogune）許配給德米特里二世。在米特里達梯一世統治末年人口達到580萬人。

德米特里二世的兄弟安條克七世（前138年－前129年在位）登基成為塞琉古帝國皇帝，並迎娶了德米特里二世的妻子克婁巴特拉·西婭（Cleopatra Thea）。安條克七世擊敗了狄奧多特·特里豐，又在前130年發兵進攻由安息帝國皇帝弗拉特斯二世（前132年－前128年在位）控制的美索不達米亞。

安息帝國安插在巴比倫尼亞的統治者在一次民變當中被殺，接著安息將領因達迪斯在大扎卜河沿岸被擊敗，使安條克七世得以征服巴比倫尼亞和攻佔蘇薩，他在蘇薩鑄造了一些硬幣。塞琉古帝國的軍隊進一步逼近米底亞，逼使安息人求和，安條克七世要求安息帝國放棄其領土的控制權或者進獻大量錢財並釋放德米特里二世，否則拒絕和談。安息帝國釋放了德米特里二世，並將他護送到敘利亞，但沒有答應塞琉古帝國的其他要求。安條克七世的軍隊耗盡了米底亞郊區的資源，激使當地人在前129年春季公然反抗安條克七世，安條克七世的軍隊試圖鎮壓叛亂，而安息帝國則乘機肅清了該地區的敵軍，並殺死了安條克七世。安息帝國將安條克七世屍首裝進了一個銀制的靈柩裡，並遣送到敘利亞，安條克七世的兒子塞琉古成為了安息帝國的親王，而安條克七世的一名女兒則被納入弗拉特斯二世的後宮裡。

公元前129年塞琉古帝國棄守美索不達米亞，安息帝國接收巴比倫尼亞，安息帝國自前1世紀中開始致力於對抗羅馬，拱衛西部領土的安全。米特里達梯二世征服了亞美尼亞的一年後，來自奇里乞亞的羅馬資深執政官盧基烏斯·科爾內利烏斯·蘇拉與安息帝國使節歐洛巴佐（Orobazus）於幼發拉底河會晤，雙方同意以幼發拉底河為羅馬與安息的國界。在達成了協議後，安息帝國仍發兵敘利亞，討伐部落領袖勞迪絲及其塞琉古盟友安條克十世（前95年－前92年在位），安條克十世戰死。末代塞琉古帝國皇帝之一的德米特里三世（Demetrius III）派遣軍隊圍攻庇哩亞（今阿勒頗），安息帝國派出援軍馳援，結果德米特里三世被擊敗。塞琉古在巴比倫尼亞的管治終於崩潰。安條克七世死後，塞琉古的所有管轄亦隨即瓦解，國內各方勢力為爭奪塞琉古剩餘的權力幾乎變成無休止的內戰。

公元前63年，羅馬完全征服本都和亞美尼亞，作爲東方征服者既龐貝並未因此而滿足。利用塞硫古帝國内戰同馬加比起義既機會，龐貝係當年前往敍利亞既首都大馬士革，會見塞硫古/猶太同埃及既代表。與此同時，龐貝出征Apameia徹底摧毀左山寨王托勒密係敍利亞同加利利既勢力，呢個致意要係猶太國推行希臘化既托勒密係猶太人既死敵，龐貝打敗他之後換取左猶太人支付大筆既軍費，利用呢筆軍費，龐貝完成埋之後係敍利亞既政府，並且越過黎巴嫩山脈，將羅馬既勢力帶入約旦河谷。

與此同時，猶太國哈斯莫尼安王朝王朝正因爲阿里斯托布魯斯二世同哈伊卡魯斯二世既繼承權之爭而陷入内戰。哈伊卡魯斯被廢黜後逃亡到鄰近既納比梯亞王國尋求協助。與此同時，當時係大馬士革既羅馬人亦係兩人主要既游說對象，而當時忙於係敍利亞拓展勢力既龐貝就唔得閑調停兩個人既糾紛（羅馬當時已經成爲小國仲裁既最高法院），要求介入猶太國内戰既納比梯亞王國撤退，否則就成爲羅馬既敵人。納比梯亞王國撤退之後，阿里斯托布魯斯二世同一時間就翻左猶太國召集軍隊，打算一次過消滅哈伊卡魯斯二世。

覺得自己比人玩左一獲既龐貝，就決定出兵由敍利亞攻打耶路撒冷，同一時間消息又傳來，話米底達拉斯已經瓜左，阿里斯托布魯斯二世打算比錢同交出耶路撒冷了事，但猶太國既士兵又拒絕比羅馬接受他們既聖城，於是戰火又再挑起。今次，耶路撒冷既居民全部上到去聖殿山抵抗羅馬既入侵。羅馬一次又一次既進攻都被抵擋落去，最後惟有出動投石機同攻城器械去攻打呢座猶太人既聖地。係猶太人唔准工作既安息日，羅馬發動左總攻擊，一次過就攻破所有聖殿既防禦。12000個猶太人係安息日戰死，但攻入聖殿既龐貝，為左籠略人心，就下令軍隊禁止搶掠聖殿既財寶，並且下令清理聖殿既血跡，確保猶太人之後可以繼續係聖殿做禮拜。

除左約束軍紀之外，龐貝仲將塞硫古之前佔領既土地全部歸還比猶太人，而且將摧毀既猶太城市重建。公元前62年，龐貝將猶太國同敍利亞交比自己既手下Marcus Aemilius Scaurus管理。Scaurus之後就出兵順便將猶太國隔離既納比梯亞王國滅埋。約旦後東岸包圍住猶太國同敍利亞既大批希臘城邦被羅馬解放，成爲羅馬守護領土既外圍盟友，為左感謝龐貝既支持，呢批城邦甚至仲使用埋龐貝曆來做曆法，可以反映龐貝當時既聲望係東方係一時無兩。

徹底打敗左本都既龐貝翻番去羅馬接受第三次凱旋式。係元老院，龐貝係可敬可畏既人物，龐貝既東征為羅馬換來900座城市，1000個據點，800首海盜船同1000個俘虜。庫房進帳85m既德拉克馬。係龐貝之前，只有小西庇阿接受過兩次凱旋式，所以接受三次凱旋式既龐貝被認爲可以同亞歷山大大帝相比較。但真正可以同亞歷山大相提並論既人物，當時正忙於係遠西班牙鎮壓盧西坦人和加拉埃西人起義，甚至仲陷入財政困境。

他個名叫做蓋烏斯·尤利烏斯·凱撒，從此以後他個名就會家傳戶曉，而無人會再記得歷史上仲有個龐貝。

凱撒（誤）

凱撒（誤）

貼錯,sor 下面呢個先係凱撒：

出現了

聽日繼續

前61年秋天，龐培從亞洲回到羅馬。因為在亞洲立下的赫赫戰功，他的歸來被元老院視作對其權威的極大威脅，因此元老院的貴人派幾乎都和領袖小加圖一起站到了龐培的反面，試圖遏制他的權力，並否決了給龐培的退伍軍人分地的提案。於是龐培轉而跟其他的政治強人結盟。

已經成為羅馬最富有者的克拉蘇，也正在為獲得對抗帕提亞所需的軍隊控制權而犯愁；同一時間，遠西班牙行省總督，平民派既首領蓋烏斯·尤利烏斯·凱撒陷入了經濟困境中，而克拉蘇就幫左凱撒償還貸款。

凱撒出身貴族，叔父塞克斯圖斯·儒略是羅馬前執政官，姑父是元老院民眾派領袖馬略，姑母茱莉婭是馬略既老婆。凱撒的母親奧萊莉婭，來自權勢很大的奧萊利·科塔家族。外祖父盧西烏斯·奧萊利烏斯·科塔，曾在前119年擔任過執政官。

7歲時，凱撒被送進了專門培養貴族子弟的學校。在校內，凱撒的文學、歷史、地理等科目總是得到老師的誇獎。他活潑開朗，腦子靈敏，而且令老師驚奇的是他有問不完的問題，而且總是要打破砂鍋問到底。凱撒小時候最崇拜的就是他的姑父——馬略，他常常纏著姑父給他講他在外出征打仗的故事。凱撒的母親相信自己的兒子不是凡夫俗子，便加強了對他的教育。凱撒也不辜負母親的期望，博覽群書，學業日益長進，文章寫得非常好，十幾歲就發表了《赫庫力斯的功勳》和悲劇《俄狄浦斯》。他酷愛古希臘文化，特別是希臘的古典文學。除文學外，凱撒還喜歡體育運動，他精通騎馬、劍術等，肌肉發達，體魄非常強健。

15歲時，按照羅馬的習俗，凱撒開始穿成人的白長袍。公元前86年和前84年，元老院民眾派領袖馬略和秦納先後去世，前者是凱撒的姑父，後者曾提名凱撒為朱庇特神祭司，而凱撒則由於親緣等原因被視為馬略的當然支持者。雖然凱撒一下子失去了兩個保護人，但是也同時獲得了從事某種職業並取得巨大成就的自由。前84年，凱撒娶秦納之女科涅莉亞為妻。這樁婚姻不僅給他帶來了一個女兒——尤莉婭，而且還使其獲得了元老院民眾派成員的支持。

前82年，在內戰中取勝，並得到元老院精英派成員支持的獨裁官蘇拉要求凱撒同科涅莉亞離婚。但是，凱撒選擇了拒絕並謹慎地離開了羅馬。在親友的幫助下，凱撒躲過了放逐和死亡的威脅。雖然後來蘇拉屈服於對年青的凱撒之各種有利的強大壓力而寬恕了後者（傳說，蘇拉在同意寬恕凱撒時曾向為凱撒說情的屬下言道：「汝等當知，這個年輕人將比馬略可怕百倍！」），但凱撒仍然認為遠離羅馬更為審慎。

公元前82年至前79年間，凱撒旅居東方，並在前81年隨馬爾庫斯·泰爾穆斯（Marcus Terentius Varro Lucullus）前往小亞細亞。他到達小亞細亞之後，很快便接受了一項使命：前往比提尼亞尋找船隻。比提尼亞國王尼科美德已經答應了向羅馬供應船隻，卻遲遲不肯履約。初出茅廬的凱撒圓滿地完成了這個任務。也許是完成得太圓滿了，他的對手開始傳言正是這位羅馬使者不同尋常的魅力，才使得狡猾的國王唯命是從。雖然這僅是一個插曲，卻給人們留下了凱撒是同性戀的印象，而且這一影響是長遠的，以至於他的士兵（根據蘇維托尼烏斯的說法）在很久以後的一次凱旋式中稱其統帥為「所有女人的男人，所有男人的女人」。

前80年，凱撒隨軍前往米蒂萊，在戰鬥中，凱撒顯示出了非凡的軍事和外交才能，並因為表現英勇而獲得桂冠。前79年至前78年，他還參加了清剿奇里乞亞海盜的戰鬥。

前78年，蘇拉去世，凱撒回到了闊別數載的羅馬。在數年間並沒有什麼大的作為，極少關心政治，僅僅是以辯護人的身份在法庭等處為自己或擁護者辯護或者起訴。例如：前78年在執政官萊皮德叛亂失敗後，要求赦免自己的擁護者；前77年起訴其政敵多拉貝拉貪污；前76年為希臘人辯護，與該尤斯·安東尼烏斯對抗。

但是，凱撒並沒有堅持下去，前76年，他再次踏上了前往東方的旅程。公元前75年，他在羅德島，拜師米隆之子、雄辯大師阿波羅尼奧斯的門下。
在旅途中，他曾被奇里乞亞海盜綁架。後者要求以二十個塔蘭特的高額贖金。凱撒嘲笑他們不知道自己的身價，並要求海盜至少要索取五十塊塔蘭特。在等待贖金的38天之中，他被海盜們囚禁，但他卻對他們說，獲釋後一定要將他們統統送上十字架，海盜們以為他只是開玩笑，仍舊善待凱撒。

凱撒獲釋之後做的第一件事實踐承諾，組織一支艦隊，捕獲了所有劫持他的海盜。也許是因為那些海盜善待他，凱撒為了減輕其痛苦，在把他們釘上十字架之前，就先把他們刎頸而殺。

前74年，凱撒返回羅馬，並很快繼承了舅舅奧萊利烏斯·科塔的職位，成為祭司。前72年，他獲得了第一個通過選舉產生的低級職位——軍事保民官。前70年，32歲的凱撒再次參與選舉，並順利當選前69年的財務官，這一職務是羅馬官職體系中第一個正式官職，而且只有30歲以上的人才能參與競選，任期一年，獲勝者將自動獲得元老院議員的資格。凱撒於前69年前往西班牙赴任，作為總督的副手，並主管這個行省的財政。

亞歷山大大帝

在西班牙各城市巡迴審理案件期間，一天，在赫庫利斯神廟中看到了亞歷山大大帝的塑像，聯想到亞歷山大在自己這個年齡就已征服世界，而自己還無所作為，不禁感慨萬千，隨即便請求解除自己的職務，離開了西班牙。

返回羅馬後，在前66年凱撒被委任以「阿庇亞大道管理人」的頭銜，負責維護這條連接羅馬和布林迪西烏姆（現在的布林迪西)的通衢大道。這年稍後，他自薦就任次年的新市政官的職位並當選。

古羅馬市政官負責城市的公共設施（特別是神廟）的建設和維護，管理市場和其他羅馬日常生活的各個方面的事務。而且這個職務也被視為是十分困難的，因為市政官也需要負責組織最受羅馬人歡迎的競技項目之一大賽馬場的活動組織。然而這項活動的經費非常有限，但是如果市政官想要在他的政治事業上更進一步，他必須為整個羅馬城奉獻一場盛大的競技活動，而這就意味著市政官本人必須自己掏腰包。

為了取悅平民階層，凱撒為公眾提供了許多引人入勝的競技比賽，新建或改建許多令人印象深刻的公共建築，帶著巨大的榮耀結束了一年的市政官任期，但是自己卻破產了。他負債數百塔蘭特（如果以現在流通的貨幣計算的話大約是數百萬歐元），這嚴重威脅到了他未來的政治生涯。

前63年是著名演說家西塞羅的執政官任期年，西塞羅選擇了和元老院中的精英派合作而與羅馬的平民階層決裂，其結果是在任期中顯得無所作為。與之相反，凱撒此時節節勝利。

西塞羅

此時，羅馬的祭司長皮烏斯（Quintus Caecilius Metellus Pius）去世，凱撒提出參加競選。雖然凱撒已經因為市政官任期的巨大支出和賄選而債台高築，以至於在選舉當天曾發誓將取得大祭司的身份否則就永不回家，但是凱撒仍然順利地當選了這一擁有極大榮耀和權威的終身職位。

就在同一年稍後，凱撒又獲得了另外一個職位——大法官。這一職位本應在40歲之後才能獲得，而凱撒在39歲時就已得到。當然，也有歷史學家指出凱撒的貴族身份可以助其降低一年的年齡限制。無論如何，凱撒在同一年中獲得大祭司和大法官兩個職務本身就已經說明凱撒在羅馬已經上升到了權勢很大的地位。

也在同一年，凱撒與蘇拉的孫女龐培亞（Pompeia Sulla）成婚。後由於克洛狄烏斯·普爾喀假扮女傭進入只允許女人參加的祭祀仁慈女神的儀式，雖然經過審訊，大家（包括凱撒本人）都相信沒有任何參與者受到玷污，但是凱撒仍然與龐培亞離婚，理由是「凱撒之妻不容懷疑」。

前61年，大法官任期屆滿，凱撒得到了遠西班牙行省總督的職位。剛一抵達伊比利亞，凱撒就發動了對盧西坦人和加拉埃西人的進攻，這次行動為其帶來了豐厚的戰利品。在恢復行省的秩序後，不等繼任者到達，便匆匆地離開了行省返回羅馬，同時提出兩個要求：凱旋式和執政官職位。但是由於選舉日期迫在眉睫，而他必須等在羅馬城外或者以普通公民身份進入羅馬，否則便無法成為候選人。因此他不得不放棄了凱旋式，以換取執政官候選人資格。

前60年，凱撒被森圖利亞大會選舉為羅馬共和國的執政官。凱撒因此成為了最高長官，但是貴族們害怕如果再出現一個與凱撒合作的同僚，凱撒就可以無所顧忌為所欲為。於是許多貴族為他的主要政治對手，元老院貴人派代表，加圖的好友，馬爾庫斯·畢布路斯（Marcus Calpurnius Bibulus）捐款，使其也當選為執政官。對此加圖曾坦言，在此情形下，賄選有利於國家。因此，凱撒特別地需要組建其政治同盟，而且他找到了其政治對手事先未曾料想到的合作夥伴。

而執政官凱撒也正好需要龐培的聲望和克拉蘇的金錢。因此，凱撒成功地使兩人言歸於好（龐培和克拉蘇在前70年那次共掌執政官之後結怨）。三人於前60年訂立盟約，目的是使「這個國家的任何一項措施都不得違反他們三人之一的意願」（蘇維托尼烏斯語）。歷史學家將這個聯盟稱為「前三頭同盟」。為了鞏固這一政治聯盟，五十歲的龐培還娶了凱撒年僅14歲的獨女茱莉婭。

高汁留名

在三人正式結盟之前，凱撒派遣他的親信巴布斯（Lucius Cornelius Balbus）前往遊說西塞羅，希望能把西塞羅爭取到他們的政治同盟中來。西塞羅在前60年12月給阿提庫斯（Atticus）的信中描述了自己所面臨的局面：要麼給凱撒提供幫助，要麼就只能退休回家。他明白，加入凱撒的政治同盟意味著「與龐培最緊密的聯合（也是與凱撒的聯合，如果我希望的話）、與敵人的和解、與人民的和平，以及晚年的安寧。」但西塞羅卻沒有為此動心。他明白，凱撒的寡頭同盟對共和國的憲政是毀滅性的打擊，而他不能眼看著自己所珍視的政治價值和貴族信念被自己所背叛。在給阿提庫斯的信中，他引用了自己的詩句：

“ 而那些道路，你從青年時代就開始追尋；
同樣的路，你用執政官的德智加以求索。
守護它們，弘揚你的美譽、先賢的頌詞。”

西塞羅把守護共和國的價值視為自己的使命，因此他拒絕了凱撒的邀請，儘管這意味著他放棄了羅馬的政治強人的庇護，甚至是與他們作對。

西塞羅：羅馬共和國最後既守護者。

而在前62年12月舉行的「善良女神節」（Bona Dea Festival）上發生的一件醜聞使得西塞羅得罪了凱撒既政治盟友：克洛狄烏斯。「善良女神節」是古羅馬時代向貞潔和豐產的女神獻祭的節日，因此只有女人可以參加。當年的「善良女神節」由時任大祭司凱撒的夫人龐培婭（Pompeia）主持，在凱撒家中舉行。當晚，獻祭儀式正在舉行時，凱撒的政治盟友克洛狄烏斯裝扮成女笛手潛入儀式中，據說是為了和龐培婭約會。但克洛狄烏斯的偽裝並不成功，很快就被發現了身份；他當即逃跑，但隨後被凱撒家的僕人發現躲在床下。

之後，儘管沒有證據表明克洛狄烏斯潛入凱撒家的目的就是和龐培婭幽會，但凱撒還是休掉了龐培婭，因為「凱撒的妻子不能被懷疑。」並且克洛狄烏斯很快也被指控瀆神，被送至法庭審判。在法庭上，克洛狄烏斯聲稱當天自己並不在羅馬，但西塞羅站起來反駁了克洛狄烏斯的不在場證明，聲稱自己當天看到了他出現在羅馬；這個證詞得到了證人的證明，從而幾乎把克洛狄烏斯推向了有罪判決。但在開庭前，克洛狄烏斯位高權重的朋友克拉蘇賄賂了大部分陪審員，使得他們都紛紛為其提供有利的判決。最終克洛狄烏斯被判無罪，但因為西塞羅的證詞，他開始嫉恨西塞羅，並且發誓要讓西塞羅為此償還。但西塞羅並不以為然，反而常常拿克洛狄烏斯賄賂陪審團作笑柄。

前58年，克洛狄烏斯在凱撒的支持下當選了保民官。上任後，克洛狄烏斯在平民議會通過了一系列對平民有益的法案（比如免費為羅馬市民提供糧食），從而為自己——也為凱撒——在羅馬平民中贏得了更多的支持。

克洛狄烏斯還通過了合法化私人幫派的法案。憑藉這個新法案的許可，克洛狄烏斯本人就在羅馬召集了一批市民作為自己私人幫派的打手，在沒有系統化社會治安機制的古羅馬，他的幫派實質上變成了克洛狄烏斯的私人軍隊，幫助他恐嚇官員和政敵。而克洛狄烏斯也沒有忘記「善良女神節」事件後西塞羅與他作對的往事。他很快在有利的政治環境下通過了一條法案，內容是懲罰曾經不經審判處死羅馬公民的人；實際上針對的就是西塞羅本人。

這條法案得到了凱撒的支持，而龐培因為受制於和凱撒的政治同盟也不得不默許凱撒為難自己的支持者。為了逃避做兩面派的尷尬，他甚至逃到了鄉下的別墅中躲避和西塞羅相見。而這時的西塞羅實際上已經不敢出門了，因為克洛狄烏斯的打手每日守在他的門口向他投擲石頭和泥塊。在這樣的環境下，西塞羅的朋友建議他先離開羅馬，等到政治環境好轉再回來。西塞羅接受了他們的建議，在一個深夜離開了羅馬，幾經輾轉來到了薩洛尼卡，在那裡當地的財務官把他收留在自己家中。同時在羅馬，克洛狄烏斯通過法律禁止西塞羅靠近羅馬城400英里以內的地區，沒收了他的財產，並且摧毀了西塞羅在羅馬城的家。西塞羅在帕拉蒂尼山、圖斯庫盧姆（Tusculum）的家也被普爾喀放火燒掉，原址被拿來拍賣。普爾喀派人為他「收購」該地。

西塞羅在擔任執政官時的主要政績是挫敗了喀提林企圖推翻羅馬共和國的陰謀。前63年，西塞羅以「新人」的身份當選了執政官。當時，儘管貴人派並不喜歡西塞羅，但他是除了喀提林之外唯一可能當選的人，而喀提林被廣泛視為國家的威脅。在任內，西塞羅反對了一些平民派的議案，比如凱撒關於給窮人分配土地的提議，因而被視為實質上的貴人派。

喀提林

喀提林本是羅馬的貴族，其祖先跟隨埃涅阿斯來到義大利，因此其家庭本是羅馬最古老的家庭之一。但幾百年來，喀提林的家族漸漸衰敗，失去了往日顯赫的地位，加上在執政官選舉中的落選，因此喀提林對羅馬的政治體制日益不滿，於是煽動一些同樣不滿的貴族和窮人起來推翻羅馬共和國。前63年8月，喀提林的同謀首先在伊特魯里亞起事，後來很快擴張到整個山南高盧，同時，由於普遍的貧富不均和機會不公，羅馬城也處在起義的邊緣，危機一觸即發。

《西塞羅譴責喀提林》，Cesare Maccari作於1888年。

起初元老院並不相信事態的嚴重性，並且認為提前得知情報的西塞羅在誇大其詞[。但西塞羅還是在不利情況下說服了元老院作出緊急決議，宣布戒嚴。叛亂擴大後的11月8日，他在元老院發表了譴責喀提林的演說，揭露喀提林刺殺自己和推翻國家的陰謀，但由於仍然沒有直接證據，他只能命令其離開羅馬。而在場的喀提林也發表演講反駁了西塞羅，希望爭取元老院到自己一邊，但沒有成功。第二天，見到自己的計劃已經被揭露的喀提林離開了羅馬

喀提林旋即前往他的同謀曼留斯所在的北方，同時在羅馬留下了他的另一個同謀倫圖魯斯。儘管喀提林在羅馬起事的計劃已經破產，倫圖魯斯仍然出於未知的原因決定繼續他的計劃，密謀在12月中旬的節日刺殺整個元老院的成員。但在計劃過程中，倫圖魯斯犯了一個重大失誤。他接觸了停留在羅馬的阿洛布羅基人，勸他們在高盧起事。這些阿洛布羅基人不知道如何應對，便向他們在羅馬的領袖桑加求助，而桑加得知此事後旋即通知了西塞羅。於是，西塞羅將計就計，指使阿羅布羅格人與倫圖魯斯接洽，並且通過他們得到了羅馬城內的主要密謀者勸其叛變的書信。隨後，阿洛布羅基人離開了羅馬城，被西塞羅所安排好的軍隊逮捕，送回了羅馬。直到這時，西塞羅才得到了喀提林參與陰謀的確鑿證據。

得到證據後，西塞羅很快便逮捕了羅馬城內的密謀者[15]:189，並且迫使他們承認了罪行。直到這時，元老院才開始意識到西塞羅此前一直是對的。為此，元老院給予了西塞羅「祖國之父」的稱號示感謝，並且立即著手審判被逮捕的叛亂分子。12月5日，元老院舉行會議商討對他們的處置方式[15]:190。西塞羅認為這些人應該被立即處死，以除後患。當時，羅馬的「極刑法」規定所有極刑都應當通過全體公民的審判，否則違反的官員將被處死，但在城內的喀提林支持者還沒有完全被清除的情況下，把叛亂者送至全體公民審判無疑會面臨巨大的風險；況且，喀提林倡導債務改革，在羅馬公民之間獲得了不少支持和同情。因此，西塞羅在元老院提出跳過法律程序強制處決叛亂分子，這個意見得到了主要元老的支持，其他元老也紛紛贊同。

好多文睇呀

但就在這時，凱撒提出了反對。他認為首先，元老院並不是法庭，沒有權力審判罪犯；並且，不經審判處決公民會開下一個很壞的先例，是對羅馬法治的破壞。如果將來的獨裁者希望清除異見，那麼在這個先例之下就會非常容易。與西塞羅相反，凱撒提出叛變者應當被終身監禁，沒收財產。儘管凱撒的提議並不現實，但還是動搖了元老院起先的決定，隨即元老們也紛紛提出別的意見，直到小加圖站起來反對了凱撒的提議。他認為無論叛亂者被關押在何處，元老院都無法阻止他們被尚未確認的同謀所營救

同時，在喀提林和他的軍隊還沒有被消滅的情況下，元老院需要處死他的同謀來威懾喀提林。最後，西塞羅發言重申了處死叛亂者的必要。他聲稱，因為這些叛亂者密謀反對國家，他們就應當被視為國家的敵人，因此以羅馬公民為客體的「極刑法」不再適用。同時，西塞羅指出，元老院賦予他的緊急權力使得他有權處死公民。儘管西塞羅的觀點有法律缺陷，但在小加圖的影響下，元老院投票決定處決叛亂者。得到元老院支持的西塞羅親自把囚犯帶到刑場，處決了他們。隨後他回到公共廣場，對羅馬人民宣布：「他們曾經活過（vixerunt）。」羅馬人民紛紛歡呼，稱西塞羅是他們的救星。夜幕降臨後，羅馬市民圍到西塞羅身邊護送他回家，高聲喊叫著「救星」和「祖國之父」，街上也紛紛點起燈火，以示對西塞羅的尊敬。這個時刻被西塞羅視為他政治生涯的巔峰，但也為他日後的流放和處死埋下了種子。

在羅馬的叛亂者被處死的消息傳到喀提林在北方的營地後，喀提林的同謀者開始漸漸逃離。喀提林也只得撤退以求生路，但在退往高盧的路上碰到了彼德利烏斯（Petreius）的軍隊，只得一戰。在經過長時間的激戰後，彼德利烏斯擊敗了喀提林，他的屍體隨後在戰場上被找到。據撒路斯提烏斯記載，死去的喀提林臉上仍然充滿了不屈的表情。喀提林陰謀終告結束。

除左西塞羅之外，元老院貴族派既小加圖由於同蓋烏斯·尤利烏斯·愷撒長期不和一直都是克洛狄烏斯主要既打擊對象。根據普魯塔克的記述，在內戰激烈之時，名望高重的羅馬貴族被從蘇拉的別墅中帶出去處死，而其時14歲的加圖問老師為何無人殺死獨裁者。撒爾佩東的回答如下：「孩子，他們怕他勝於恨他。」加圖回答：「給我一把劍，讓我將國家從奴役之下解放出來。」此後，撒爾佩東意識到這孩子的共和信仰之堅定，便小心地使他在城中始終有人看顧。

在收到屬於他那份的遺產後，加圖搬出了他舅舅的家開始學習斯多葛學派哲學和政治。他生活的非常正派（像他著名的祖父老加圖）。他經常讓自己接受艱苦的訓練，學習穿著最少的衣服忍受寒冷和大雨。他只食用身體所需的食物，飲用市場上最便宜的酒。他所得到的遺產完全能夠讓他生活的非常舒適，他這麼做完全是因為哲學的原因。他長時間生活於公眾關注之外。很少在公眾場合出現，但是當他出現在論壇上時，他的演講和修辭學技能得到了最高的稱讚。

公元前60年，凱撒被森圖利亞大會選舉為羅馬共和國的執政官。凱撒因此成為了最高長官，但是貴族們害怕如果再出現一個與凱撒合作的同僚，凱撒就可以無所顧忌為所欲為。於是加圖就向好友馬爾庫斯·畢布路斯（Marcus Calpurnius Bibulus）捐款，使其也當選為執政官。但在三人同盟既專橫之下，畢布路斯幾乎被完成架空。在畢布路斯宣布有不祥徵兆欲終止會議的時候，凱撒竟粗暴地動用武力，將這位同僚趕了出去，而在次日的元老院會議上，竟然無人敢對此提出批評或議論，而此前尚不及此嚴重的事件都會有法令通過。畢布路斯如此失望，以至於作為執政官的第一項政令，便是退出所有政治活動。從此這位凱撒的政敵，只能躲在家中通過信使，向元老院或公民大會發出不祥徵兆，直到任期結束。就這樣，凱撒大權獨攬，「畢布路斯和凱撒執政之年」成了「儒略和凱撒執政之年」。

公元前58年，凱撒完成執政官任期。在完成執政官任期之後，凱撒被授予作為總督管理山南高盧（今阿爾卑斯山南部、義大利北部）、外高盧（（今阿爾卑斯山北部、法國南部）和伊利里亞（今巴爾幹半島亞得里亞海沿岸地區）五年（前58年-前53年）的權力。但是野心勃勃的凱撒似乎並不滿足於這些，幾乎在剛到任的時候，他便發動了高盧戰爭（前58年-前49年）。

當時擔任保民官既克勞狄烏斯，為左駛開小加圖，於是就藉口吞併塞浦路斯，將小加圖派遣去塞浦路斯，負責代表羅馬既西西里行省，充公當時塞浦路斯王國既所有土地同財富。凱撒到高盧後，小加圖同西塞羅都被趕出羅馬城，所以擔任保民官既克勞狄烏斯成為羅馬實際上最高級的官員。

前57年，一名保民官打算頒布發令召回西塞羅。克勞狄烏斯用武力力阻法令通過，但被政客米洛以更強力的兵力制止，法令最終通過。普爾喀唯有襲擊重建西塞羅大宅的工人、襲擊西塞羅，又放火燒掉西塞羅弟弟昆圖斯·圖利烏斯·西塞羅（Quintus Tullius Cicero）的家、派人攻擊政敵龐培的親信米洛的家，米洛憤起反抗。

前56年，克勞狄烏斯成為市政官，為追究米洛反抗的責任，以「在公眾場所襲擊」、「私藏軍隊」罪檢控米洛。但因戰爭爆發，司法程序不斷拖延，最終不了了之。前53年，米洛參選執政官，克勞狄烏斯參選裁判官，雙方士兵在羅馬街頭衝突。前52年1月18日，他們在街上相遇，雙方支持者互相打鬥。克勞狄烏斯在混亂中死亡（有人認為是暗殺）。克勞狄烏斯在羅馬元老院舉行葬禮。

同一時間，山地高盧既總督去世，所以凱撒還繼承了山地高盧五年既管轄權。當時凱撒手上擁有四支羅馬軍團，包括由凱撒擔任西班牙總督既時候就跟住凱撒出生入死既第九西班牙軍團同第十軍團呢兩支精銳部隊。擔任總督既時候大量向平民派錢搞慶典既凱撒當時又爭人（克拉蘇）好多錢，為左償還呢筆債務，同建立自己既政治威望，凱撒非常清楚他需要好似類似龐貝一樣，係羅馬既領土之外開闢出一片屬於他自己既勢力範圍，為左擺脫當時三頭同盟裏面聲望最強既龐貝，凱撒還需要一次比龐貝更加徹底既勝利。自從公元前109年，凱爾特高盧人洗劫羅馬城以來，凱爾特人就是羅馬邊防既一個大患。

高盧-阿爾維尼人。

埃杜依人

而凱撒還錢同建立挑戰龐貝政治資本既方法，就是做羅馬從來都未做過既野，主動向北征討高盧既凱爾特人。公元前63年，因爲萊恩河上面凱爾特部落之間既商業糾紛，羅馬既僕從部落阿爾維尼首領西提尼斯帶領部落，連同塞廣尼人，並雇傭在阿里奧維斯圖領導下的蘇維匯人，讓他們度過萊茵河入侵另一個羅馬盟友埃杜依人。在馬格托布里加戰役，埃杜依人部落被阿維爾尼人、塞廣尼人和阿利奧維斯塔統治下的蘇維匯人部落的聯盟打敗，並且遭到屠殺。埃杜依人在馬格托布里加的失利以後，他們的德魯伊狄維契阿古斯前往羅馬，並在羅馬元老院發表講話來請求軍事援助。

阿利奧維斯塔同蘇維匯人。

蘇維匯人

與此同時，戰勝之後，阿利奧維斯塔帶領既日耳曼人大規模越過萊恩河，占領了埃杜伊人三分之一的領土之後，又將塞廣尼人的三分之一，全高盧最富饒的領土佔領,之後日耳曼部落既哈杜伊人又越過萊恩河，阿利奧維斯塔就要求塞廣尼人再讓出領土比呢批日耳曼人。在之前辛布里人入侵既時候，羅馬已經見識過日耳曼人個種高超既肉搏戰能力，羅馬知道如果阿利奧維斯塔帶領更多既日耳曼人去到羅馬領土既北部，遲早會威脅到羅馬既安全。於是羅馬決定介入高盧既事務，高元前58年，凱撒帶領大軍出征高盧。

下一集：高盧戰爭

好多文呀

其實凱旋式對於當時D人意義係點？
點解D人好想要凱旋式

大概等於勝利巡遊，全個羅馬城都會參加既慶典，只有威望最高既人先有資格要元老院授予凱旋式

點解講咁耐都未有黃金性鬥士出場.仲有性衣呢.

？

天馬流星拳呀

呢本書好似幾簡潔易明 有冇巴打睇過有評價???

拉丁文都幾似泡菜文，一個寵寵寵，一個umumum

試過有個中三學生問我東西羅馬d 野，聽到佢問，我自己變左呢個表情-> ,
中學課程完全唔會教，有d 中學既歷史科同中史合併左，本來三年初中歷史得返半年/一年教，無晒古希羅文化好多野，對歷史有興趣既學生已經買少見少

Btw 呢本書比佢地最岩可以引起興趣
只不過係呢類書有時無啦啦彈d 專有term 又無前因後果解釋過，好新手既話會有時lost 左連接唔到條歷史脈絡

不如講到羅馬分裂

樓主話講到東羅滅亡

latin主要其實得幾個音，而且一個字已經包括左object 同tense

流明

這個剎那宇宙，拒絕永久

但係又on99唔打到入羅馬

地形上羅馬城係屬於易守難攻，就算攻破城牆都有大量可以持續據守既高地

漢尼拔當年已經好撚勁，你諗下當年坎尼會戰有幾多羅馬兵死係佢手，最後反而係自己友出賣自己

聼日開po繼續講高盧戰爭

高盧(gallia Comata)包括現今的法國、義大利北部、比利時、荷蘭南部及德國的萊茵河以西，「山南高盧」(Cisalpine Gaul )主要指法國中部與南部，其他地區（不包括義大利北部）則通稱「山北高盧」(Transalpine Gaul)。其他現在法國大部份的地區是為「高盧」或「自由高盧」。

古羅馬人把居住在現今西歐的法國、比利時、義大利北部、荷蘭南部、瑞士西部和德國南部萊茵河西岸一帶的凱爾特人統稱為高盧人。在後來的英語中，「Gaul」這個詞（法語：Gaulois）也可能是指住在那一帶的人民。不過更多時候這個詞是指曾經廣泛分布於中歐的多瑙河中游平原、西歐、東南歐的多瑙河下游平原；甚至在前285—前277年間擴張至安納托利亞中部的使用高盧語（凱爾特語族的一個分支）的那些人。高盧的古羅馬語就是「Gallia」。從哈爾施塔特文化到前3世紀初期時的高盧人曾經廣闊地分布在歐洲並分成了兩族，除了住在今天法蘭西的高盧人，還有一部分居住在亞平寧半島北部的平原，其他的高盧人移民到今日的伊比利亞半島和不列顛群島一帶。

「山南高盧」位於阿爾卑斯山的東南方，居民主要驅逐凱爾特人的伊特魯里亞人，在西元前203年就被羅馬控制，約在西元前81年正式建省，獲得羅馬公民權。盧比肯河是它南邊的省界。(約西元前42年， 屋大維的義大利化計劃的一部分， 後3巨頭執政期間全省併入意大利。)

羅馬擊敗 奧羅布魯格人(Allobroges)， 「山北高盧」在西元前121年成為羅馬的行省，後3巨頭執政期間改稱「納爾榜南西斯高盧」(gallia Narbonensis )。

西元前59年，凱撒出任羅馬高盧省的總督。
野心勃勃的他急於建功立業，賺取政治資本，而廣袤富饒的「自由高盧」地區自然成為他的目標。千百年來高盧都是由相互獨立的部落組成，高盧人雖然同文同種，但從來就沒有一個民族和國家的觀念，部落之間爭鬥頻繁。凱撒於是對症下藥，定下了分化瓦解，各個擊破的策略。

赫爾維第人(Helvetii)是盧高凱爾特部落之一，原居住於瑞士高原，奧爾吉托利科斯(Orgetorix)是高盧赫爾維第人(Helvetii)的富裕貴族。在西元前61年奧爾吉托利科斯在貴族中策劃了一個陰謀，勸誘赫爾維第族人帶著他們的全部資財，離開自己的領土。他宣揚因為赫爾維第族的勇武超過所有一切人，所以要取得全高盧的霸權，是件極為容易的事。要說服他們這樣做原本不難，因為赫爾維第人的領土，四周都被大自然限制著。

赫爾維第人生活既瑞士高原

東面是極深的大河流-萊茵河，把赫爾維第人的領土與日耳曼人隔開。西北面又是高峻異常的汝拉山，盤亙在塞廣尼人和赫爾維第人之間。南面是勒茫納斯湖和羅唐納斯河，把赫爾維第人和羅馬行省隔開著。

在這種環境中，赫爾維第族活動起來自然不能太寬敞，就要攻擊鄰邦也不很容易，因而使他們這種好戰成性的人，感到非常苦惱，所以他們準備遷移去山北高盧。

奧爾吉托利科斯的勢力一煽動，他們就決定預備啟程出發所需要的東西，盡可能地收買大量的牲口和車輛，又多多益善地播種了大量穀物，以便旅途中有充裕的糧食供應，還和鄰近的各邦建立了和平與友誼。

他們認為兩\2年時間就足以完成這些準備，因而用法律規定在第3年出發。

奧爾吉托利科斯被選出來負責籌備這些事情，他就自己擔起了到別族出使的任務。在這次旅途中，他說服了塞廣尼人(sequani)卡泰孟塔羅第斯(Catamantaloedes)的兒子卡司幾克斯(Casticus)，他的父親曾經擔任塞廣尼族長多年，羅馬元老院贈給過他「羅馬人民之友」的稱號，叫他去攫取他父親以前執掌過的族長之位。

塞廣尼人

同樣，他又說服了愛杜伊(Aedui)人首領的弟弟杜諾列克斯(dumnorix )，不要服從羅馬的鞭策，還把自己的女兒嫁給他做妻子。他使他們相信，這是極容易做到的事情，因為他本人也將取得赫爾維第族的大權，毫無疑問，赫爾維第人是全高盧最強有力的國家，他保證一定會用他的資財和他的軍隊，幫他們取得王位。

Ancient Helvetians planning their migration into Switzerland

奧爾吉托利科斯、杜諾列克斯、卡司幾克斯互相表白誠意，設下了盟誓。

他們希望在取得政權後，就能以這最有力、最堅強的三個族的力量，佔據全高盧。在西元前58年，奧爾吉托利科斯正計劃建立自己政權的計劃，卻遭到了告發。依照赫爾維第人的習慣，該讓奧爾吉托利科斯戴著鐐銬，聽受審問，如果他被判有罪，隨著便應該受火焚之刑。在預定審訊的那天，奧爾吉托利科斯把他所有的家屬都從各地召到審判的地方來，數達萬人之多，他還把數目同樣很大的全部被保護人和債戶都召了來。就依靠這些人，他才逃了出去，沒受到審問。赫爾維第首領們從四鄉召集起大批人準備討伐奧爾吉托利科斯，他卻在此時忽然死去，他可能被殺害或在自己的營地內的糾紛被殺。

他死後，赫爾維第人對離鄉他遷的計劃，仍舊毫不鬆懈地作著準備。最後，當他們認為一切準備工作都已就緒時，就燒掉自己所有的12個市鎮，400個村莊，以及其餘的私人建築物。他們除了隨身攜帶的糧食以外，把其餘的也都燒掉，這樣，便把所有回家的希望斷絕乾淨，只有拚命冒受一切危險去了。

他們又命令各自從家裡、帶足夠3個月用的磨好的糧食上路。他們勸誘他們的鄰居勞拉契(Rauraci )、都林忌人(Tulingi )和拉多比契人(Latovici)採取同樣的措施，也燒掉自己的市鎮和村落，和他們一起出發。

至少有30萬人參與這次大規模移民，其中四分之一的具有戰鬥能力。

他們要離開自己的家鄉，一共只有兩條路可走。

一條通過塞廣尼人的領域，在汝拉山和羅唐納斯河之間，是條狹窄而又崎嶇的道路，單列的車輛通過都很勉強，還有一座極高的山俯臨著它，因此只要很少人就可阻擋他們。

另一條路要通過羅馬共和國的控制下的山南高盧行省，比較平坦和便利，但此路屬於被羅馬人征服的阿羅布洛及斯人(Allobroges)領域之間的羅唐納斯河，也有幾處淺灘可以涉渡。

西元前58年3月28日，他們認為那些新被羅馬人征服的阿羅布洛及斯人，對羅馬人還不一定太有好感，也許可以說服他們借一條路給自己通過他們的領土。

當這事報告給正在羅馬的凱撒，這個遷移軍事威脅高盧南部的穩定，而且會阻斷羅馬與西班牙的陸路連繫。

當時只有一個軍團在山南高盧 ，當赫爾維第人企圖取道通過羅馬行省時，他迅速離開羅馬，以盡可能快的速度趕向外高盧，到達日內瓦。赫爾維第首領南梅友斯和維盧克洛久斯派使者向凱撒說他們的目的只是想借道穿過行省，絕不作任何傷害，因為除了這條路以外，再沒別的路可走，求他答應他們的要求。

凱撒想起執政官盧契烏斯·卡休斯曾經被赫爾維第人殺死，他的羅馬軍隊也在被擊潰以後，還被迫鑽了軛門，因此認為決不可答應他們的要求，也不相信像赫爾維第人這種心懷惡意的人，如果給了他們通過行省的機會，絕對會肆意破壞。但為了要取得一段間歇的時間，好讓凱撒新徵召的部隊集中，凱撒就回答使者說：他要化幾天時間考慮一下，如果他們希望得到答覆，可以在4月13日再來。

到了4月13日，凱撒破壞羅唐納斯河的橋樑還建立壘牆，拒絕赫爾維第人通過，赫爾維第人無法前往山北高盧，只好改往北走與塞廣尼人談判。

埃杜維人的貴族杜諾列克斯利用他的影響力，說服的塞廣尼人允許赫爾維第人遷移通過其領土。

赫爾維第人保證塞廣尼人不阻止赫爾維第人的通行，赫爾維第人在路過時也不為非作歹，或者肆行破壞。在那時候，赫爾維第人軍隊，穿過那條狹谷和塞廣尼人的地界，到達埃杜維人的邊境阿拉爾河（river Arar 現代索恩河 ）。赫爾維第人用聯結在一起的木筏和船隻，渡過阿拉爾河，但赫爾維第人卻蹂躪著埃杜維人的田野。好心沒好報的愛杜伊人(Aedui)不能抵擋這些侵入者，為了保全自己的生命財產，埃杜維2個首領狄維契阿古斯與列司古斯就派使者到凱撒這裡來告狀求助。

圖片，資料來源：

凱撒同意出兵幫助埃杜維人，得到入侵高盧的藉口。

當凱撒接到偵察人員的報告說，赫爾維第人的部隊4分之3已完全渡過阿拉爾河，大約還有4分之1日在阿拉河東岸，他們是赫爾維第人的幾古林尼部(Tigurini)。
凱撒指揮5個軍團，以最快的方式穿越阿爾卑斯山，凱撒在夜裡率領3個軍團，直撲向敵人尚未渡河的幾古林尼部。他在他們都身負重荷、來不及防守之中遭到凱撒的攻擊，殺掉他們一大部分，其餘的都四散逃走，躲進最近的森林裡去。阿拉爾戰役(Battle of Arar)是高盧戰爭的第一場戰役。

這場戰鬥完畢後，為了追擊赫爾維第人的其餘部隊，凱撒命令在阿拉爾河上造起一頂橋來，帶著自己的軍隊渡了過去。

凱撒軍團的突然到來，使赫爾維第人大為驚異，因為他們看到自己花了20天時間才困難地渡過來的河流，凱撒卻只花1天就過來了。

赫爾維第人再度與凱撒談判，赫爾維第人領袖狄維果派使者對凱撒這樣說：「如果羅馬人願意和赫爾維第人講和，他們願意到凱撒所指定、並且要他們住下來的地方去。但是如果凱撒堅持要戰爭，那末，凱撒必須記住羅馬人以前的災難和赫爾維第原先的勇敢。至於凱撒趁他們冷不防的時候攻擊，這是因為當時已經過了河的那些人不能來援救他們同胞的緣故，決不可以因此便把自己的勇敢估計得太高，或者輕視起赫爾維第人來。」

凱撒要赫爾維第人如果願意給他人質，讓他知道他們能保證履行自己的諾言，同時，如果他們自己和他們的同盟使埃杜維人和阿羅布洛及斯人受到的損害，都能得到賠償，他還是願意和他們講和的。狄維果回答說：「赫爾維第人從祖先起就定下了規矩，一向只接受別人的人質，從不把人質交給別人，羅馬人自己就是這件事的證人。」。

因此談判破裂，赫爾維第人為切斷羅馬軍隊的糧食供應，爆發比布拉克特戰役(Battle of Bibracte)。

凱撒從山南高盧行省以及從埃杜維人(Aedui)和他們的同盟那裡集中來的全部騎兵，約達4000多騎，全都派做前鋒，觀察赫爾維第人究竟向哪個方向進軍。

羅馬騎兵對赫爾維第人的後軍釘得過分熱心了些，竟在地形不利的地方跟赫爾維第人的騎兵交了一次手，羅馬損失了不少騎兵。

這場戰鬥鼓勵了赫爾維第人，因為他們只用500騎兵便驅走羅馬許多騎兵，他們更放心大膽地在羅馬軍團面前停留下來，屢次以挑釁羅馬軍，以求一戰。

Romantic painting by Charles Gleyre (19th century) celebrating the Helvetian victory over the Romans at Agen (107 BC) under Divico’s command.

凱撒約束自己的部下不准應戰，他認為目前光只要牽制住敵人，不讓他們劫掠、採收和破壞就夠了。就這樣繼續行軍了大約15天，羅馬軍的前鋒和赫爾維第人的後軍，相距始終很接近。

同時，凱撒每天都在催促埃杜維人答應供應的糧食。

埃杜維人卻一天一天只管拖延，一會兒說在徵收了，一會又說在集中了或就在路上了等等。當凱撒看到自己實在被埃杜維人敷衍搪塞得太長久了，而該發糧食給軍隊的日子又已迫在眉睫時。他就召集起愛杜伊人的領袖狄維契阿古斯與列司古斯，這是愛杜伊人的最高首領，在人民中間掌握著生殺大權，埃杜維人稱之為「執法官」，每年選舉一次。

凱撒很嚴厲地斥責他們，因為糧食買既買不到，田裡也收不起，在這樣緊迫的時機，敵人又這樣靠近，他們竟不加以援助，特別因為這次戰爭，主要是由於埃杜維人的籲請才進行的，所以他才更加嚴厲地責備他們袖手旁觀。

[img][/img]

列司古斯供出狄維契阿古斯的弟弟杜諾列克斯(dumnorix ，娶了赫爾維第族奧爾吉托利科斯(Orgetorix))的女兒)是阻擾提供糧食的「內鬼」。

凱撒在查詢中又發現，幾天以前騎兵戰鬥之所以遭到挫折，也是由於杜諾列克斯和他的騎兵首先敗退下來的原故。因為愛杜伊人派來支援凱撒的騎兵是由杜諾列克斯領導的，他們一退，就使其他的騎兵也都驚慌起來。

凱撒把杜諾列克斯召到自己面前來，當著他兄長的面，把自己要責怪他的那些事情都告訴了他，無論是他自己知道的還是他本國所控告的，都向他說了，同時還警告他。以後任何時候都必須避開一切嫌疑。特別向他指出：過去的一切是看在他的兄長狄維契阿古斯面上，才原諒他的。杜諾列克斯被凱撒派人監視。

當凱撒帶領6個軍團離開埃杜維人最大、積儲最充裕的市鎮比布拉克特 (Bibracte)去追逐赫爾維第人。但他考慮到糧食缺乏的問題必須解決，就轉過頭來撇開赫爾維第人，趕回比布拉克特。

這件事被高盧籍騎兵的一個什長部下的逃兵們報告了赫爾維第人首領狄維果(Divico) 。狄維果認為自己可以把羅馬軍隊的糧食切斷，於是改變原來的計劃，掉過頭來，緊釘著羅馬的後隊，開始攻擊。

凱撒注意到這事，把他的軍隊撤到比布拉克特附近的一座山上去。派騎兵去抵擋敵人的進攻爆發高盧戰爭第2場戰役-比布拉克特戰役(Battle of Bibracte)。

這時，凱撒把四個老的軍團，第7、8、9、10軍團分成三列陣(Triplex Acies)佈置在半山腰裡。

資料來源：

把第11、12軍團2個軍團和全部輔助部隊，被安置在山頂上，這樣就好像整座山上到處都布了軍隊，同時他又命令把全軍的行囊都集中放在一起，由處在高處的部隊負責守衛。

赫爾維第人帶著他們的全部車輛跟蹤追來，也把他們的輜重集中在一起，15000人的波依人 (Boii)和都林忌人(Tulingi)做為後軍。

赫爾維第人驅走羅馬騎兵之後，結成極密集的方陣，一點都不囉嗦直接向羅馬軍的前列衝來。

凱撒首先把自己的坐騎一直送到老遠看不見的地方，後來又命令把所有別人的馬也都這樣送走，讓大家都面對著同樣的危險，不存逃脫的希望，然後對士兵們鼓勵了一番之後，遣他們投入戰鬥。

羅馬兵士們踞高臨下，擲下標槍，很容易地驅散了敵人的方陣。

高盧人散亂之後，羅馬士兵們拔出劍來，朝他們衝殺過去。

高盧人的盾，大部分被標槍一擊中就穿透了，而且因為鐵的矛頭彎了過來，緊箱在盾裡，拔既拔不出來，左手纍纍贅贅地拖著它作戰又不方便，一時很受阻礙，於是，許多人在把手臂搖擺了很久仍沒法擺脫它之後，就寧願拋掉盾，露著身體作戰。

羅馬兵靠近對方，同時利用大盾護住自己的左半身，羅馬人會盡可能地拉縮小雙方的距離，從而壓縮高盧人的空間，使高盧人的長劍無用武之地，並發揮羅馬短劍在近身格鬥中的長處，如兇狠的刺殺。

利用短劍刺殺高盧人沒有防護的大腿和腹股溝是羅馬人常用的攻擊手段，但有時羅馬人也會用短劍劈砍卸掉高盧人的胳膊。

總之，羅馬人雖然在身材上遜於高盧人，但優良的裝備和良好的訓練使羅馬人在陣地戰中壓倒後者。

最後，赫爾維第人因為受傷纍纍、支持不住，開始撤退，向離當地的一座小山逃去。等赫爾維第人佔有那座小山時，羅馬軍緊追其背後。

赫爾維第人做為後軍掩護著敵人後方的15000波依人 (Boii)和都林忌人(Tulingi)軍，掉過頭來攻擊羅馬軍隊敞開著的側翼，包圍住羅馬軍團。

已經退上山的赫爾維第人看到羅馬軍團後面被友軍包抄，重新立定下來，開始作戰。羅馬軍團轉身來，分成兩面分開應戰。

第一列和第二列抵抗小山下來的赫爾維第人、第三列抵抗後面的波依人 (Boii)和都林忌人(Tulingi)。

戰鬥就這樣分為兩面。激烈進行著，直到赫爾維第人再也擋不住羅馬軍的攻擊時，一部分開始退到山上去，一部分集中到他們的輜重和車輛那邊。

儘管這場戰鬥從上午一直延長到傍晚，在整個戰鬥過程中，卻沒有看到任何赫爾維第人轉過身去逃走。

輜重附近，直到深夜還在進行戰鬥，赫爾維第人把車輛排列起來當作壁壘，站在高處向羅馬軍進攻的人投射矢石，另有些人則躲在戰車和四輪車之間，朝上發出梭標和投槍，殺傷羅馬軍。

戰鬥持續很久，輜重和營寨終於為羅馬軍佔領。

奧爾及托列克斯的女兒和一個兒子，都在那邊被羅馬軍俘獲。約有13萬人從這場戰鬥中逃出，他們通宵趕路，整夜一刻不停，第4天到達林恭內斯人境內。

羅馬軍因為有的士兵受了傷，還有些陣亡者要掩埋，停留了3天，沒追趕他們。

凱撒派使者送信到林恭內斯人(Lingones)那邊去，命令不准把糧食和其他物資接濟他們，如果接濟他們，他就要以對付赫爾維第人同樣的方式對付他們，林恭內斯人害怕，不敢接濟赫爾維第人。

赫爾維第人丟掉輜重，又得不到林恭內斯人接濟，因為一切給養都感到缺乏，狄維果不得不派使者來向凱撒求降。他們在路上遇到凱撒，投身在他腳下，含著眼淚低聲下氣地懇求講和。

凱撒吩咐他們留在現在所在的地方等他到來，他們聽從了。後來凱撒到了那地方，向赫爾維第人索取人質、武器以及逃亡到他們那裡去的奴隸。

戰後統計，赫爾維第人總數是26萬3千、都林忌人是3萬6千、拉多比契人是1萬4千、勞拉契人2萬3千、波依人3萬2千，這些人中，能拿起武器來作戰的約有9萬2千人，合起來總數為36萬8千人。

其中能夠返回故鄉的，依照凱撒的命令作的統計是11萬人。

這次赫爾維第族大遷移約有228000人死亡。

赫爾維第部落既圖騰

赫爾維第部落參戰人數
Helvetii 263,000
Tulingi 36,000
Latobrigi 14,000
Rauraci 23,000
Boii 32,000
Supposed total 368,000
Supposed combatants 92,000

西元前58年，凱撒處理完了赫爾維第族大遷移的事情後，高盧埃杜維(Aedui)族首領狄維契阿古斯(diviciacus)又帶領高盧各族來向凱撒哭訴。

全高盧各邦，分為兩個集團，一個集團的領導權由埃杜維人掌握，另一個由阿維爾尼人（Averni)掌握。多年以來，他們之間一直在激烈地爭奪霸權，以致阿維爾尼人和塞廣尼人(sequani)竟花錢雇來日耳曼人。

埃杜維人和塞廣尼人的日耳曼人僱傭兵對兵戎相見，在吃了敗仗之後，被迫不得不把自己國內最尊貴的人交給塞廣尼人做人質，還要用誓言束縛自己的國家：不得索回人質、不得向羅馬人求救、不得拒絕永遠服從他們的權力和統治。

日耳曼人第一次渡過萊茵河來的大約有1萬5千人，後來這些粗魯而又野蠻的人愛上了高盧的土地、文化和富庶，又帶過來更多的人，至今在高盧的日耳曼人已達12萬左右。

日耳曼人的領袖是阿里奧維司都斯(Ariovistus)，他是日耳曼蘇維匯人(suebi ) ，西元前59年羅馬共和國為攏落他給他「日耳曼之王(king of Germans)」與「羅馬之友」的稱號。

阿里奧維司都斯

蘇維匯人(suebi )族名來源是借用一個凱爾特語為「流浪者」之意，他們穿獸皮，在河流中沐浴，並禁止飲酒。畜牧業和狩獵是他們謀生的主業，他們只允許交易出售他們得到的戰利品，沒有什麼貨物出口。他們沒有私有土地，也不允許駐留在一個地方超過一年。

蘇維匯人戰士梳理自己的頭髮向後或側邊，綁成一個結 ( Suebian knot)，據稱是為了在戰場上的出現時，以比敵人更高，更令敵人肅然起敬的目的。有打蘇維比結也是自由人的象徵，愈富有的貴族的髮結還編的愈巧妙。

[img]
[/img]
蘇維匯人髮結(Suebian knot)，資料來源：風火山林文部省：

他們頻繁的突襲高盧人居住的萊茵河地區，也介入高盧人之間的爭鬥。

高盧塞廣尼人引狼入室，其實比埃杜維人更為悽慘，塞廣尼人事實已經被阿里奧維司都斯控制。

阿里奧維司都斯佔據了塞廣尼人的3分之1領土(約現在法國的阿爾薩斯地區)，這是全高盧最富饒的土地，而現在，他卻又要塞廣尼人另外再讓出3分之1來，因為幾個月以前，2萬4千日耳曼人又來到他這邊，要讓出地方來給他們住。

阿里奧維司都斯

阿里奧維司都斯極為傲慢、極殘酷地進行著統治，把最尊貴的貴族們的孩子索去作為人質，這些人質略微做了一些未經他點頭同意的事情，就得遭到各種各樣的慘刑。他是一個粗野、任性、殘暴的人，對他的統治誰也沒法忍受下去。

凱撒認為羅馬元老院雖然給了阿里奧維司都斯「國王」和「友人」的稱號。但高盧埃杜維(Aedui)族，羅馬元老院給了「兄弟」、「親人」的稱號。

「兄弟」、「親人」受到日耳曼「友人」的奴役和統治，甚至他們還有人質落在阿里奧維司都斯和塞廣尼人手裡，這對羅馬這樣一個堂堂大國說來，不免是他本人和國家的一種恥辱。

蘇維匯人家庭，值得一提既係，日耳曼人係接受基督教之前已經係行一夫一妻制

如果日耳曼人逐漸把渡過萊茵河看作一件習以為常的事情，大批大批地湧入高盧來，對羅馬人民來說，將是一件危險不過的事，何況像他們這樣粗野橫蠻的人，絕不肯安分守己，一旦佔有全高盧，就會衝進羅馬的行省，再從那裡蜂擁奔向意大利，特別因為塞廣尼和羅馬行省之間，只隔了一條羅唐納斯河。

根據這種種情況，凱撒認為非迅速採取行動不可，而阿里奧維司都斯表現出來航那種自高自大、不可一世的態度，也是件難於忍受的事。因此，凱撒決定跟阿里奧維司都斯談判。

阿里奧維司都斯認為在高盧取得的安身之處，是他們自己讓出來的，人質也是他們自願給的，取得貢賦是戰爭的權利，這是戰勝者慣常加給被征服者的。他沒有把戰爭硬加給高盧人，而是高盧人對他作戰，全高盧各邦都起來攻擊他，在他對面旗鼓森嚴地紮下了營寨，但他們卻被他一戰便擊敗並且征服了。

阿里奧維司都斯

他決不會把愛杜伊人的人質還給他們，如果他們能夠履行先前的話，每年交付貢賦，他也不會無緣無敵對他們和他們的盟邦作戰。

反之，把愛杜伊人如果膽敢違背這些約定，羅馬人的「兄弟」、「親人」頭銜，絕幫不了他們的忙。阿里奧維司都斯拒絕與羅馬行省的總督-凱撒談判。

凱撒對他的警告，說他不會坐視愛把愛杜伊人受到的傷害。

阿里奧維司都斯傲慢回應是：「沒有誰和他作戰不是自取滅亡的。凱撒只要願意，盡可一試，領教一下戰無不勝的日耳曼人」。

金髮碧眼既日耳曼人

同時蘇維匯人住在萊茵河沿岸的100個部落，正在試圖渡過萊茵河。凱撒決定必須迅速採取行動，否則，一旦新來的這股蘇維匯人和阿里奧維司都斯原有的部隊一聯合起來，就將更難抵禦。

於是，儘可能迅速地準備起糧草以後，凱撒就急急地向阿里奧維司都斯的地盤趕去。凱撒接到報告說阿里奧維可都斯也已經帶著全軍趕去佔領塞廣尼人最大的市鎮維松幾甌(Vesontio 貝桑松 Besançon)，離開他的領域已有3天路程。

凱撒急行軍盡全力防止日耳曼人佔領維松幾甌。

因為維松幾甌儲藏著大量的戰備物資，而且地勢險要，有很好的天然屏障，特別利於戰守，杜比斯河(Doubs river)差不多像圓規那樣繞整個市鎮一週，只留下一個缺口，恰巧有一座極高峻的山封閉著這個缺口，這座山的兩面山腳，都一直伸到河邊。

有一道城牆包圍著這座山，使它變成一個堡壘，跟市鎮連戌一片。

凱撒日以繼夜的向那邊趕去，先行佔據了維松幾甌後，就在那裡安下守衛部隊。

阿勒曼尼人，後世對包括蘇維匯人在内既萊恩河南部日耳曼人既總稱。現代法語中對德國亦稱為Allemagne阿勒曼尼。

阿里奧維司都斯的日耳曼聯軍由阿魯得斯人(Harudes)、馬科曼尼人(Marcomanni)、得里布契人(Triboci )、凡奇內斯人( Vangiones)、納美特斯人(Nemetes )、優杜西人(Sedusii)和蘇維比人組成的7萬大軍。

當時阿里奧維司都斯同族100個蘇維匯人部落正由他的兄弟納蘇(Nasua)和西嚜博里魯斯(Cimberius )帶往萊茵河邊集結，準備前來支援阿里奧維可都斯。

在維松幾甌城內，這時羅馬軍中士氣低迷，傳說日耳曼人的身材魁偉，勇敢非凡，從戰場上逃跑，放棄自己的盾牌，被日耳曼人認為可恥的行為，而且1個日耳曼人可以砍死好幾個身材矮小的羅馬人，森林又很遼闊，羅馬軍人都害怕軍糧供應不上或被切斷。

此次征討日耳曼人一定會失敗。

凱撒聽到這些傳言召集了一個會議，把所有各個百人隊的百夫長都召來。他激烈斥責他們。

凱撒說連赫爾維第人(Helvetii)也常常跟日耳曼人交戰，不僅在赫爾維人自己的領土上作戰，甚至還跑到對方的領土中去，一再擊敗他們，而赫爾維第人則早就被證明不是羅馬軍的敵手。

凱撒還故意說「就算只剩第10軍團跟著，他還是照樣繼續前進!」。這番話一說，全軍的情緒都極奇妙地發生了變化，其他第7、第8、第9等軍團產生好勝心也要求馬上投入戰鬥的巨大熱情和渴望。

第10軍團因為得到凱撒的好評，首先通過他們的軍團指揮官們來向他道謝，並向凱撒保證，他們已經作好一切戰鬥準備。

其他各軍團也通過他們的指揮官和首列百夫長，也紛紛向凱撒請櫻出戰。

阿里奧維司都斯知道凱撒到來孚日地區，就派使者來到他這裡，說：凱撒過去所要求的會談，現在他可以同意了，因為凱撒現在離他近了些，他認為這樣做已經毫無危險、凱撒沒有拒絕這個建議，認為他終於恢復了理智，所以才能把過去拒絕過的要求，又主動答應下來。

因而凱撒懷著很大的希望，認為阿里奧維司都斯可能看在自已和羅馬人民對他的極大恩惠面上、在瞭解了他的要求之後，會改變自己的倔強態度的。

但是阿里奧維司都斯要求凱撒不要帶步兵到會談的地方去，他深恐中了暗算，被包圍起來，雙方可只帶騎兵到場，否則他就不參加會談。

凱撒既不願意有任何枝節橫插進來，可以給他們作為破壞會談的藉口，又不敢冒險把自己的安全托付給高盧騎兵，就決定一個最萬全的辦法，他把所有高盧騎兵的馬都抽出來，讓給最得他信任的第10軍團的兵士們騎上，以便在萬一發生什麼變故時，他可以有一支最親信的衛隊。

這也是羅馬第10軍團的稱號「騎士」(Legio X Equestris) 的原因。

凱撒對阿里奧維司都斯曉以大義，但是阿里奧維司都斯對凱撒的要求回答得很少，卻對自己的勇敢大加吹噓。當這些事情正在會談時，凱撒得到報告說：阿里奧維司都斯的騎兵，正在走近那土墩，朝羅馬騎兵靠攏，並向羅馬軍投射矢石。

凱撒結束了會談，回到自己的軍隊那邊，命令他們無論如何不要向敵人回擊。
因為他雖然明知經他挑選出來的軍團士兵和敵人騎兵交鋒，毫無危險，但還是認為不應當動手，免得敵人被擊敗之後，會說他們是被他借談判之名騙來加以包圍的。

不久，雙方第2次談判，凱撒派出2名使者，阿里奧維司都斯不見凱撒本人前來，大怒說「你們為什麼到我這裡來？是不是來當間諜的？」在羅馬使者想要發言時，阿里奧維司都斯把他們鎖了起來。

同一天，阿里奧維司都斯把他的營寨向前移動，在離凱撒的營地不遠的一座山下安紮下來。就在這第二天，阿里奧維司都斯又領著他的軍隊越過凱撒的營寨，在更接近的距離處安下營，想借此把從塞廣尼和愛杜伊族處運來支持凱撒的糧食和供應截斷，餓死羅馬軍。

凱撒就在蘇維比人紮營的那地方之外，離開他們的營寨大約600步左右，選擇一個適於紮營的地方，把自己的軍隊分成3列。他命令第一、第二兩列武裝戒備，第三列構築工事。

阿里奧維司都斯派去6千輕裝步兵和全體騎兵，用以威脅凱撒，並阻止羅馬軍構築工事。儘管這樣，凱撒還是按照事先擬訂的計劃，命令兩列軍士阻擊敵人，第三列完成了工事。營寨的防禦工事完成後，他留下兩個軍團和一部分輔助部隊，把其餘的四個軍團仍帶回大營。

這天之後接連5天，凱撒每天都把他的軍隊領到營寨前面，按戰鬥的陣勢佈置好，如果阿里奧維司都斯想作戰，好讓他隨時都有機會。但阿里奧維司都斯在這些日子裡，一直把他的軍隊關在營裡不出來，只以騎兵天天作些小接觸。

凱撒不解阿里奧維司都斯為何這麼多天不出陣，後來從日耳曼戰俘哪裡得到原來日耳曼人中有一個習俗，作戰有利與否，要由他們族裡的老奶奶們經過占卜，請教過神喻之後再宣佈。老奶奶們說：「如果在新月出來以前作戰，神意不會讓日耳曼人得勝。」，其實阿里奧維司都斯是在等待100個蘇維匯人人部落援軍。

由於補給的威脅，凱撒決定進攻，在兩個營中各自留下大致足夠防守的兵力之後，在小營前把全部軍團面對敵人布下陣來。

因為凱撒的軍團士兵比起日耳曼人來要少得多，就借輔助部隊壯壯聲勢。

他自己則把軍隊分為3列，一直向蘇維匯人的營寨推進。

蘇維比人終於被形勢所迫，也把7萬日耳曼軍隊開出營寨來，阿魯得斯人(Harudes)、馬科曼尼人(Marcomanni)、得里布契人(Triboci )、凡奇內斯人( Vangiones)、納美特斯人(Nemetes )、優杜西人(Sedusii)和蘇維比人，一族接一族隔相等的距離佈置下來。

全軍四周都用自己的四輪車和輜重車團團圍住，婦女和兒童通常也放置在貨車上。 這種作法它真的對日耳曼戰士的影響目前還不清楚，日耳曼婦女鼓勵自己的男人拼命，很少真正走上戰場，她們的尖叫聲，據說可以使「敵人失去勇氣」。可能當時的日耳曼人加強心理戰的想法，他們必須取得勝利，不然他們的婦女和兒童也將隨族人全軍覆沒。

資料來源：風火山林文部省：

凱撒觀察到日耳曼人左邊是較弱的部分，所以他就在羅馬軍團右翼指揮。在戰鬥的號令一下，羅馬軍猛烈向敵人進攻時，蘇維匯人的推進也極為突然和迅速，速度快到使羅馬軍連向敵人投擲標槍的機會都沒有。他們只能拋掉標槍，手接手地用劍迎戰。

蘇維匯人很快就按照他們的習慣，結成方陣來迎接羅馬軍的劍擊，這時，羅馬軍中有許多人都跳到敵人的方陣上去，用手拉開盾，從上向下刺傷敵人。當蘇維匯人的陣列左翼被羅馬軍擊退並驅散時，蘇維匯人的右翼仍以大量兵力緊緊地壓迫著羅馬軍。

統率騎兵的普布利烏斯.克拉蘇(Publius Licinius Crassus 3巨頭克拉蘇的兒子)看到這情況，就把第三列軍隊派上來幫助手忙腳亂的羅馬前線。於是，戰鬥又重新恢復，所有的蘇維匯人開始轉身逃走，2翼崩潰，一直逃到萊茵河才停止。

有些蘇維匯人努力泅水渡過了河，或則尋得小船，逃出性命。阿里奧維司都斯也是其中之一，他看到一隻繫在岸邊的小船，借此逃了出去。塔西佗則認為阿里奧維司都斯從戰鬥中逃離，丟棄自己的盾牌，「是可恥的日耳曼人，像懦夫似的淹死了」。

其餘的蘇維匯人全部被羅馬軍追上殺死。阿里奧維司都斯有兩個妻子，都在逃奔中死去。他的兩個女兒，一個被殺，一個被俘。

這場戰事的消息傳過萊茵河，已經到達河邊的100個蘇維匯人部落聽到阿里奧維司都斯大敗的消息後，開始轉頭撤退。

凱撒在一個夏季中完成了兩個重要戰役。

在現在德國南部的蘇維匯人歷經與羅馬、東歌德人之間的不斷戰火，西元409-585年，蘇維匯人人遷移到伊比利亞半島建立蘇維比王國(Kingdom of the Suebi 或Gallaecia王國)，直至被西哥德人所滅。

留底係萊恩河東岸既蘇維匯人則慢慢同其他日耳曼部落融合，形成阿勒曼尼人。現在德國巴登符騰堡附近的德國南部地區，仍然存在一群講斯瓦比語（schwäbisch ）既族群，斯瓦比既詞根據説就是源自Suebi蘇維匯人 （未經查證）。

凱撒接連擊敗赫爾維梯人同徹底將蘇維匯人趕翻萊恩河東岸之後，引起左高盧地區極大既震動。當時高盧按照凱撒自己在高盧戰記既記載，分別分爲三大部分，分別係西南方既阿奎塔尼人（Aquitani），中部既高盧人（Gallic），同北部既貝格爾人（Belgae）。其中北部既貝爾格人最爲善戰。

貝爾格(Belgae)人居住面積大致在現代比利時地區範圍內，他們大多數是日爾曼人的後代，在很古的時候就渡過萊茵河來，因為這裏的土地肥沃，便把原來住著的高盧人逐走，自己定居下來。古英語的動詞belgan “憤怒”就是來自貝爾格(Belgae)人的戰鬥狂暴特性。

當全高盧都受到辛布里人(Cimbri)和條頓人擾騷時，只有貝爾格人能擋住他們，沒讓他們侵入自已境內。為此，每當追憶那些往事時，貝爾格人便自認為在軍事上有極大的權威和聲望。

貝爾格人害怕一旦全部高盧被凱撒征服後，羅馬軍隊就會去征討他們,因此貝格爾開始召集兵力隨時應付羅馬既入侵。而急於征服全個高盧的凱撒明白，只要將高盧最英勇善戰既貝格爾人打敗，其他部落就自然會不戰而降。

西元前57年，凱撒感到不能再猶豫，在內高盧徵集了兩個新的軍團(第13、14軍團)，馬上帶8個軍團著向比利時地區進軍。糧食準備好以後，就移營前進，大約經過15天，就到達貝爾格人邊境。

他出其不意到達那邊，其速度之快出乎所有人的意料之外，貝爾格人中離高盧最近的雷米(Remi)人，派他們國內的首要人物依克契烏斯和安德康樸求斯擔任使者，來見凱撒，願意歸順羅馬，把糧食和其他物資支援凱撒。雷米人提供其餘的貝爾格人都已經武裝起來的情報，住在萊茵河這一面的日耳曼人也都跟他們串通一氣。

雷米人

在他們中間，畢洛瓦契(bellovaci)人在勇敢方面、勢力方面、以及人數方面都最佔優勢。可以徵集起10萬軍隊，他們答應從這個數目中選出6萬人來支持這場戰爭，但卻要求把整個戰爭的指揮大權交給他們。

畢洛瓦契人

蘇威西翁內斯(suessiones)人是雷米人的緊鄰，佔有一片極遼闊豐饒的土地，他們有過一位叫狄維契阿古斯的國王，曾經是全高盧最有勢力的人，統治了這些土地中的絕大部分，甚至連不列顛島也包括在內。現在的蘇威西翁內斯人，由蓋爾巴(Galba)擔任國王，由於他的正直和謹慎，，答應出5萬兵士，在全體同意之下。已經把這次戰爭的指揮權授給了他。

納爾維人
答應出5萬數目的還有納爾維人（Nervii），這被認為是貝爾格人中間最野蠻的一族。商人向來沒法接近納爾維人，酒和其他近於奢靡的東西，他們絕不允許帶進去，納爾維人認為這些東西能夠消磨他們的意志，減弱他們的勇氣。他們都是不喝酒卻極粗野、極勇悍的人，宛如「貝爾格人中的斯巴達」。

凱爾特人傳統紋身。

阿特雷巴特（Atrebates）人出1萬5千人，其首領康明烏斯（Commius）後來在西元前52年阿萊西亞攻防戰中率領30萬人幫助阿維爾尼（Averni）酋長維欽托利（Vercingetorix）。莫里尼(Morini)人出2萬5千人，他們居住在現在法國北端帕斯-加來海峽省，栽培亞麻並用亞麻布做船帆，出口羊毛、鵝、豬肉、鹽 、魚醬，莫里尼族後來在阿萊西亞攻防戰也派出約5000人救援維欽托利。
阿姆比安尼(ambiani )人出1萬人、門奈比(Menapii)人出7千人、卡來幾(caletes )人出1萬人、維略卡薩斯(veliocassi)人和維洛孟都依（Viromandui）人同樣也出1萬人、阿杜亞都契(aduatuci )人出1萬9千人，至於通常都被混稱為日爾曼人的孔特魯西人、厄勃隆尼斯人和卡洛西人、拜曼尼人，據說都答應出4萬人。

凱撒的策略，資料來源：風火山林文部省：

貝爾格人聯盟號稱30萬。為了免得在同一時期跟敵人這樣龐大的貝爾格人聯盟兵力作戰，必須設法把敵人的軍隊分開。凱撒的策略是要盟友埃杜維族(Aedui)能夠入侵畢洛瓦契人的領土，開始蹂躪他們的土地，讓他們分裂。

阿克松奈河戰役(Battle of the Axona)

凱撒在阿克松奈河，在那邊安下營寨。同時還派帶著6個營，留在河的對岸，凱撒命令他造一座壁壘和壕溝防衛著的營寨，命副將撒比努斯(Quintus Titurius Sabinus)駐守。貝爾格人聯盟開始攻擊離河不遠的雷米人城鎮卻攻不下來。

因此，他們在市鎮附近略事停留、蹂躪了雷米人的田地、並把所能趕到的全部村莊和房舍付之一炬後，用他們的全部兵力向凱撒的營寨趕來，在相距不遠處，安下營寨。這個營寨，就它的炊煙和火光來推測，貝爾格人聯盟的兵力果然相當浩大。

凱撒最初因為敵軍人多勢眾，又一向負有驍勇善戰的聲譽，決定避免跟他們作戰，只在每天進行的一些騎兵接觸中，試探敵人究竟勇悍到什麼程度。他就在山的兩側面各挖了一道大約為四百羅步的橫截的壕塹，壕塹兩端都建有碉堡，把他的作戰機械佈置在那邊，免得把軍隊布列下來以後，數量上占極大優勢的敵人，會乘戰鬥正吃緊時從側面來包圍他的軍隊。

這些佈置完畢之後，他除了把最近徵召來的第13、14兩個軍團留在營中，以備必要時調出來作援軍之外，其餘6個軍團，都在營寨前按戰鬥的陣列佈置下來。敵人也同樣把他們的軍隊引出營寨，布下陣勢。

羅馬軍和貝爾格人聯盟之間，有一片不很大的沼澤。

貝爾格人聯盟等候在那邊，想看羅馬軍是否涉渡過，而羅馬軍也只嚴陣以待，企圖在敵人敢於首先涉渡過來時，乘他們在混亂中攻擊他們。貝爾格人聯盟立刻從那地方急急趕到羅馬軍營寨後方的阿克松奈(Axona)河去。他們在那邊發現了渡口，就試探著把他們的一部分軍隊渡到對岸來。

貝爾格人聯盟的打算是：如有可能，就突擊攻下凱撒的副將撒比努斯(Quintus Titurius Sabinus)坐鎮的那座營寨，拆斷橋樑，如果做不到這點，也可以破壞對我軍作戰極有助益的雷米人的領土，阻礙我軍給養。凱撒從撒比努斯那邊得到了消息，就派他的全部騎兵、輕裝的奇米底亞人、投石手和弓弩手從橋上過河，向他們趕去，在那邊發生了非常激烈的戰鬥。羅馬軍攻擊那些正在困難地渡河的貝爾格人，殺掉他們大部分人。

當貝爾格人勇敢地跨過同伴的屍體企圖渡河時，被大量的飛箭與標槍擊退，最前面的已經渡過來的一批人，也被撒比努斯的羅馬騎兵圍困殲滅。

貝爾格人聯盟這時知道無論襲擊市鎮也好、渡河也好，都已沒有希望，又看到凱撒的羅馬軍龜縮不前進到對有利的地方去和他們作戰，加上他們自己的糧食供給不足。因此，貝爾格人聯盟召開全體會議，決定各人最好還是回到自己國裏去，誰的領土首先遭到羅馬軍隊入侵，大家就從各地趕到那邊去救援，這樣，便可以不在別人的領土上，而在自己的領土上作戰，利用本土的資源供應軍需。

貝爾格人

除了別的一些原因之外，還有一個理由在促使他們作出這樣的決定：他們已經知道狄維契阿古斯的埃杜維人已經到達畢洛瓦契人的領土，再也沒法說服畢洛瓦契人多留片刻，遲一點去援助自己的同族。這樣決定後，貝爾格人聯盟就在第二更時吵吵鬧鬧地衝出營寨，亂成一片，既沒有一定的佇列，也沒有什麼號令，因為各人都想管自己搶到行軍途中最前面的位置，好急速趕回家去。

因而他們的撤退乍看竟像是潰散一樣。

凱撒馬上就從他的偵探人員那邊得知這消息，但因為沒有瞭解他們撤退的理由，深恐有埋伏，故而把他的軍隊和騎兵留在營中不出動。天明時，這消息得到偵察部隊證實貝爾格人聯盟撤退，凱撒才派騎兵去騷擾他們的後隊。

貝爾格人聯盟形同解散後，凱撒建立攻城機器，集中力量擊破蘇威西翁內斯(suessiones)人，盟主蓋爾巴投降，送出2個兒子給凱撒做人質。畢洛瓦契人、阿姆比安尼也接著向凱撒投降。隨後，凱撒追逐納爾維人，納爾維人責駡和怪怨其餘的貝爾格人甘心向羅馬人屈膝投降，拋棄世代相傳的英勇。他們聲明自己絕不派代表到凱撒這裏來，也不接受任何講和條件。

當凱撒帶領第7、8、9、10、11、12、13、14軍團(42000)越過納爾維人（Nervii）的境界，行軍3天之後，從俘虜口中得知薩比斯河(Sabis 現在德國北萊茵-威斯特伐利亞)離開他的營寨已不到10羅里，全部納爾維人（Nervii）都集中在一渡過河的地方，等待羅馬人來。

納爾維人

跟他們在一起的還有他們的鄰邦阿特雷巴特（Atrebates）人和維洛曼杜伊（Viromandui）人，他們都是被納爾維指揮官波陀奧耶多斯(Boduognatus)說服來跟他們在一起，準備在這場戰爭中碰運氣的。

同時他們還在盼望著已經在路上的阿杜亞都契(aduatuci )人的軍隊。

婦女們和看來年齡不適於作戰的人，都集中在一個有沼澤阻礙、軍隊難於通行的地方。凱撒知道了這些事情，就派偵察部隊和百夫長們前去選擇宜於紮營的地方，當時跟著凱撒一起行軍的有大批投降過來的貝爾格人和別的高盧人。

後來才從俘虜們口中得知，在那些日子裏，他們看到了羅馬軍通常的行軍方式。就乘夜趕到納爾維人那邊，告訴他們說：在羅馬軍的一個軍團和另一個軍團之間，插有大量輜重隊，當前面的一個軍團已經進入營寨，其餘的軍團還隔著一段距離時，乘機攻擊那些身負行囊的士兵，是件輕而易舉的事情。

擊潰他們之後，奪走羅馬軍的輜重，其餘的羅馬軍團就不敢再相持下去。所以納爾維人集結在薩比斯河準備伏擊羅馬軍。納爾維人還有一項從古傳下來的習慣，即促使他們採納送情報的人所提的建議，因為他們自古以來就沒有騎兵，直到現在為止，他們對它還是不很熱心，他們所有的力量，全在步兵上面。

薩比斯河

為了便於阻止鄰國的騎兵進人境內劫掠，他們把半切齊的嫩枝彎著插向地下，不久它就向四面八方滋生許多繁茂的小枝，茅茨和荊棘也密密地夾雜著叢生在裏面，很快就長成一道城牆似的藩籬，為他們構成一條很好的防禦工事，人不但沒法穿過，連窺探也不可能。

羅馬軍在進軍途中很受到這種藩籬的阻礙，因而他們就認為這是一個不可輕易放棄的計畫。凱撒選來紮營的地方，形勢是這樣的：那邊有一座山，山坡勻稱地向下降落，直抵薩比斯河邊。河邊又升起另一座同樣坡度的山，正好面對著上述的那一座，山腳下是空曠的平地，再上去就有森林掩蓋著，因此不易窺見它的內部。納爾維人就躲在這些密林中。

納爾維指揮官波陀奧耶多斯

在空曠的地方，只有在沿著河的地方可以看到一些騎兵哨崗。

凱撒派騎兵走在前面，讓其餘的軍隊緊緊跟在他們後面，但進行的方式和次序卻和貝爾格人報告給納爾維人的不同。因為凱撒的習慣，在他接近敵人時，以6個輕裝的軍團(7、8、9、10、11、12)當做先鋒，放在前面，全軍的輜重都跟在他們後面，然後以新近徵召的2個軍團(13、14)放在最後面掩護全軍和保衛輜重隊。

羅馬軍的騎兵和射石手、弓弩手，一過河就和敵人的騎兵交鋒起來。納爾維人時而退回藏在密林中的自己人那邊去、時而又衝出林來攻擊我軍，羅馬軍追趕退走的敵人時卻不敢越過那片可以遙望到的空曠地帶。這時，羅馬軍走在前面的6個軍團已經測量好工事，開始為營寨建築防禦工程。

當羅馬軍的第一批輜重隊被躲在林中的那些納爾維人看到時，這就是他們事先約好同時進攻的時刻——他們就在森林中布好行列和陣勢，彼此鼓勵了一番之後，突然以全部兵力猛衝出來，攻擊羅馬的騎兵。羅馬軍很快就被擊潰，陷入混亂。

納爾維人又用難於想像的速度奔到河邊。讓羅馬人一時看起來似乎林中、河邊、以至我們身邊，到處都是敵人，他們甚至還以同樣的速度趕上山去，衝向羅馬軍的營寨和那些忙於築工事的人。這一來，凱撒就得在瞬息間做好許多事情，戰旗要升起來全面備戰。軍隊的佈置，與其說是根據正常的戰術要求，還不如說是因為受到地形、山的坡度和時間的限制，沒奈何才這樣安排的。

處在戰線左翼的第9和第10軍團的士兵，正好和也處在這邊的阿特雷巴特人（Atrebates）相遇，擲完標槍之後。很快就把這些已跑得很乏力、氣都喘不過來、而且負傷累累的阿特雷巴特人，從高地趕回河中去，又在他們竭力渡河；不暇應付時趕上去用劍砍死了一大批人。

第9和第10軍團也毫不猶豫地渡薩比斯河追去，趕到一個地形不利的所在，跟重新站定下來抵抗的敵人再次交鋒，又一次把阿特雷巴特人逐走。

同樣在羅馬中央陣線，第11和第8，也擊敗和他們遭遇的維洛孟都依人（Viromandui），離開高地，一直殺奔到薩比斯河的岸邊。

當羅馬第9、10、11、8軍團都殺過河，右翼的第12軍團、第7軍團成為躲在森林的納爾維人獵殺的目標。

全部納爾維人，在他們的最高指揮官波陀奧耶多斯(Boduognatus)領導下，都急忙向羅馬右翼趕去，一部分開始包圍這第12、第7兩個軍團，另一部分向那山頂上的營寨攻去。

就在那時候，羅馬騎兵和跟他們在一起的輕裝步兵，即前面說過的在敵人第一次衝擊時被擊退的那些人，正在退回營寨時，恰好迎面碰上敵人，重新又向別的地方選去。在營寨後門和山脊最高處的軍奴們，看到羅馬軍乘勝追過了河，正要搶下來收集戰利品時，回頭一看，卻見敵人已經在我軍的營寨中走動，急忙四處逃竄。

高盧人分心肆虐凱撒的營地，殺死傷員，奪取鷹旗和收集財物。

第12、第7兩個軍團受到沉重的壓力，而且幾乎處在被圍困之中，軍奴們、騎兵們、射石手和管米底亞人也紛紛四散逃生時，便認為羅馬軍的處境已經絕望，急忙逃跑，報告他們國裏的人說，羅馬人已經被打敗和潰散了，他們的營寨和輜重也已經落到敵人手裏。

凱撒在鼓勵了第10軍團之後，緊急向右翼趕去。

凱撒到達第12軍團，看到自己的部下正受到沉重的壓力，第12軍團所有連隊標誌都集中到一個地方，軍士們也都擁擠在一起，使自己的戰鬥受到了妨礙，第四營的全部百夫長都已陣亡，掌軍旗手人也被殺掉，連標誌軍旗都已失落。

其餘各營的全部百夫長，幾乎不是負傷便是陣亡，另一方面，敵人卻只管在正面從低處向上進攻，同時還衝擊兩面側翼。看來形勢已經十分危急，而且前線沒有任何可以動用的後備力量。

高盧戰記裡多次提到第12軍團的首席百夫長普布留斯·塞卡斯修斯·巴庫魯斯（Publius Sextius Baculus），這人非常英勇，簡直是不死戰神！凱撒稱讚他為「最強男人(fortissimus vir)」

Publius Sextius Baculus (cosplay)

在戰局已經危急，在沒有預備隊可用的情況下，身受重傷的巴庫魯斯就從戰線後面的一位戰士手裡搶了一面盾牌（他沒有攜帶盾牌），前進到戰線的前線，呼喚各百夫長的名字，鼓勵其他戰士，他下令，把隊旗向前線移，各百人隊把隊形展開，這樣才有空間施展他們劍。

因為他的出現，第12軍團戰士們重新燃起了希望鼓起了勇氣。

凱撒看到在他近旁的第7軍團，同樣受到敵人的沉重壓力，便指示軍團指揮官們逐漸把兩個軍團連接起來，背靠背地兩面朝著敵人作戰，在高處結成一方形口字陣防禦。這樣一來，士兵們互相掩護著對方，不再擔心背後受到敵人包圍，開始更堅強地站定腳跟，更勇敢地作戰。

但是納爾維人兇猛異常，凱撒與第12、7軍團命在旦夕.........

同時，在大軍後方保護輜重的13、14兩個軍團，一聽到戰鬥的新情況，立刻加快腳步趕來。山上的敵人馬上就望見他們。這時已經佔領敵人營寨的第十軍團司令提圖斯‧拉比弩斯 (Titus Labienus， 他的父親是昆圖斯(Quintus Labienus )，後來投效龐培，指揮騎兵，死在蒙達戰役)，也從高處看到我軍營寨中發生的事情，就派第10軍團來救援。

第10軍團他們從奔逃的騎兵和軍奴口中知道了形勢是那麼危急、軍團和統帥的處境又是那麼兇險時，就盡其所能地加快速度奔過來。他們的到達，使形勢起了極大的變化，第12、第7兩個軍團軍中即使因傷躺倒的人，也竭力倚在他們的盾上重新戰鬥起來。

軍用軍奴，儘管自己沒有武器，看到敵人慌亂，也不顧對方有武器，照樣撲上前去。騎兵們也希望以自己的勇敢來洗刷掉潰逃的恥辱，就在所有戰鬥的地方一馬當先搶到軍團士兵的前面去。接著第11、8、9、13、14軍團也來支援，最後納爾維人反而被羅馬援軍包圍.........羅馬的蝎弩和輕弩，弓箭手拋射武器投向密密麻麻納爾維人。

被包圍的納爾維人儘管生還的希望已經微乎其微。卻仍顯示出非常的勇敢。當納爾維人最前列的人陣亡時，旁邊的人便馬上站到倒下的人上面，在他們的屍體上戰鬥，當這些人也都倒下，他們的屍體積成一堆時，活著的人就把它們當做壁壘，站在上面向我軍發射武器，或者攔截羅馬軍發出的標槍，再投擲回來攻擊羅馬兵。凱撒認為這些敢於渡過大河、攀登高岸、闖人形勢不利的地方的納爾維人為英勇無比的人，稱他們為「英雄」。

最後納爾維人由羅馬援軍包圍殲滅，波陀奧耶多斯戰死。阿杜亞都契人(aduatuci )，當他們以全部兵力趕來援助納爾維人時，得到了這場納爾維人被殲滅的消息，就在半路上掉頭回家，放棄了全部市鎮和要塞，把所有的財物都集中到一處被自然條件極好地捍衛著的市鎮裏去，後來詐降，被凱撒擊敗後有5萬3千多人被販賣為奴。

殘餘的納爾維婦女、兒童一起安頓在河口和沼澤地帶的老年人派使者來見凱撒，向他投降。在談到他們這個族所遭到的慘運時，據說，他們的六百個長老只剩下3個，能持武器作戰的六萬男子中，大約只剩下500人。

凱撒命令布普布利烏斯.克拉蘇(3巨頭之一克拉蘇的大兒子)帶一個軍團去征討文內幾人、文內裏人、奧西蘭米人、古裏阿沙立太人、厄蘇維人、奧來爾契人、雷東內斯人這些連接大洋的沿海各邦——向他報告說；所有這些國家都已被收歸羅馬人民的權力和管轄之下。

西元前57年，羅馬軍隊在高盧就地徵糧越冬的做法引起了許多高盧部落的不滿，怨恨最終在布列塔尼半島阿莫里凱(Armorica 現在法國西北部)居住的威尼提亞人（Veneti）前來徵糧的羅馬軍官之時爆發了，諾曼地的凱爾特各族也紛紛響應抗暴。

Map of the Gallic people of modern Britanny

而且威尼提亞人獨佔了與不列顛的的貿易，有強大的衝撞戰船艦隊。羅馬軍隊迅速作出反擊，鑒於威尼提亞人（Veneti）的主力是海軍，羅馬人向高盧盟友徵集船隻，並在盧瓦爾河（Loire）建造100艘戰艦，同時在行省徵募水手，準備在天氣轉好時討伐威尼提亞人。

威尼提亞人也深知扣留羅馬軍官的後果，為了抵禦將來羅馬人的入侵，他們加固了要塞的防禦，並向不列顛島上的凱爾特人求援；威尼提亞人對付羅馬人的法寶就是對多風多浪的大西洋的熟悉。

凱撒的軍隊分散在高盧北部和西部，他在阿登部署了一支強大的部隊以及數量不少的騎兵由提圖斯‧拉比弩斯 (Titus Labienus)統領，以警戒日爾曼人可能的入侵和監視剛平定的貝爾格人(Belgae)。另外普布利烏斯.克拉蘇(Publius Licinius Crassus 3巨頭克拉蘇的大兒子，死於卡萊之役)和撒比努斯(Quintus Titurius Sabinus)分別率領部隊在阿奎坦尼亞（Aquitania）和諾曼地作戰；凱撒則帶著剩下的4個軍團去與新建的艦隊會合。

但與威尼提亞人前期的戰爭卻很不順利，每次威尼提亞人都在羅馬人攻克堡壘之前將資源從海路轉移走，使羅馬人一無所獲。另外，再加上威尼提亞人他們熟悉的海岸和潮汐，用於地中海海戰的羅馬戰艦完全不適應大西洋的惡劣環境，只能待在海港中。

戰事陷入了僵局，凱撒不得不停止進攻，等待天氣好轉直到艦隊能出海。最終，雙方的艦隊在布列塔尼（Brittany）附近海面決戰。羅馬人的艦隊的規模未知，而威尼提亞人則有220艘戰艦，雖然部分戰艦與漁船無異，威尼提亞戰艦是為適應大西洋的惡劣氣候而建造的，橫梁為橡木所造，船體既堅固又高大，對撞擊和投射武器都有很高的防禦力。

羅馬艦隊的指揮官是布魯圖斯‧艾比納斯（Decimus Junius Brutus Albinus)，後來刺殺凱撒的兇手之一，他與另一個更有名的刺殺凱撒的兇手布魯圖斯(Marcus Junius Brutus the Younger）容易混淆。據說布魯圖斯‧艾比納斯（Decimus Junius Brutus Albinus)才是凱撒的私生子。

西元前56年6月，雙方在北大西洋舉行了有史以來首次海戰，在莫爾比昂(Morbihan)海灣，羅馬人使用長長的鐮刀掛鉤(billhooks)，割斷威尼提亞人戰艦的帆，然後登船進行肉搏戰，使威尼提亞人的海戰優勢無從發揮(Battle of Morbihan)。作戰不利的威尼提亞人試圖撤退，不過這次老天卻站在羅馬人一邊，風突然停止了，最終被依靠槳手的羅馬戰艦追上，在基伯龍海灣(Quiberon Bay)大部分的威尼提亞戰艦被布魯圖斯‧艾比納斯消滅。

海上力量被摧毀的威尼提亞人被迫投降，凱撒為了殺雞儆猴，殺掉了年老的威尼提亞人，並將其他人賣作奴隸。

在諾曼地方面，撒比努斯的對手是攸耐立人(Unelli)、威內里人（Venelli）、歐西米伊人(Osismii )、雷頓內斯人(Redones)、古里奧索利特人（Curiosolites）、奥勒西 埃布羅维瑟斯(Aulerci Eburovices)和勒克索維人（Lexovii）的聯盟。
這聯盟由攸耐立酋長威力督維科斯(Viridovix) 領導，“rix”在凱爾特文中等於王(king)。

Viridovix

撒比努斯3個羅馬軍團佈置於韋爾尼(Vernix)的Mont Castre高地上，並且表現出拒絕出戰的態度....高盧聯盟凝聚了龐大的軍隊每天都到了羅馬陣營山腳下叫陣，撒比努斯不出戰就是不出戰。從撒比努斯輔助軍團的逃兵的情報使威力督維科斯相信，撒比努斯打算偷偷在晚上撤離營地，因為聯軍一致決定攻擊。

高盧人輕率地向上傾斜約一英里長（1.6公里)Mont Castre高地上羅馬人的營地發起攻擊，結果當他們到達那裡時，已經筋疲力盡，被以逸待勞的羅馬人輕鬆擊潰。威力督維科斯也戰死於山腳下。這時莫爾比昂灣海戰傳來，威尼提亞人也戰敗，諾曼地高盧聯盟投降......於是，撒比努斯征服了諾曼地。

西元前56年，奉凱撒之命前往高盧西南部平定阿奎坦尼亞的普布利烏斯.克拉蘇(Publius Licinius Crassus 3巨頭克拉蘇的大兒子，後來死於征帕底亞的卡萊之役)，其使命是為防止阿奎坦尼亞提供威尼提亞人（Veneti）援助 。普布利烏斯.克拉蘇只有一個軍團和一支騎兵分隊，因此他不得不在行省徵募更多的部隊，他動員居住圖盧茲和納博訥的退伍軍人，補充兵源。

然後他向比利牛斯山脈（Pyrenees）前進，途中必須挫敗了索提亞特人（Sontiates）的阻擊。索提亞特人統治者是愛迪圖諾斯(Adiatuanos)，意思是“殺手 "，他率領騎兵與普布利烏斯.克拉蘇戰鬥失利，退守根據地索鎮(SOS 現在法國洛特-加龍省SOTIUM)。索鎮被圍困並經過激烈的抵抗，愛迪圖諾斯與六百親兵最後投降，交付人質，解除武器。

接下來克拉蘇將面對更強勁的塔爾伯力人(Tarbelli 現代巴斯克巴斯克人最接近，最直接的祖先 ) 、沃卡特人（Vocates）和塔魯薩特人（Tarusates），以及他們的西班牙坎塔布里亞(Cantabri )盟友，這些西班牙人曾與羅馬叛將塞多留（Sertorius）並肩作戰，非常熟悉羅馬人的戰術，他們採取避而不戰的戰術，頻繁騷擾羅馬人，試圖切斷羅馬軍隊的補給線。克拉蘇不得不強行進攻高盧人設在高處的營地，幸而他知曉高盧人只在營地前部部署了防禦，於是他命令一支部隊從後方進攻毫無防備的高盧人，約5萬高盧人被包圍，最後只有約四分之一12000人幸免於這場大屠殺。於是，普布利烏斯.克拉蘇也平定了高盧西南部。

普布利烏斯.克拉蘇

公元前55年，高盧大部分既地方已經比凱撒平定。好快凱撒就將視野投放去對岸既不列顛三島。與此同時高盧地方對於橫行既羅馬軍團既不滿亦都不斷升溫，一場全高盧大規模既起義即將爆發。

下一集：高盧大起義

睇晒

7 8 9 10軍團班友都好忠心下
次次劣境都唔走
仲陪凱撒打足咁多年

之後打贏龐貝都係靠呢支嫡系部隊

終於live左

做乜係咁提克拉蘇死左個仔

因為之後要講卡萊戰役，死左之後龐貝仲要霸埋佢老婆

屌live 左

凱撒征服不列顛

隔海遙望不列顛尼亞

當凱撒征服完現今比利時領土既貝爾蓋人既時候，同屬凱爾特人既不列顛人(Britons)曾經派兵援助貝爾蓋同盟，而貝爾蓋人被擊敗之後高盧貝爾蓋人的逃犯都逃到不列顛，在那裡定居。公元前55年維納特克叛亂就被指係由不列顛人支持，用意係避免羅馬壟斷英倫海峽兩岸既貿易。

不列顛人個名，據講係來自"Pretani"——凱爾特語詞匯的"染色"或"紋身。因爲不列顛人戰鬥既時候用靛藍染料把皮膚染成青色，這樣他們就戰鬥中顯得更加兇神惡煞。不列顛人從小就在身上畫上各種動物的圖樣。小孩長大以後，身上的動物圖樣也會變大。公元3世紀的加伊烏斯·朱利葉斯·索利努斯（Gaius Julius Solinus）寫道。他們在四肢上劃出傷口，然後把四肢浸入染料，讓染料充分地滲入傷口，從而鍛煉人的毅力。

另一種講法係不列顛長期以來在古典世界稱為錫的來源，所以有一種假設是「不列顛」來自於迦太基語的一個單詞「Baratanac」

在公元前55年的夏末，儘管高盧戰爭即將落幕，凱撒還是決定向不列顛排出一個探險隊。他召見去不列顛貿易的人，但他們都不能或不願給他任何有關不列顛居民和戰術的有用的信息。他們也不願透露他們使用的港口，大概是不想失去壟斷跨海貿易的地位。隨後他派遣了一位保民官蓋烏斯·沃盧森納斯，讓他用一艘單艦去偵查海岸。他可能偵查了肯特郡的海斯 (肯特)到桑威治一帶的海岸，但是沒法登陸，因為他「不敢離開他的船，讓自己任那些野蠻人宰割」。五天後，他歸來並將他設法收集的情報遞交給凱撒:

"氣候比起高盧要更為溫和，冬天不至於冷得刺骨。

這島的形狀呈三角形。它的一條邊面對高盧。這條邊的一隻角就是肯特郡，凡從高盧出發的船隻差不多都航行到這裡，是面向東方的；另外較為下方的一隻角，朝著南方。這條邊大約伸長達五百英里。另一條邊面向著西班牙，即西方民這一條邊外面有一個愛爾蘭島，其大小據估計約為不列顛島的一半，但從該島航行到不列顛的航程卻和不列顛到高盧差不多。

在航行途中有個島，叫做莫納。據說附近還有幾個較小的島嶼。關於這些島嶼，有人記載識冬至節時，接連有三十天是黑夜。但當我們查詢此事時，卻問不出什麼，經過精確的滴漏校核，我們發現那邊的夜間反較陸地上短了一些。按照土人的說法，這一邊的長度是七百英里。第三邊面向北方，沒有什麼陸地面對著它，但這邊有一隻角卻差不多正對著日耳曼。這一邊的長度據說為八百英里。因而這個島的全部周長約達二千英里。"

不列顛在凱撒侵略時期正值鐵器時代，人口大概有一百至四百萬。考古研究表明，其經濟大致分為低地和高地兩部分。在東南方的低地，大片肥沃的土壤使得可以大量開墾耕地。住宅區和防禦工事一般都建在高地上，不過奧皮杜姆這樣的建築已經開始在較低的地面上建立，通常建立於渡口，這表明貿易變得越來越重要。

住在不列顛內地的人，據他們自己歷代傳說，是島上土生土長的，住在沿海地區的人，則是為了劫掠和戰爭，早先從貝爾蓋遷移過去的，通常就用他們原來出生的那個國家的名字稱呼他們，打完仗之後，他們就在這裡居住下來，並且開始耕種田地。

居民很多，簡直難於計數；他們的房舍建得很密集，大部分跟高盧的相象。他們認為兔、公雞和鵝不可食用，只飼養了作觀賞或娛樂之用。

當時最文明的國家都居住在肯特郡，這完全是一個濱海區，他們習慣和高盧人也沒多大不同。大部分的內陸居民做不種田，靠牛奶和肉生活，一般用獸皮包裹來保存。所有的布立吞人都在戰鬥中為自己染上靛藍色，因為在這種場合下，這樣能使他的外表更加令人懼怕。他們留長髮，並且把除了頭髮和上唇以外的毛髮全部剃光。妻子們是由每一群十個或十二個男人共有的，特別是在兄弟們之間和父子們之間共有最為普通，如果這些妻子們中間有孩子出生，則被認為是當她在處女時第一個接近她的人的孩子。

凱爾特人的宗教都是來自不列顛，德魯伊的聖地是在不列顛島上面，所以每年都有大量的凱爾特德魯伊由高盧前往不列顛朝聖。德魯伊不僅是僧侶，也是醫生、教師、先知與法官。他們以魔術教導年輕人民，在罪案發生時或者有土地爭執時又成為了法官。他們擁有權力而備受尊敬，是君王的顧問及百姓的統治者。

德魯伊Druid意謂著「橡樹的賢者」，即「透徹樹的道理之人」。在許多印歐語系中，dr這個字根都代表「樹木」的意思，而且特別是指橡樹。德魯伊將橡樹奉為聖木。據說他們擁有把人變成動物以及與神明精靈及動物對話的魔力。他們可以透過鳥飛行的方式、祭品內臟的外觀預言未來。

德魯伊在凱爾特社會中，可以與王權匹敵，甚且具有比王權更大的力量，通常會以指導者或參謀身份參與政治事務。他們不僅掌管祭祀，同時也是醫者、魔法師、占卜者、詩人、以及其所屬部族的歷史記錄者。

爲了報復不列顛人支持高盧叛亂，亦為左拓展自己既威望，凱撒聚集了一支由80艘運輸船組成的船隊，足以攜帶兩個軍團（第七克勞狄軍團、第十埃克斯里斯軍團），並且還有在財務官統領下數量未知的戰艦，駐紮在莫里尼境內一座未明確提出名稱的港口，幾乎可以肯定是伊圖烏斯 帕圖斯（今濱海布洛涅）。另外還有十八個運輸騎兵的運輸船從一個另一個的港口起航，很有可能是昂布勒特斯。

凱撒留下了在港口留下了守軍，於8月23日的「第三值班時——大概是午夜過後」與各軍團出發，並且讓騎兵獨自登船出發，與凱撒的部隊會合。其後他們一直點著燈光，這是不是戰術上的一個錯誤亦或並不打算完全征服那裡（隨著軍團來的並無輜重或重型攻城器械）

凱撒最初試圖在度布里斯（今多佛爾）登陸，那是一個天然良港，曾被沃盧森納斯確定為一個合適的登陸地點。然而，當凱撒到達岸邊眺望時，布立吞人的軍隊都聚集在群山和多佛爾白崖中遠眺，企圖阻止他從那裡登陸。因為峭壁幾乎緊貼岸邊，飛來的標槍可以摧毀一切在那裡登陸的有生力量。軍隊在那裡停駐了九個小時（大概下午三點）後，補給艦從第二港口跟了上來，凱撒遂召開了一場戰爭會議：他命令他的下屬主動採取行動。然後艦隊延開闊的海灘航行了大約七英里長的路程。

除了騎兵和步兵，不列顛人還使用戰車，在交戰中，他們先將戰車四處亂開，期間投擲他們的武器。僅憑他們戰馬的嘶鳴聲混雜著車輪與地面摩擦的聲音，就足以衝散敵人的隊伍。當他們突入騎兵行列之後，便跳下戰車來進行步戰。同時駕車的人驅車退到離戰鬥不遠的地方，把它們安放在那邊，以便車上跳下來的戰士們因敵人人數眾多，陷入困境時，可以隨時退回到自己人這裡來。這樣，他們在戰鬥中便表現得跟騎兵一樣的靈活，步兵一樣的堅定。再由於日常的應用和演習，他們的技術變得十分純熟，即使從極陡的斜坡上衝下來，也可以把全速奔馳的馬突然控制住，使它在一瞬間停止或打轉。他們又能在車拉上奔跑，或直立在車軛上，甚至在車子飛奔時，也能從那邊一躍上車。

多佛白崖

不列顛的騎兵和戰車沿著海岸一路追蹤過去反登陸，而且更糟糕的是，羅馬的船太大以至於不能靠近岸邊，就算有來自淺灘的攻擊，部隊也不得不在深海下船。雖然起初部隊不情願，但根據凱撒的敘述，他讓第十軍團的鷹幟手蓋烏斯·沃盧森努斯作為例子第一個跳下去，並大喊：
「跳下來吧，戰士們，除非你們想讓你們的軍鷹落到敵人手中去，至於我，我是總得對我的國家和統帥盡到責任的！」

雖然不列顛部隊最終逼退了羅馬的蠍弩，但是戰船上的投石機卻攻擊到了其部隊暴露的側翼。這才使得羅馬軍隊控制了這片地區，並將不列顛軍隊趕走。騎兵部隊卻因逆風延誤，仍沒有到達，所以也就沒有辦法追擊布立吞人。凱撒對此感到很氣憤，畢竟以他一貫的自我感覺良好的作風，他已經「習慣了勝利」。

羅馬人剛建立了一個並沒有發現考古遺蹟的營地，隨後就遇到了不列顛送來的使者科密烏斯，一個曾一到不列顛就被抓住的人，現在不列顛人將他送了回來。

不列顛人抗擊羅馬入侵

不列顛領導者指責他們的攻擊不列顛的平民百姓，要求他們把一些人質在四天內還回，一些立即還回，另一些即刻放回內陸，並且解散他們的軍隊。那時，凱撒的騎兵部隊在灘頭出現了，但隨後就散開了，迎著暴風雨回到了高盧，同時食物也很匱乏。而凱撒，一個一直生活在沒有潮汐的地中海岸邊的人，完全被不列顛的潮汐搞得措手不及。漲潮時，擱淺的戰船被灌滿了水，他停泊在岸邊的運輸船，互相撞擊著。許多船都被破壞了，很多人控制其他重要設備的損失而保證其適航，以免威脅到回歸之旅。

不列顛人意識到了這一點後，就希望留凱撒在不列顛過冬，因此他因飢餓而被迫投降。同時不列顛人發動了一輪新的攻擊，襲擊了羅馬軍營附近尋找食物的第七軍團。這造成了正搶割麥子的羅馬人的混亂與傷亡，若非凱薩本人及時帶兵解圍，這很可能成為一場屠殺。在其僅僅重組幾天後，在一場暴風雪中不列顛人又對羅馬軍營發起了一次更大的襲擊。不過這次進攻事前已為凱薩知悉，羅馬軍得以在陣營前列陣進行對其有利的正面交戰，同時凱薩也臨時編組了30名蠻族騎兵作為突襲兵力之用。再一次的，凱薩在著作中宣稱獲勝，不過他在戰後焚毀了營地退回較接近灘頭的地點。

不列顛人再次派使者和凱撒談判，這次他們加倍了人質的數量，但凱撒意識到他們真的要頂不住了，他決不敢冒險度過暴風雪肆虐的冬天。凱撒在這場戰爭中決定得實在太晚，已經到了冬至時分，所以讓他們在高盧把人質交還，並且帶著儘可能多的可以用失事船隻的殘骸修復的船隻返回了。就算在這種情況下，也只有兩個畏懼凱撒的部落真正送了人質。（其他部落都完全無視了凱撒的要求）

簡而言之，對於羅馬人來說這場戰爭並未成功。如果他打算將此次戰爭作為全面戰爭，入侵併占領不列顛，那麼這場戰爭就打敗了。哪怕它被看做是一次偵查敵方軍事力量，是一次展示其力量來制止未來不列顛人支援高盧人的行動，他都沒有如願以償。畢竟凱撒是帶著羅馬的榮耀前往不列顛的，當羅馬元老院接到凱撒的報告後，他們頒布了一個為期二十天的諸聖祈禱日（感恩節）法令。

凱撒對於入侵的藉口是「在整場戰爭中，那個國家一直在援助我們的敵人高盧人」。這還算合理，儘管它可能是為了去探索不列顛的礦產資源和經濟潛力：後來，西塞羅指出發現令人極其失望，島上沒有一點黃金和白銀。

好詳盡

凱撒使下不要犯像去年一樣的錯誤的決心，並且召集了比之前兩個軍團相比更多的五個軍團，再加上兩三千名騎兵。運輸船則根據威尼托造船的技術，由凱撒親自設計，比公元前55年的更適合於搶灘，並且更不容易擱淺。這次它被以出發點命名為蒂圖烏斯波圖斯。

拉別努斯被留在了蒂圖烏斯波圖斯，來監督到不列顛灘頭的補給運輸。而軍艦混入了一隊以羅馬人為首領的商船隊伍，當地的高盧人希望在這個絕好的貿易時機撈到一大筆錢。估計凱撒更有可能向那個船隊（八百艘船）報了價格，儘管船隊中不是單單是運輸船，還摻雜著商船。凱撒登陸在他去年認為最好的登陸地點，但是不列顛人並未來阻撓。很顯然，那些部落都被如此大規模的艦隊嚇到了。但同樣，這可能是一個戰略上的小伎倆，為了有充分的時間去讓他們召集部隊。不過也有可能是反映了不列顛人對這並不太關注。

當軍隊登陸後，凱撒就留下昆圖斯·阿特里亞烏斯守衛灘頭，然後趁著月色立即向內陸行軍十二英里。他在一條河邊遇到了一直不列顛的部隊，那條河可能就是斯陶爾河 (肯特)。不列顛人首先發起了進攻，但是被擊退，並且試圖退回森林中（那個地方或許是比格伯里叢林中的一個山間堡壘）重組部隊， 但卻再一次被打散。因為正值午夜時分，而且凱撒還對這個是非之地留有戒心，所以他就命令部隊不再追擊，並且退回岸邊。

然而第二天早上，當凱撒準備繼續前進時，他收到了來自阿特里亞烏斯的消息，他停泊在岸邊的船再次因為風暴而互相撞擊，受到巨大損傷。羅馬人不習慣大西洋的氣候、英吉利海峽的潮汐和風暴。儘管如此，凱撒想到他去年所遭受的損失，那是他的計劃考慮不周的一部分。不過凱撒可能以誇大船失事的情況來放大自己搶救的功勞。

他回到海邊，將先行軍團召回，並立即著手修復他的船隊。他的手下們將船拖上岸並且日日夜夜修理了10天後，並且在海岸邊扎了營。這個消息被寄給拉別努斯，讓他再多送一些船來。

凱撒於當年9月1日寫了一封信給西塞羅，必須要讓整個羅馬知道他的女兒茱莉亞死了，西塞羅沒有回覆，「因為為此而感到悲痛」。

第二次入侵時羅馬軍隊的進軍路線

凱撒回到了斯陶爾河的淺談，發現不列顛人已經集結起他們的力量。泰晤士河北邊的一個軍閥卡西維拉努斯，在這之前他曾對大多數不列顛部落發動過戰爭。他最近推翻了強大部落特里諾文特人的王，並且流放了他的兒子曼杜布拉庫斯，結果現在不列顛人卻讓他領導整個不列顛聯合大軍。經過幾次小衝突後，不列顛人的部隊攻擊了蓋烏斯·特雷波尼烏斯下轄的三個徵收糧草的軍團，不過被打敗並且被羅馬騎兵追擊，在這一過程中羅馬的一位鷹幟手昆圖斯·拉貝利烏斯·杜魯烏斯戰死。

卡西維拉努斯

卡西維拉努斯意識到他不能一舉擊敗凱撒，於是他解散了他大部分的軍力，依靠他那4000輛戰車的機動性和對於地形的熟悉，利用游擊戰拖慢羅馬部隊的前進。當凱撒到達泰晤士河河畔時，可供他涉水而過的地方都有一個由削尖的木樁阻擋，遠處的河岸也都被保護。不過從二世紀的一個消息來看，凱撒曾在這場戰爭中使用過一頭佩戴著盔甲、攜帶者弓手的巨象。當這頭不明生物過河時，布立吞人丟盔棄甲，戰馬也受驚逃跑，羅馬軍隊很輕易的過了河，進入了卡西維拉努斯的領土。

那些被卡西維拉努斯所迫害的部落，都派遣大使，想要幫助凱撒並提供補給。曼杜布拉庫斯已經服從於凱撒，他想奪回他的王位，特里諾文特人也送來人質和糧食。而且塞尼馬尼、塞貢蒂亞希、安卡利特斯、比布洛奇和卡西這五個部落已經向凱撒投降，並且提供了卡西維拉努斯營地的位置（可能是惠特漢普斯特的一個山間堡壘），凱撒準備圍攻那裡。

卡西維拉努斯給他在肯特郡被稱為「坎蒂四王」的盟友桑加托瑞克斯、賽格威克斯、卡爾維里烏斯和塔克西馬格魯斯傳話，讓他們佯攻海灘，吸引羅馬軍隊。但是這次佯攻失敗了，卡西維拉努斯無計可施，只好投降。因為凱撒急於返回高盧安定民心，所以這次談判由科密烏斯主導。卡西維拉努斯送來了人質，同意每年進貢，並且並保證不再攻打特里諾文特部落。凱撒在那年9月26日給西塞羅寫信，確認了這場戰爭的結果，而且除了人質並無別的戰利品。然後他召集軍隊返回高盧，並且留下了幾個羅馬士兵進行結算。不過那些部落是否又送過貢金就不得而知了。

卡西維拉努斯向凱撒投降

凱撒並未征服不列顛，但是他擁護的國王曼杜布拉庫斯則標誌著那裡從屬國制度的開端，從而使本島進入羅馬的政治勢力範圍。之後一個世紀的外交和貿易，提供了永久征服那裡的條件。

凱撒急急腳走翻高盧既原因，就係公元前54-53年，高盧北部既日耳曼部落厄勃隆尼斯人Eburones開始冒起，他們居住係穆斯河到萊恩河之間既内日耳曼地區。而公元前54年，由於農作物失收，凱撒既徵糧大軍被逼分兵前進，而伊布留斯人既王子阿比奧里克斯Ambiorix就利用呢個機會帶領伊布留斯人造反，史稱阿比奧里克斯起義。

阿比奧里克斯首先就突襲左去到自己部落徵糧既羅馬小隊，因爲農作物失收而無力向羅馬支付稅款既日耳曼人紛紛響應，大量既日耳曼部落開始沿著萊恩河向住分開前進既兩支羅馬軍隊節節逼近。

當時對於應否應戰，羅馬存在兩派意見。一派認爲日耳曼人好戰善戰，並非一個羅馬軍團可以鎮壓，他們應該等待凱撒本人既命令先行動。而日耳曼人無法攻佔羅馬既堡壘，所以他們應該鎮守而不應該出去同日耳曼人打野戰。而另一派就是由薩賓留斯主導既悲觀派，他們認爲凱撒已經因爲糧食失收而推入意大利，而如果叛亂繼續拖下去，高盧既部族同萊恩河既日耳曼人都會加入阿比奧里克斯的陣營，最後狀況一發不可收拾；而糧食失收又令他們隨時面對斷糧的危險，所以薩賓留斯主張主動應戰。最後薩賓留斯一派獲勝。

於是在傍晚，疲累不堪的第14羅馬軍團帶住大批隨行行李撤出據守既羅馬據點，整齊行軍既羅馬軍團行動緩慢，好快就遭到勃隆尼斯人突襲。由於羅馬既行軍陣營係好似一條長既人龍，所以係前面指揮既薩賓留斯無辦法將命令送到全軍，好快羅馬軍隊就被切斷而各自為戰。阿比奧里克斯就命令部下用長矛插入羅馬既陣營，遇到抵抗就撤退，當羅馬沖出來追擊既時候，勃隆尼斯人人就馬上迎戰阻止羅馬重整隊形。被切成一塊一塊既羅馬軍團好快就被徹底擊潰，薩賓留斯一派好快就投降，而剩下來繼續抵抗既羅馬部隊遭到勃隆尼斯人無情既屠殺。

係打敗兩支羅馬軍團之後，勃隆尼斯人繼續推進到羅馬係貝蓋爾納維爾人土地上面既據點。羅馬軍隊係小西塞羅（西塞羅弟弟）既領導下，堅守不應戰，一直等到哥哥既政敵凱撒帶住大軍前來救援。係阿登駐守既第四軍團都發現自己周圍既貝蓋爾部落特雷維里都紛紛起義反羅馬.

特雷維里講凱爾特人語言，但是他們吹噓他們是日耳曼血統 ，根據塔西佗 記載，這是他們為了撇清「高盧懶惰」(Gallic laziness)的民族性 。在凱撒入侵高盧時期，凱撒最好的騎兵來自特雷維里騎兵。此時特雷維里內部分成2派:

錫鬥里哥司(Cingetorix 凱爾特語是 “行進中的王”或“勇士之王)，親羅馬那邊且擔任羅馬輔助軍團領袖。

鷹狄馬魯司(Indutiomarus )，是錫鬥里哥司的岳父，主張爭取傳統的自由， 反對凱撒的高盧侵略。

西元前54年春天，凱撒已有600艘新設計的運輸艦和28艘軍艦已近完成。當一切就緒後，他準備攻打不列顛。

不過此時卻傳出特雷維利人和萊茵河彼岸日耳曼人談判，有許多反對羅馬的高盧首領加入他們，凱撒得知後，立即率領4個軍團和800名騎兵進入阿登，強迫特雷維利人屈服，並召集所有可疑的高盧領袖留在身邊當作人質。因此在凱撒遠征不列顛時，特雷維里交出200名人質給凱撒，以免特雷維里人扯他後腿，尤其是鷹狄馬魯司的親密家屬，更是列在200名人質之中。

鷹狄馬魯司懷恨在心，一直等待機會，直到西元前54年的冬季，當年的歉收迫使凱撒將軍隊分散在高盧東北部越冬，向羅馬部隊提供補給的沈重負擔這極大地惹惱了當地的高盧部落。而鷹狄馬魯司就趁機說服他的族人加入厄勃隆尼斯人的起義，並宣佈人在凱撒陣營的女婿錫鬥里哥司是特雷維里人的「公敵」，甘做羅馬走狗的「特奸」，並沒收了他的財產。

派使者去聯絡納爾維( Nervii)、卡爾努德斯人(Carnutes)、埃杜維人（Aedui）一齊起來反羅馬。

率領羅馬第4軍團的拉比弩斯決定在特雷維里人的盟友趕到前擊敗他們，他手上有25個大隊和一支大規模的騎兵。鷹狄馬魯司幾乎每天率領著他的特雷維里騎兵部隊到拉比弩斯的羅馬的營地周圍，叫陣騷擾、偵察和恐嚇。拉比弩斯離開軍營中假裝撤退，引誘特雷維里人追擊。當特雷維里人攀爬一個陡峭的河岸追趕羅馬人時，拉比弩斯在山上重整了部隊，並發起反擊。陣型已經散亂的特雷維里人一觸即潰，鷹狄馬魯司戰死，殘部也被羅馬騎兵掃蕩一清。各反羅馬聯軍聽到鷹狄馬魯司這麼快就陣亡這個消息後，馬上轉身回去。

而帶領大軍歸來既凱撒，面對14軍團滅亡之後四面楚歌既狀態，首先就決定攻擊響應阿比奧里克斯既貝蓋爾部落，來向其他投靠阿比奧里克斯既高盧人發出信號。被拿來祭旗既，係貝蓋爾人當中最勇猛善戰既納維爾人。係滿天風雪之下，四個集結既羅馬軍團攻入納維爾人既營地燒殺搶掠，大量既動物被搶走，大批族人淪爲奴隸。

跟隨阿比奧里克斯起義既門奈比人好快都遭到報復，因爲門奈比人無向凱撒提出和平要求，凱撒認定門奈比人係阿比奧里克斯最忠誠既盟友，他派出五個羅馬軍團徹底將門奈比人既領地夷爲平地。門奈比人最後無奈投降，凱撒派出他既盟友阿特雷巴特人鎮守門奈比人既領地，防止他們再次造反。

之後凱撒係萊恩河修建橋梁，大規模向起義既日耳曼人發動報復。厄勃隆尼斯人居住既沼澤森林令羅馬進軍遇到好大既困難，於是凱撒改爲煽動厄勃隆尼斯人周遭既其他部落對厄勃隆尼斯人發動進攻，之後凱撒先帶領大軍進入厄勃隆尼斯人既領土。

凱撒如何修剪橋梁渡河既紀錄片：

隨住凱撒既推進，沿途所有既厄勃隆尼斯人都被完全屠殺，房屋被燒毀，莊稼動物被奪取，躲進森林既厄勃隆尼斯人好難捱過冬天同鄰近部落既追殺。他們既領地好快就被第二個日耳曼部族圖格利人佔據，厄勃隆尼斯人從此由歷史上徹底消失。但他們只是凱撒在高盧大屠殺的第一個受害者。

厄勃隆尼斯人既厄運無法阻止高盧人進一步既反抗。係高盧南方，羅馬山北高盧既西面，係一支被稱爲阿爾維尼既高盧部落。他們曾經是高盧最強既部族，當羅馬人在西元前121年侵入「山北高盧」，他們的霸權被羅馬扶植的愛杜衣(Aedui)族取代。阿維爾尼人透過談判條約保留其獨立性，但其領土被削弱。

而西元前54年， 厄勃隆尼斯人起義對羅馬的軍事勝利極大的鼓舞了阿維爾尼人，尤其是一位被稱爲維欽托利的年輕王子。維欽托利在凱爾特語中是“武士之王”的意思。維欽托利曾經在凱撒(Julius Caesar)的軍隊服務過，學習到羅馬人豐富的作戰經驗和技能；他足智多謀，英勇善戰，同時也具有一般高盧人少有的頑強與沈著。

西元前52年，維欽托利召集他的支持者對抗羅馬人，但由於阿維爾尼人貴族，包括他的叔叔戈彭尼幾阿(Gobanitio)不願冒這種大風險反抗羅馬，將維欽托利從及爾哥維亞(Gergovia)驅逐出去。

但維欽托利並不因此改變初衷，就在鄉間徵集貧民和亡命者，聚集起一大批這樣的人之後。他又把自己的想法傳播給國內所有跟他接觸的人，勸他們為了全體的自由，拿起武器來。

「要恢復祖先流傳下來的自由，而不願受到羅馬人的奴役屈辱。」的自由呼聲響徹雲霄!!!!

當維欽托利集合起一支很大的武裝力量時，就把不久以前驅逐了自己的叔叔趕出及爾哥維亞，並被他的同夥們奉為及爾哥維亞之王。維欽托利派使者們到各處去，籲請他們效忠他，很快就把森農用斯人、巴黎士人、庇克東內斯人、卡杜爾契人、都龍耐斯人、奧來爾契人、雷穆維契斯人、安得斯人、以及所有其他鄰接大洋的各族，都拉到自己一邊。在一致同意下，領導大權授給了他。

卡爾努德斯(Carnutes)部落把在德魯伊教（Druidism）聖地所在凱納布姆（Cenabum，今奧爾良）的所有羅馬人殺了。德魯伊教發出决議全體高盧人聯合起来，驅逐羅馬人。維欽托利的部隊開始攻擊羅馬勢力的城鎮，這消息傳達到人在義大利的凱撒耳裡。

這年的克拉蘇遠征帕提亞，但大軍卻正下落不明，而此時凱撒知道高盧又有大動亂了，連忙跟龐培借1個軍團，帶領10個軍團前往高盧平叛........

維欽托利在維隆諾鄧納姆、凱納布姆等城鎮接連遭到幾次失利之後，召集他的部下舉行一次會議。

他指出今後的戰事，應該用跟過去完全不同的方式來進行。

高盧人必須用盡一切手段來阻止羅馬人得到草料和給養。這是件很容易的任務，因為高盧人有足夠的騎兵，而且得到季節的幫助。

一旦草料割不到，羅馬人便不得不分散開來，到一家家房子裡去找，這些零零星星的部隊，就可以用騎兵來一天天加以消滅。再則，為了共同的安全，私人的利益就不得不犧牲一些，從大路起，四面八方的村莊和房屋，只要羅馬人有可能闖去尋找糧草的，都應該燒掉。這些必需品，高盧人自己是有充分供應的，戰事在哪一個族的境內進行，他們就會支援他們。但羅馬人卻經不起饑荒，不得不冒更大的危險，跑到離開大營更遠的地方去找。

對高盧人來說，無論殺死羅馬人也好，奪取他們的輜重也好，反正都是一樣，因為羅馬人失掉輜重，也就沒法再戰。此外，任何市鎮，如果防禦工事和自然條件不足以保障它，使它不用擔心一切危險的，都應該燒掉。一方面使它們不至於成為逃避兵役的高盧人的避難所，另一方面，也不至因給養和戰利品堆得太多，招惹羅馬人來劫掠。

這些措施看來很殘酷，很痛心，但他們應當考慮到，作為被征服者必然的下場，他們的妻子兒女會被拖去奴役、他們自己會被殺死，要比這更慘痛得多。這個主張得到一致贊同。

比圖里吉人(Bituriges)有20個以上市鎮被縱火燒起來，別的部落也都這樣做，四面八方都可以看到一片火光。

高盧部落在一次全體大會上考慮阿瓦利肯(Avaricum)這個市鎮應該燒掉還是守住時。比圖里吉人(Bituriges)爬在全體高盧人腳下懇求，千萬不要強迫他們親手燒掉這個差不多是全高盧最美麗的城市、他們部落的安全保障和掌上明珠。

比圖里吉人聲稱他們可以很方便地利用它本身的地形來保衛自己，因為它差不多四面都由河流和沼澤包圍著，只有唯一的一條狹窄的小路可以通向它。他們的要求得到了允許。雖然維欽托利最初反對，但後來也被比圖里吉人的懇求和群眾的同情說服了。

維欽托利的焦土戰術大獲成功，羅馬人嚴重缺糧，不得不忍著極度的饑餓作戰。

西元前52年凱撒糾集6個軍團，然後揮師南下，追逐維欽托利的主力部隊。

為了取得給養，羅馬人向全高盧最美麗、最富裕的阿瓦利肯( Avaricum)展開圍攻。凱撒在阿瓦利肯城外安營扎寨，於沼澤狹窄的入口，開始建立兩座可以移動的攻城塔。用「蠍弩」（scorpion）掩護了攻城階梯的修造。

當攻城塔快要完成時，，維欽托利移動部隊靠近阿瓦利肯城北15里成立2個陣營。維欽托利的陣營在沼澤區內，讓羅馬人無法攻擊。

維欽托利派出游擊部隊集中伏擊任何羅馬派出去覓食的部隊。當凱撒的偵查兵報告維欽托利陣地所在，他決定攻擊的新營地。 結果彷彿是一個重大戰役即將爆發，但是因為沼澤的隔離與雙方沒有人願意冒風險移動，凱撒與維欽托利各自撤兵。當維欽托利返回到他的陣營，由於他沒有與羅馬作戰，被其他人指控背叛高盧軍隊，高盧軍隊產生矛盾爭執，被迫在軍營內捍衛自己的安全。

羅馬人很快就缺乏補給物資，部分原因是維欽托利的這些騷擾攻擊，但更令人擔憂，因為埃杜維(Aedui)與波伊(boii )，羅馬最寶貴的高盧盟友，不願意提供物資給凱撒。 前者是因為他們已經悄悄地加入了維欽托利的起義，後者是因為他們根本就沒有任何食物可以供給。

比圖里吉人有許多經驗豐富的礦工與熟練的鐵匠，這給了他們需要的技能對付羅馬的土堆。

當羅馬人試圖用抓鉤拉斷石頭牆壁時，比圖里吉人也用自己的機器拖住的羅馬抓鉤。

當羅馬人企圖在牆下挖隧道時，高盧礦工也挖自己隧道。

[img][/img]

圍城的第25天，羅馬造的攻城階梯土丘(SiegeTerrace)長330英尺，越來越接近城牆，等待移動的攻城塔移往阿瓦利肯城牆就可登城作戰。

午夜剛過，羅馬人發覺土丘突然下沉。 高盧人挖土堆下的隧道，並放火焚燒坑木，隧道坍塌。攻城階梯土丘必須有一些木柱支撐，高盧人從上面再澆油上，企圖燒毀攻城土丘，而在同一時間， 高盧軍衝出的土堆兩側的大門突擊。

經過數小時的烈焰與突擊，造成羅馬陣營造成極大的混亂，但最終，在羅馬軍隊的反攻，高盧的攻擊失敗，企圖放火燒毀土堆也告失敗，羅馬人迅速恢復被破壞的土堆。翌日，阿瓦利肯的比圖里吉高盧軍決定試圖逃離阿瓦利肯，穿越沼澤與維欽托利會合。

這一計劃需要保密，其中阿瓦利肯的婦女懇求士兵不要放棄她們。婦女的哀求聲驚動了羅馬的斥候，意識到穿越沼澤與維欽托利會合計劃已經外洩的比圖里吉人放棄了疏散計劃。第二天，凱撒圍攻阿瓦利肯城的第27天。

在一個暴風雨的掩護下，羅馬軍成功地推著攻城塔，士兵從攻城階梯土丘到達了城牆的頂端。

高盧人撤退到城中心，形成一個楔形陣，決心戰鬥到底。凱撒的軍隊集結城內後，並沒有馬上攻擊高盧人的楔形陣，他們只是站在哪裡「看著」高盧人。恐懼感襲擊了阿瓦利肯城的高盧人，突然高盧士兵四散逃亡試圖衝出城門，結果當然遭到羅馬軍團無情的殺戮。

一向寬大的凱撒憤恨的下令屠殺阿瓦利肯的居民，包括婦女和兒童，全城4萬居民中僅有800人逃生。阿瓦利肯落城後，維欽托利設法恢復高盧軍隊的士氣，一個鼓舞人心的講話，他很快就得回在圍困期間失去了部隊的信心。

更重要的凱撒失去了他的騎兵的最佳來源之一，高盧埃杜維(Aedui)人終於放棄了他們長期親羅馬的態度，並加入了起義，凱撒面臨著一個更加強大的高盧部落聯盟。

資料來源：風火山林文部省：

刻有維欽托利肖像既高盧金幣

西元前52年，阿瓦利肯圍城戰(Siege of Avaricum)，凱撒軍攻破城池展開大屠殺。高盧領袖維欽托利(Vercingetorix )設法恢復高盧軍隊的士氣，但他很快就得回在圍困期間失去了高盧部隊的信心。維欽托利的高盧軍據守了他崛起的根據地「及爾哥維亞」( Gergovia 現在法國中南部)。

屠完城滿載而歸既凱撒繼續行軍到達及爾哥維亞。就在這天，雙方騎兵發生了小規模的接觸。但無人想到，這場戰役將是凱撒一生人最大既一場敗仗。

及爾哥維亞的地形也已經探明，它建立在一座非常高峻的山上，所有上山的道路都很陡急。及爾哥維亞是位於高度1200英尺以上的山頂，它是一個山頂平台。入口非常狹窄。

凱撒估量到絕不可能用突擊的方式攻下它，在自己的糧食供應沒安排妥當之前，也不可能圍困它。維欽托利傍著及爾哥維亞，在山上安下營寨，把軍隊按照各部落別，各自相距一段適當的路程，環繞著自己佈開，將可以俯瞰羅馬營寨的山頭都佔據了，顯示出一副聲勢浩大的樣子。

維欽托利命令那些選出來供自己咨詢軍務的各部落首領們，在每天天明的時候到他這裡來，以便討論或者佈置什麼事情。差不多沒有一天他不用夾雜著一些弓弩手的騎兵來作些小接觸，借此考驗他的每一個部下的意志和勇氣。山腳下面，正對著城市的地方，有一座小丘陵，形勢非常險要，四面也都很陡，假使羅馬軍能把它佔領下來看來就可以把敵人的大部分水源切斷，並且阻止他們自由放牧。

[img][/img]

但這地方卻有維欽托利的一支不很強大的駐軍守衛著。凱撒在深夜中悄悄出營，在鎮上還來不及趕來援助以前，趕走了駐軍，佔有這個地點。凱撒派第8軍團與第10軍團第2個軍團駐紮在那邊，又挖了一條雙重平行的防護溝，各寬12羅尺，臨時大營由第13軍團駐守，從大營直達這個小營，因此，即使一個單身的兵士，也可以安全地來來去去，不怕敵人的突然攻擊。

凱撒到那小營去視察工事時，注意到高盧人所佔領的一處山丘，前些日子還到處擁滿人，幾乎把它這得無法觀察清楚，這時卻沒人守衛。

他在驚奇之下，向逃亡來的人詢問原因，他們說及爾哥維亞城西那座山後面的山坡，差不多完全是平坦的，只是有很多樹木，又很狹隘，那邊有一條路可通到市鎮的另一邊。高盧人十分擔心那地方，他們不怕別的，就只怕羅馬人已經佔有及爾哥維亞城西這座山，如果再失掉那一座，他們就將陷人包圍，所有出路和放牧都被切斷，為此，維欽托利把所有的人都召到那邊去築工事了。

這是維欽托利故意的「空城計」，試圖引誘凱撒這隻老狐狸進攻，再抄截羅馬軍的戰略。

凱撒並沒有直接攻城的意思，但他希望縮小包圍圈，因此派出第10軍團、第8軍團前進縮小包圍圈，向及爾哥維亞城下山脊走去，當羅馬軍剛走了不多路時，又叫他們在一處低地停下來，躲進林中。

高盧戰士

高盧騎兵

維欽托利的所有兵力都轉到及爾哥維亞城西去構築防禦工事，但嚴密的注意著羅馬軍鬼鬼祟祟的行動。凱撒注意到高盧的營寨已經空虛，便命他的部下掩好軍中的表飾，藏起連隊標誌，把士兵們分成一小隊一小隊的從大營移向小營，以避免及爾哥維亞城中的人注意。

凱撒把他的意圖告知派到各軍團去擔任指揮的副將們，特別告誡他們要把自己的兵士控制在自己身邊，千萬別讓他們因為熱衷於戰鬥、或者貪圖戰利品，跑得太遠。凱撒說明地形不利可能造成的困難，說：「只有迅速才可以補救它，這不是一個如何戰鬥的問題，而是如何出其不意的問題。」在作了這樣的說明後，他發出行動的號令。

同時凱撒派不知已經叛變的愛杜伊族(Aedui)從右面另一條上坡的路奔上山去，這批埃杜維族再出現時已化裝成阿維爾尼人（Averni)，對爬牆的羅馬兵展開攻擊。

愛杜伊族

及爾哥維亞有城牆，大約從半山腰開始，高盧人又用大石築起一道6羅尺高的長牆，盡可能隨著山勢伸展開去，以阻擋羅軍的進攻。除山的下半部任其空著外，上半部一直到及爾哥維亞的城牆，全佈滿了高盧人的營寨，密密攢集在一起。凱撒號令一發出，第10軍團、第8軍團的軍士們很快跑近工事，越過了6羅尺牆，佔領了3座營房。

凱撒達到佔領城下防線的目的之後，凱撒下令吹起退軍的號子。

這時伴隨著他的第10軍團立刻停止行動，但第8「奧古斯塔」軍團的土兵們，因為中間隔著一個很大的山谷，聽不到撤退軍號的聲音，雖然軍團指揮官和副將們都在按照凱撒的命令，竭力阻止他們，及爾哥維亞的居民被這種突然的叫羅馬軍喊聲嚇得驚惶失措，信以為羅馬人已經進了城門，飛奔逃出市鎮。婦女們把衣服和銀器從城牆上擲下來，敞開胸脯露出豐乳，伸出手，探身出來，要求羅馬人饒過她們，不要像在阿瓦利肯那樣，連婦女和兒童也不放過。有些婦女們手拉手吊下城牆，自動投向羅馬士兵要求「做愛」，色心大起的羅馬士兵更是巴在城牆邊不走.......。

高盧婦女

高盧百姓

跪地求饒既高盧百姓

最靠近及爾哥維亞城牆的第8軍團，早已經被在阿瓦利肯獲得的豐富戰利品吃到甜頭而動心，決定爬上城垣洗劫及爾哥維亞。

及爾哥維亞城西築工事的那些高盧人，最先聽到喊聲，接著不斷傳來市鎮已經被羅馬人佔領的消息。於是維欽托利先派騎兵急急奔來，然後維欽托利也大隊趕來這邊。首先趕到的高盧人便搶著在城下站定下來，加入戰鬥人員的行列。

迅速取勝的願望、敵人的奔逃、以及前一時期的順利戰鬥，都在激勵著羅馬第8軍團，使他們認為再沒什麼事情會困難到自己的勇氣不能克服的程度。戰鬥正在短兵相接，激烈地進行，高盧軍倚仗著地勢和人數，則羅馬第8軍團憑仗著勇氣。凱撒看到戰鬥在不利的地形上進行，而且敵人的兵力在源源增加，不禁為第8軍團的部下擔憂。

與此同時，羅馬第8軍團爬上城牆的人，都被包圍殺死，從城上擲下來。
羅馬第8軍團各方面都受到重重的壓力，許多百夫長戰死沙場，從那地方被高盧軍狠狠的驅逐出來。維欽托利展開大追殺..............但駐在略較平坦的地方作為聲援的第10軍團卻阻止了高盧人的恣意窮追。佔據地勢較高的地方的第13軍團出擊接應。

維欽托利追殺第八羅馬軍團

巴打終於出手

羅馬軍團一踏上平地，他們便把標誌掉過頭來，指向敵人，停下腳步，維欽托利也不戀戰帶著他的部下，從山腳返回工事裡去。羅馬軍團損失了46個百夫長。700名士死亡，超過6000人受傷，其中最慘的就是貪圖戰利品的羅馬第8軍團。

在凱撒在及爾哥維亞城戰爭期間，凱撒在高盧最堅強的盟友埃杜維族領袖孔維克多列塔維，接受了維欽托利金錢賄賂與阻止凱撒統一高盧的野心，煽動放縱高盧人搶劫羅馬公民的商品，殺害羅馬人並拉去當了奴隸。

凱撒面臨著一個更加強大的高盧部落聯盟。雖然維欽托利獲得勝利，證明凱撒不是永遠不敗，高盧民族士氣大振!!!!但是高盧也傷亡3000人，因此維欽托利撤離及爾哥維亞，為了統一行動，高盧各族在畢布拉克德召開全高盧大會，共同推舉維欽托利為高盧統帥。維欽托利在萬雅那河谷(Battle of the Vingeanne)企圖以騎兵攻擊羅馬失敗後，轉移到另一據點- 阿萊西亞 ，聯絡各高盧部落，齊力驅逐羅馬人。

維欽托利在及爾哥維亞戰役勝利後，大大地提振高盧民族的士氣，並設下圈套，他在北高盧的曼杜比伊人(Mandubii)族的大城阿萊西亞集結了8萬步兵與1萬5千騎兵的龐大兵力，並且聯絡另外30萬比利時、日爾曼的蠻族大軍，約定要共抗羅馬。

[img][/img]

曼杜比伊人帶來的大量家畜也立即按人頭均分。維欽托利規定糧食要極省儉地一點點發放出去，所有在城外的兵力全部調進阿萊西亞城內。西元前52年9月15日，凱撒的羅馬軍團抵達了阿萊西亞，雖然兵力上是只有守軍三分之二的劣勢，但羅馬軍違反軍事常識，以少圍多，還是在一天之內完成了對阿萊西亞的包圍網。

對維欽托利來說，他一直在等待著羅馬軍開始攻城的那一刻，因為來自比利時的蠻族盟友就可以趁這個機會，與守城軍裡應外和，徹底擊滅羅馬軍。

可是羅馬軍的反應卻出乎維欽托利的意料之外，5萬5千名官兵就地挖起了兩條巨大的戰壕。凱撒早已看破了維欽托利的計謀，並且正面接受了他的挑戰。

第1封鎖內圈稱為 「circumvallation」，約18公里，4米高的壘牆(Vallum)防禦工事，修建了約3個星期，為了防禦阿萊西亞軍的出擊，對阿萊西亞城方向部署菱形木刺。 第2封鎖外圈稱為 「contravallation 」，約21公里，防禦來自背後的蠻族大軍攻擊，配置4個騎兵營，也築有高4米的壘牆(Vallum)，牆後每隔100米就建有一座箭樓(Watchtower)。羅馬士兵還在壕溝外面挖了不少陷阱，裡面插滿尖利的樹樁，阱口用雜草樹枝掩蓋 。

羅馬既軍事工程可以話係古典世界係超班

史上過程最離奇的一場戰役，羅馬軍同時既是攻城方也是守城方，違反常識的以少圍多，裡外三百六十度完全負背受敵，顛覆自古以來軍學常識和各家兵法的阿萊西亞攻防戰（Siege on Alesia），就這麼揭開了序幕。 阿萊西亞攻防戰圖，藍色為羅馬軍外圍陣地(contravallation)，紅色為內圍陣地(circumvallation)，最內圈的綠色就是阿萊西亞城廓

阿萊西亞城是一座東西長而南北狹的橫菱形城塞，座落在阿萊西亞山的頂端。

山高約418公尺，城牆築在360~400公尺高的山腰之處。從山腳到城牆，坡度大多在45~75度之間，形勢險要，不好攀登，易守難攻。

城塞南北兩端各有一條河流，東西兩端各有一道人工運河貫通。並有秘密的地下渠道直通城中的水井，所以高盧人並不怕水源斷絕。 凱撒雖然成功的包圍了阿萊西亞城，但他並不急著強攻。因為阿萊西亞城居高臨下，城內原本就設置有各型弩砲或是投石器，這些精心製作的武器在射程上要比羅馬軍趕工製造出來的要長的多了。

於是羅馬的工兵和「砲」兵單位只有在舉著盾牌保護著自己的情況下，嘗試以攻城武器攻擊阿萊西亞城。

此外，阿列西亞的城牆頗高，城外又有廣大的護城河，雖然已經乾枯已久，但是地形變得十分崎嶇起伏，無論是衝城車還是攻城塔都無法在此使用，因為武器投射的彈道不夠直，或是投射出去的東西無法越過城牆。

凱撒下令工兵單位用木材和土石來填平地形，增高成一個和城牆差不多高的緩坡，然後第一輛攻城塔緩緩的在羅馬軍的強力火力支援下，逐步向城牆開進。

[img][/img]

這種方法頗為花費時間，而高盧的援軍在很短的時間內就立即蜂擁而至，因此這項攻城的進度更加緩慢，並且給了維欽托利足夠的時間來準備反制這項攻城計劃。

Battle of Alesia illustration.

維欽托利下令守軍在羅馬軍所預備進攻的城牆後面，建立另外一道預備城牆。

同時挖掘一條地道，直通羅馬軍所建立的緩坡底下，設立支柱將它給支撐起來。然後等待羅馬軍完成緩坡的工程後，將衝車或是攻城塔推上緩坡時，點火燒斷地道裡面的支柱，不僅使得緩坡塌陷，也使得主要係由木材所搭建的緩坡和攻城武器迅速燃燒起來。

在羅馬軍進行這項工程時，高盧軍不斷的用投石器和弩砲投射「燃燒彈」----燒紅的炭塊，用來阻擾工程進度，並掩飾守軍正在進行的反攻城工事。此外，又由於攻城塔比城牆高出許多，所以維欽托利下令在攻城塔所進攻的方向上設立護城塔，目的就是保持制高望下的優勢。 維欽托利驅逐婦女和兒童離開，希望戰士能保存食物並希望凱撒打開一個缺口，讓他們離去，但是凱撒拒絕，平民婦女和兒童悲慘的被餓死在兩軍之間......

Battle of Alesia another documentary

9月30日傍晚，由比利時阿特雷巴特(Artrebartes、Atrebates)族首領康明烏斯（Commius）率領號稱30萬(可能只有15萬)凱爾特大軍殺到，龐大的軍勢從四面八方包圍了羅馬軍陣地。雖然羅馬軍陣地的西南端因為地勢低平而有先天性的危機，但防禦設施完善。

令凱撒感到擔憂的是，包圍網北部戰線的施工進度只達到預定的6成，就得匆匆接受實戰考驗。

當夜，康明烏斯即通令全軍，由看似最易攻入的戰線西南端羅馬第7軍團突出部發動夜襲。

康明烏斯的用意原本是以為夜襲可以有效減少羅馬軍火力造成的優勢，但高盧軍在進擊西南坡時，羅馬人用火箭點燃西南坡面上的焦油，讓高盧軍身陷火海包圍，又在哨戒塔上架起銅鏡，以火燄反光充當探照燈照明遠處，居高臨下完全掌握高盧軍的調度策略。

勇氣十足的高盧軍憑著鬥志與戰意，在羅馬軍的弩砲、箭雨和燃燒瓶組成的交叉火網下奮力向前衝鋒，待前進到羅馬軍的戰壕與碉堡群前方時，才發現羅馬士兵都臥身於戰壕中，隔著3重拒馬、土壘與陷坑不斷投擲鏢槍，擊退了試圖強行攀登的高盧兵。

在羅馬軍強大的遠程火力打擊下，高盧軍因為損失過重，士氣遭到嚴重的挫折，氣勢告竭，再也沒有無法維持原有的戰鬥意志，除了少數人能衝進壕溝內和羅馬軍展開肉搏戰之外，大部份的人都已經開始撤退。繼續衝鋒的人雖然作戰的十分英勇，但無法應付如潮水般從戰況不緊急處湧至的羅馬援軍。

這場戰鬥持續了整晚，夜襲以慘敗告終，1萬6千餘高盧戰士填屍溝壑；但是並未給予高盧軍稱得上是有所影響的損害。

翌日，10月1日，康明烏斯於上午派出騎兵於羅馬軍外圍戰線各處發動了試探攻擊。

結果發現，外觀看似與其他陣地毫無異狀的北部戰線防禦工事最薄弱，決定將下一波總攻擊方向置於此處。康明烏斯決定對此展開突襲，吸引羅馬軍將主力調往此地，同時他率主力攻打南線，以優勢兵力進行這場鉗形攻勢。

這個鉗形攻勢一開始頗為得手，因為10月1日的凌晨，正好起大霧，使得北線的羅馬哨戒台失去應有的功能。羅馬軍北線很快就被如潮水般湧至的高盧騎兵所突破，由於戰場的地形狹窄，不適合列陣對戰，所以凱撒下令各單位以一切代價死守軍營和碉堡，避免與高盧軍肉搏，發揮投射武器火力，盡可能的抽調各個戰線的預備隊前往助戰。

等到南線也遭到高盧軍的大規模攻勢時，凱撒就已經幾近無預備隊可用，但他手中還握有最後的王牌：由安東尼（Antony）與蓋略（Gaius）所率領的第10軍騎兵團作為戰略預備隊。

馬克.安東尼

馬克·安東尼的父親馬克·安東尼·克里提古斯是著名的辯論家馬克·安東尼·奧雷托爾的兒子，奧雷托爾於前86年被蓋烏斯·馬略的支持者處死。馬克·安東尼的母親茱莉亞·愷撒與凱撒是親戚，因此馬克·安東尼是凱撒的一個遠親。

馬克·安東尼在20歲前就已經欠了250塔蘭特的債（相當於今天數百萬美元）。
此後他去希臘學習辯論術，在那裡他參加了由行省總督奧路斯·伽比尼烏斯指揮赴敘利亞的羅馬軍團的騎兵。在這次行動中，他顯示了他是一個優秀的騎兵指揮官，他的勇敢和勇氣受到稱讚。

馬克.安東尼

前54年，馬克·安東尼加入了凱撒在高盧的參謀部。在高盧戰役中他再次體現了他超眾的軍事才能，但他本人的性格則到處製造麻煩。據說凱撒本人就多次因為他的舉止而發怒。

在阿萊西亞城內看到戰況往有利方向發展的維欽托利，把城門打開，率領1萬騎兵出擊。但是，凱薩立刻下令投入第10軍團前往迎擊，讓阿萊西亞守軍裡應外合的戰略目標被阻止。

維欽托利被擊退後，凱撒下令騎兵不許追擊，馬上轉向北面，支援正在崩潰的友軍單位。

高盧騎兵

由於高盧軍在突破北線後，各部落忙著追擊不斷潰逃散落的羅馬士兵，結果也使得自己的攻勢方向分散了開來，正好被騎兵部隊一一擊破。

這些變化讓高盧軍感到困惑，也讓他們錯估了羅馬軍的實際人數，於是各部落開始紛紛自行撤退。同時羅馬軍的步兵單位趁機重組，列陣展開反擊。尚未被攻陷的碉堡中，守軍紛紛衝刺而出，這三方面的兵力把高盧軍用在北線攻勢上的部隊節節寸斷。

雖然這一戰由羅馬軍獲得了勝利，但由於高盧軍侵入了陣地內，守衛北部戰線的第8軍團幾乎全軍覆滅，原本沒什麼損失的羅馬軍傷亡，在一日之間達到了駭人的5千人。 高盧外圍援軍的狀況遠比羅馬更慘，除折損3萬將兵以外，還有不少個部落酋長也一併戰死，許多年輕的代理酋長都失去續戰的意志，而最具統率力與人望的盟主維欽托利又在阿萊西亞城內咫尺天涯之處，這天的戰鬥為高盧聯盟內部投下了不穩定的政治因子。

10月2日，維欽托利的姪兒魏卡席夫勞恩斯（Vercassivellaunus）率領6萬高盧步兵會合康明烏斯發動了全面攻勢。

提圖斯‧拉比弩斯 (Titus Labienus)將軍所率領的第6軍團在魏卡席夫勞恩斯與康明烏斯的雙重壓力下最先崩潰。西南方面的第7軍團也岌岌可危，位於兩條壕溝中央的羅馬輔助攻城武器也面臨被破壞的危機。

凱撒集中13個騎兵中隊（約6千騎），在他本人親自率領下，羅馬騎兵快速繞到高盧軍背後..........羅馬騎兵接著衝入魏卡席夫勞恩斯軍，並且解救為敵軍團團包圍的提圖斯‧拉比弩斯 將軍與殘兵，為攻城武器與間接武器爭取轉向砲擊的時間，最後終於重新取回火力優勢，穩住陣腳。

在戰鬥進行的狀態中，羅馬軍的各種攻城火砲與弓箭手持續不斷的以火力給予高盧凱爾特族持續的殺傷，魏卡席夫勞恩斯也在日落前被發現死於亂軍之中。

萊摩维斯人(Lemovices)

萊摩维斯人(Lemovices)首領賽牘洛斯( Sedullos) ，也戰死於陣中，凱撒在他的高盧戰記記載了賽牘洛斯的英勇與死亡。

高盧族的死傷在10月2日這一天達到了最高潮，共有5萬5千名高盧人陣亡，而這種巨大的傷亡也讓震撼的高盧兵失去信心，以部落為單位各自解散離去，結果遭到羅馬騎兵從背後給予毫不留情的追擊。

Vercingetorix throws down his arms at the feet of Julius Caesar. Painting by Lionel Royer.
維欽托利會見凱撒

看到由外包圍的30萬軍勢也被羅馬軍擊潰之後，維欽托利也喪失了抗戰的意志，遂與羅馬軍談判後，以不殺俘虜也不擄城內百姓為奴之代價，開阿萊西亞城而降。

阿萊西亞之役，高盧凱爾特族死傷逾20萬之譜，每五個高盧人就有一個係高盧戰爭陣亡；而羅馬軍則損失7千5百人。 在此役之後，凱撒威名震動羅馬各邦，作為戰爭英雄的他地位節節上升，也引來了龐培的嫉妒與猜忌。 身為高盧總督的凱撒，也重新思考該如何妥善的用新的方式，來統治並同化高盧人。

凱撒開拓既高盧行省

在統帥軍隊在各地作戰的這9年時間，凱撒奪取了整個高盧地區（約相當於今天的法國），並把這個以庇里牛斯山、阿爾卑斯山、塞文山、萊茵河和羅納河為界，周長超過3000英里的地區（除了部分同盟者的城市），統統變成了一個行省（高盧行省）。由於高盧戰爭裏面，超過300個氏族被歸入羅馬統治，超過800個羅馬城市被摧毀。

凱撒在征服高盧後，貫徹實行羅馬法制之外，鼓勵民族通婚、懷柔酋長、准許高盧人保留原有風俗習慣等許多的政治工作。儘管這樣並沒有完全消弭兩個民族之間長達數百年來的敵意，卻奠下了日後高盧成為「羅馬化」的模範省，並成為羅馬最主要的兵源產地，許多知名的羅馬將領也具有高盧血統。

羅馬-高盧服裝，可以見到高盧人逐漸被羅馬化

英雄維欽托利成為羅馬戰俘並受到皇家禮遇，5年後參加了凱撒的凱旋遊行，在凱旋遊行中向公眾展示敵軍領袖是羅馬傳統，隨後被送往卡庇托山的監獄，並在那裡被絞殺。

最大的影響就是日後法國文化的成形，和這場戰役息息相關。假如凱撒沒有在阿萊西亞擊潰渥欽托瑞克斯，高盧將不會那麼徹底的羅馬化，也就不會成為日後西歐文化的重心之一，進而影響到全球。 其中最大影響既就是後世拉丁口語，同法語既形成：在羅馬征服高盧之後，高盧人開始逐漸使用拉丁語取代原本既凱爾特語，但凱爾特語亦都慢慢影響拉丁語，形成左一種稱爲Vulgar Latin既拉丁口語（類似白話）

其中超過二百個常用法語詞語，其實是起源自原始高盧（凱爾特）語.

羅曼語系：法語，意大利語，西班牙語，羅馬尼亞語，瑞士羅曼語等

諗到已經夠痴線
仲要成功

原本係三頭同盟裏面最廢既凱撒，當初只不過係借龐貝既聲望同克拉蘇既財力來建立自己係羅馬既地位，但高盧戰爭為羅馬短時間内開拓大批領土，贏得大量既勝利品，而且一次過解決羅馬建城以來係北部面對高盧人既外患，瞬間將之前係東方凱旋而歸既龐貝比下去。

凱撒像

凱撒既大勝令羅馬既龐培感到不安，而元老院亦都擔心，手持五支羅馬軍團駐扎係高盧既凱撒，加上凱撒係羅馬國内巨大既聲望，將會動搖共和國本身已經岌岌可危既統治。於是本身係貴族派出身既龐貝，就再次同元老院靠攏，制衡日益強大既凱撒。

作爲元老院裏面共和制度積極捍衛者既西塞羅在這樣的局面中看到了自己的機會，很快站到自己的老盟友龐培一邊反對凱撒。在為塞思提烏斯的辯護中，他攻擊幫助凱撒取得了高盧戰爭的指揮權的盟友瓦提尼烏斯（Publius Vatinius）。西塞羅在法庭上暗示任命凱撒的決定在通過元老院時實際上違反了法律。不僅如此，他還開始攻擊凱撒的土地改革法，並且試圖以違憲的名義在元老院廢除這一法案。

西塞的這一舉動十分冒險，因為廢除法案的提議幾乎意味著對凱撒的公開進攻。但西塞羅對此並不為然，認為自己背後有龐培的支持，因此不必要擔心凱撒的反擊。但實際上，此時龐培秘密和凱撒達成了和解。四月初，龐培前往凱撒的勢力範圍內最接近羅馬的城市盧卡，兩人達成了和解的協議，凱撒表示支持龐培和克拉蘇擔任前55年的執政官，並且會說服元老院交給兩人西班牙和敘利亞的統治權，而作為回應，龐培支持把凱撒在高盧的統治權延長五年。此前克拉蘇也和凱撒取得了相似的共識。在這樣的情況下，西塞羅意識到自己已經無法再扮演一個獨立的政治角色，因此當三巨頭要求他支持他們的時候，西塞羅轉而表示了自己的支持。

前54年，凱撒的女兒、龐培的妻子尤利亞不期而逝，這場政治婚姻的結束抹去了龐培和凱撒之間唯一的情感紐帶，龐貝同凱撒之間既矛盾繼續升溫。此時，凱撒在高盧的任期離結束（計劃為前50年）已經不遠了，但由於法律對前執政官的限制，他必須等到前48年才有可能再次當選執政官。這對凱撒是非常不利的局面，因為在前50年到前48年這段時間裡，沒有元老院的任命意味著失去法律豁免權，而元老院裡的貴人派正在等待這個機會扳倒他們的宿敵；在小加圖的領導下，他們已經開始計劃控訴凱撒在前59年執政官任內的違憲行為

那麽克拉蘇呢？

原來克拉蘇係凱撒遠征高盧既時候，已經死係中東既沙漠！！！！

前三頭同盟係高盧戰爭之後，隨住克拉蘇既死，同凱撒征服高盧，強弱已經完全逆轉.凱撒在前51年向元老院提議延長他的資深執政官（即高盧總督）任期，但遭到了其政敵的強烈反對,呢個時候失勢既龐貝決定同元老院正式結盟。此後西塞羅領導貴族派兩次在元老院提議召回凱撒。但就被凱撒的親信、護民官庫里奧（Curio）否決，為了綏靖凱撒的政敵，庫里奧提議元老院同時解除龐培和凱撒的武裝。這一提案以絕對多數通過了元老院，但貴族派明白，只有龐貝手持既軍隊先可以完全扳倒凱撒，防止他避罪，或是東山再起。於是貴族派開始要求龐貝召集軍隊，隨時準備同凱撒開戰。

呢個時候，隨住克拉蘇戰死，凱撒坐大，共和國已經再次進入内戰既邊緣。而內戰是西塞羅最不想看到的情況，因為無論哪方在戰爭中獲勝，都無疑會變成新的獨裁者，而共和國的憲制、法律、自由統治會在內戰後蕩然無存。但和平已經不是貴人派和龐培想要的了。12月25日，在跟龐培的談話中，西塞羅失望地注意到了這一點。在給阿提庫斯的信中，他寫道：至於你問我，和平的希望是否還有一絲尚存——在和龐培的長談後，我看出他甚至沒有和談的意願。

在前50年9月給西塞羅的書信中，西塞羅的朋友盧夫斯（Caelius Rufus）寫道：
“ 至於共和國，正如我以前所寫的那樣：我甚至看不到哪怕只有一年的和平。衝突是必將發生的，而它離我們越近，危機也就越發明顯⋯⋯

羅馬長達百年既共和政治已經進入黃昏

不過下一集，會先講克拉蘇戰死既卡萊戰役。

而且仲係差唔多全個高盧既部族都來圍攻凱撒
縱觀東西方除左亞歷山大同漢尼拔之外，我真係見唔到邊個可以超越凱撒

補張圖
Alesia一役差唔多係十面埋伏

Total war2啲圖真係好正

大英祖國出到隻Total war真係好堅

卡萊戰役

時間翻番去公元前56年，當時凱撒同龐貝係盧卡會議達成和解，兩個人仲未反面，三頭同盟仍然係堅固既政治同盟。當時三人決定，利用本身既影響力同支持者，去係元老院通過凱撒延長高盧總督既決議案，換取龐貝同克拉蘇競選第二任執政官。係三個政治強人聯手下，他們希望通過既決議都係元老院得到通過，龐貝同克拉蘇順利當選，而凱撒亦都通過元老院作爲高盧總督既任命，繼續派遣大軍東征西討。

與此同時，西元前56年，米特拉達梯斯向亞美尼亞王阿塔巴祖（Artabazus提格拉涅斯之子）開戰。受到羅馬警告後，米特拉達梯斯立即向羅馬也宣戰，敘利亞總督奧魯斯•伽賓尼烏斯率軍渡過幼發拉底河攻入帕提亞。波斯同羅馬既戰爭隨即爆發。但不久帕提亞發生內戰，米特拉達梯斯的弟弟奧羅德斯(Orodes)在權臣甦萊納(Surena)支持下驅逐自己哥哥成為帕提亞新王，稱奧羅德斯二世。

在安息，甦萊納家族是僅次於阿薩息斯家族的顯赫家族，他們世襲為帕提亞王加冕的特權。米特拉達梯斯逃到伽賓尼烏斯那裏和羅馬結盟，想奪回王位，之後他依靠賽琉西亞，巴比倫等自治城市支持重起戰端，與奧羅德斯對抗。賽琉西亞迅速甦萊納被攻佔，據說甦萊納身先士卒第一個登上賽琉西亞城牆，米特拉達梯斯所在的巴比倫則被大軍圍困，不久巴比倫投降，米特拉達梯斯也被處死。

克拉蘇一直關注著東方局勢，認為帕提亞的實力必然因內戰削弱，此時正是東征良機。

除佐凱撒攻打高盧之外，龐貝同克拉蘇就分別將自己派往羅馬共和國最西面既西班牙行省同最東面既行省敍利亞。故老相傳波斯王富甲天下，宮中藏金不計其數，克拉蘇早就對此垂涎欲滴，況且征服波斯還可以給他帶來超過凱撒的顯赫戰功和無盡的榮耀。他並不太在意羅馬元老院拒絕批準對帕提亞開戰，因為在他心目中，波斯只不過是又一個即將被征服的蠻族，這場戰爭幾個星期就能結束。他已經在考慮如何安排得勝回朝的慶典活動了。

富裕既波斯

安息帝國既藝術品

安息帝國既錢幣

所以係克拉蘇抵達敍利亞之後（公元前55年），他立即就開始籌集兵力組織攻打波斯-安息王朝既大軍，當時凱撒已經係高盧取得重大既勝利，克拉蘇明白，東征計劃無得再拖，否則他就好難維持當年由鎮壓斯巴達克斯起義獲得既巨大聲望。係敍利亞當地既希臘城邦協助下，克拉蘇總共召集左7個羅馬軍團含4000騎兵4000輕騎兵4萬多大軍。當中包括阿美尼亞王手下精銳既騎兵。

克拉蘇堅信在他的7個羅馬軍團面前，安息王朝將是不堪一擊的，而征服波斯只不過是開始，他還要繼續向印度進軍，完成亞歷山大征服世界的遺願。克拉蘇的狂妄倒也並不是全無道理，200多年前，亞歷山大就是率領4萬希臘聯軍在高加麥拉(Gaugamela)一舉擊敗波斯王大流士三世的10萬大軍，從而征服波斯的。

克拉蘇相信自己的7個羅馬軍團要比亞歷山大的馬其頓軍隊強大得多，而波斯則已經沒落了，眼前這個帕提亞王國和200年前的波斯帝國是不能相提並論的。誠然，羅馬軍隊代表那個時代步兵陣戰的最高水準，任何民族和羅馬人打堂堂之陣的會戰，都不會有太多勝算。

而安息既帕提亞人是馬背上的民族，他們培育出了非常優秀的馬種。帕提亞馬不如歐洲馬高大，但是強健有力，速度快，耐力好。提亞馬從小就接受小步快跑的訓練，跑起來又快又穩，所以帕提亞人策馬疾馳時仍然能夠非常準確地開弓射箭。

希臘羅馬人對安息人映象最深的莫過于“帕提亞回馬箭”(Parthian Shot)，帕提亞人快速退卻時可以在馬上回身射箭，其準確程度絲毫不受影響。帕提亞軍隊的軍種和戰術都是建立在弓馬嫻熟的優勢之上。帕提亞軍隊全部是騎兵，而且絕大多數是輕騎兵。輕騎兵的主要武器自然是弓箭，其次是一柄長刀。

他們只著輕便的革冑，以保證其高度的機動性。輕騎兵採用游擊戰術，通常不和敵人短兵相接，而是保持一定距離以飛蝗般的箭雨削弱敵人的戰鬥力。

除了輕騎兵之外，帕提亞和其他的中亞民族一樣，還有數量不多的一支精英部隊，稱為「鐵甲騎兵」(Cataphract)。

鐵甲騎兵全身披甲，其中頭盔和胸甲為整塊精鋼打造，其它部位是鱗片甲或鎖子甲，一個造型凶惡的金屬面具將臉部遮掩，坐騎的鎧甲多為青銅質地的鱗片甲，覆蓋全身，長及馬膝，在沙漠地區烈日的烘烤下不得不忍受可怕的高溫。鐵甲騎兵的主要兵器是一支長矛，有3米半長；輔助兵器有長劍，鐵錘或狼牙棒等等。

鐵甲騎兵並不打頭陣，而且等待敵人被輕騎兵大大削弱，隊形散亂的時候，排成密集隊形衝擊敵陣。雖然衝擊速度並不是很快，但威力驚人，可謂當者披靡。

帕提亞騎兵 對 阿美尼亞重騎兵

克拉蘇在敘利亞過冬的時候，羅馬的盟友亞美尼亞國王阿爾塔瓦茲德二世(Artavasdes II of Armenia)前來拜見。阿爾塔瓦茲德二世表示願意親率1萬鐵甲騎兵助戰，同時建議克拉蘇北上繞道亞美尼亞，從那裡南下進軍帕提亞的首都泰西封(Ctesiphone在今天的巴格達附近)。

這個行軍路線經過的都是山地，可以限制帕提亞騎兵的活動能力。可惜傲慢的克拉蘇沒有採納這個建議，他不願繞路，執意穿越美索不達米亞的兩河領域上游的戈壁沙漠，一路搶占巨大的城市地區直達泰西封，這個決定最終葬送了他的羅馬軍團。

帕提亞國王奧羅德斯(Orodes)得知克拉蘇將要入侵，立刻召集一支大軍。

然後他兵分兩路，自己親率主力部隊一路北上攻擊亞美尼亞，阻止阿爾塔瓦茲德二世馳援克拉蘇，另一路由帕提亞貴族甦萊納(Surena)指揮帶領9000弓騎與1000鐵甲重騎兵，迎擊克拉蘇大軍。

甦萊納

甦萊納是波斯百年不遇的優秀將領，此時年僅30歲。據希臘史學家普拉塔克(Plutarch)的記載，甦萊納身材偉岸，相貌俊美，衣著華麗，舉止優雅。他出身帕提亞名門世家，又戰功累累，不到30歲就成為波斯一人之下，萬人之上的人物。

據說他外出旅行時，隨行1000匹駱駝馱他的行李，200輛馬車裝他的妃嬪 ，1000鐵甲騎兵護衛，加上幕僚和僕人能有上萬人的排場。

因為早已料到和羅馬必有一戰，甦萊納仔細研究過羅馬軍隊的戰法，從而非常有針對性地訓練了他的軍隊，讓他們知道何時該進，何時該退，何時集結，以及何時分散。帕提亞國王奧羅德斯(Orodes)知道甦萊納寡不敵眾，武力幾乎是4比1，沒有期望甦萊納能夠打敗克拉蘇，而只是讓他耽誤克拉蘇行進的速度。

奧羅德斯

此時正值盛夏，克拉蘇大軍渡過幼發拉底河，進入廣袤的戈壁荒漠已經有好幾天了。克拉蘇收到曾協助龐培在東方的活動的阿里阿內思(Ariamnes)錯誤的情報，但阿里阿內思早被帕提亞人收買。

幼發拉底河

阿里阿內思敦促克拉蘇積極攻擊，並謊稱帕提亞人是軟弱和混亂的狀況。 隨後，阿里阿內思帶領克拉蘇的軍隊走到沙漠中最荒涼的一部分，遠離任何水源。
克拉蘇又得到盟友亞美尼亞國王阿爾塔瓦茲德二世求援的消息，安息主力軍隊正入侵亞美尼亞乞求他的幫助。

克拉蘇忽略亞美尼亞的求救，心想這下前進泰西封將是勢如破竹。甦萊納偵察部隊一直在假裝逃跑，引誘克拉蘇催促他的軍團緊緊追趕，羅馬士兵因為在高溫乾燥的環境下長時間急行軍而疲憊不堪。

安息軍隊

終於有一天，羅馬的偵察騎兵向克拉蘇報告有大批帕提亞人軍隊出現，克拉蘇立刻命令展開戰鬥隊形。

他本打算按慣例將7個軍團一字排開，8000騎兵擺在兩翼，以防止帕提亞人迂回他的陣線。但很快克拉蘇就發現波斯騎兵從四面八方湧現，而且根本看不出有什麼陣形。

於是他重新部署，將4萬大軍組成一個龐大的正方形龜陣，每一側的防線由12個營的重裝步兵組成，中間是輕裝步兵，騎兵和輜重。帕提亞軍隊慣用戰鼓來鼓舞士氣。

甦萊納發出開戰的信號以後，幾千面戰鼓同時擂響，如雷鳴一般震攝心魂，帕提亞軍隊突然展開紅豔豔的絲綢軍旗，向羅馬軍隊發起衝鋒。羅馬人以為是什麼新式武器，從未經歷過這種場面的羅馬士兵個個面露懼色。

帕提亞鐵甲騎兵先試探性的衝擊羅馬人的防線，發現羅馬人的龜陣相當厚實，於是馬上退卻。

克拉蘇命令羅馬的騎兵和輕裝步兵追擊，但他們沒走出去多遠就被一陣亂箭射了回來。數以萬計的波斯輕騎兵這時將羅馬人的大方陣團團圍住，然後密集的箭雨就開始傾瀉在羅馬人的防線上，羅馬投石與弓箭手也在方陣前還擊。

帕提亞的輕騎兵小心翼翼地和羅馬人的防線保持30~50米的距離，他們飛快的放箭，根本不瞄準，而且努力將箭以最大的力量射出。

羅馬士兵很快領教了波斯弓箭的威力 - 他們的木制盾牌根本擋不住帕提亞人的組合弓在如此近距離發射的利箭。「據說」許多箭能穿透盾牌，將羅馬士兵挽盾的手釘在盾牌上，不過大多數的傷口都是暴露肢體的部份的非致命傷勢。

克拉蘇注意到帕提亞人射箭的速度，以為不用多久他們的箭就會用盡。但他很快發現在遠處有數千匹駱駝滿載弓箭等候，使帕提亞輕騎兵立刻能夠得到補充。

這樣羅馬軍隊就面臨一個兩難局面。羅馬軍隊最想和敵人近身格鬥，但帕提亞騎兵根本不給他們格鬥的機會。如果攻擊，帕提亞騎兵會立刻退卻，同時以回馬箭繼續殺傷羅馬人。

而失去龜陣保護的羅馬步兵根本無法抵擋帕提亞的箭雨。龜甲陣嚴重制約羅馬的反擊能力。 帕提亞鐵甲重騎利用此弱點，反覆恐嚇性質的衝擊羅馬軍，造成恐慌。當羅馬軍解開龜甲陣試圖反擊時，帕提亞鐵甲重騎立即撤離....馬弓兵又來射擊。如果堅守不出，就只能被動挨打，而慢慢地越來越多的士兵被穿透盾牌的利箭殺傷，失去戰鬥能力。

克拉蘇意識到帕提亞弓箭一定有補給，終於按捺不住，命令他的兒子，曾經係凱撒手下服役既普布利烏斯.克拉蘇(Publius Licinius Crassus )率領5千輕裝步兵和1千高盧騎兵出擊，不惜一切代價打破擊破驅趕帕提亞人的弓箭補給隊。

羅馬輕裝步兵為了行動迅速，通常只裝備一面直徑60公分的圓盾，1支輕標槍和1柄短劍。看到普布利烏斯的部隊衝出來以後，帕提亞騎兵突然停止射箭，全線退卻。普布利烏斯軍團大受鼓舞，緊追不放，漸漸遠離大部隊。

這時波斯鐵甲騎兵突然出現，組成一道鐵牆擋住去路，而先前逃逸的輕騎兵又都回轉來，將普布利烏斯軍團圍住。帕提亞鐵甲騎兵在上風處以長矛劃地，攪起漫天沙塵，使羅馬士兵眼不能見，口不能言，本能地靠攏在一起。帕提亞輕騎兵開始向羅馬的人堆傾瀉飛蝗一般的箭雨, 僅僅裝備圓盾的羅馬士兵紛紛中箭，翻倒在地。

還能夠勉強站立的士兵雙腳被利箭釘在地上，動彈不得。這時帕提亞的鐵甲騎兵開始衝鋒。他們排成緊密的行列，橫掃羅馬人的陣地。

小克拉蘇的高盧騎兵異常勇悍，雖然坐騎幾乎都被射死，他們依然徒步迎了上去，有的抓住波斯人的長矛，生生將其拖下馬來用短劍刺死；有的則竄到帕提亞人的馬下，猛刺馬腹。

這樣的個人英雄主義終究不能挽回敗局，士兵們勸小克拉蘇快走，但小克拉蘇拒絕了，軍隊慘敗，自己持劍臂（右臂）嚴重受傷，這對羅馬貴族來說是奇恥大辱。小克拉蘇送走身邊的希臘朋友，然後命令盾旗手衛兵殺死自己，和他一起自殺的還有副官馬爾庫斯•肯索里努斯(Censorinus)和墨伽尼庫斯(Megabocchus) ，前者是元老貴族，著名修辭學家，後者是名軍官，以勇武聞名。

這批進攻的羅馬人全軍覆沒，只有不到5百人被俘，其餘全部奮戰至死。

勝利的帕提亞人將小克拉蘇的頭砍下來挑在長矛尖上，向克拉蘇炫耀。克拉蘇雖然心如刀割，但依然相當鎮定。

[img][/img]

他命令羅馬士兵一起怒吼，以壯聲勢，但羅馬人的士氣已經極度低落，吼聲有氣無力，如同哀鳴一般。接下去的戰鬥還是重復著那個模式。

帕提亞輕騎兵用弓箭削弱羅馬人的防線，然後鐵甲騎兵衝上來擴大戰果。一些身中數箭，痛苦不堪的羅馬士兵仍掉盾牌，迎著帕提亞的長矛而去，以求速死。這樣戰都到黃昏，帕提亞人滿意地撤離戰場，回營休整。他們臨走時嘲笑羅馬人，聲稱留給克拉蘇一夜時間來哀悼兒子。

克拉蘇明白勝負已定，現在是撤退的時候了。

為了保證行軍速度，他不得不下令將不能走動的傷員5千多人遺棄。本來羅馬人打算趁夜悄悄離去，但是傷員們得知被拋棄，頓時哭喊，怒罵，哀求聲大作，讓撤退的羅馬人膽戰心驚，幾乎是一步三回頭，生怕帕提亞人追上來。

所幸帕提亞人不習慣夜戰，沒有追趕，這樣羅馬人安全撤到卡萊城。天亮以後，帕提亞人來到羅馬軍隊的營地，將留下的5千傷員全部殺掉。

這時有謠言傳來，說克拉蘇在輕騎護送下，已經逃回敘利亞，卡萊城里只有他的幾個將領和餘下的步兵。甦萊納擔心自己最大的獵物跑掉，立刻派人趕到卡萊城，要求面見克拉蘇，詐稱甦萊納有意和談，要求約定時間和地點。

克拉蘇不知是計，親自接見了他們。這幾個人立刻回報甦萊納，告訴他克拉蘇仍然在卡萊城。甦萊納馬上領軍趕來，將卡萊城圍得水泄不通。

缺水少糧的羅馬人不得不強行突圍，結果克拉蘇在突圍中被俘，克拉蘇在被俘後，被帕提亞人用熔化的黃金灌入口中後慘死。

更加詳細既戰役分析在此

卡萊之役，羅馬計有約2萬多人被殺，數千被俘，羅馬的4萬大軍只有不到1萬人安全回到敘利亞。俘虜被送往東方遙遠的麥爾弗綠洲服苦役。

根據漢學家德效騫假說，西元前53年的古羅馬克拉蘇第一軍團在卡萊戰役被帕底亞帝國擊潰後，輾轉進入匈奴境內，在郅支之戰中為匈奴效力，被漢朝軍隊俘獲，最終在驪靬村（位於今甘肅省永昌縣）定居。

由於最近的研究以及對當地村民的去氧核糖核酸檢測與該假說不符合，這「假說」已經證明的確是假! 但成龍在新聞和文獻看到「甘肅驪靬有羅馬人的後裔和古羅馬的遺迹」，便產生拍攝一部該題材的電影，決定拍攝「羅馬人失落在西域」的電影。

羅馬既戰敗，亞美尼亞王阿爾塔瓦茲德二世無力單獨對抗帕提亞，只得與奧羅德斯言和，承認帕提亞權威。阿塔巴祖還把自己妹妹許配給奧羅德斯之子帕科洛斯，據說，克拉蘇的頭顱被當作戰利品在婚禮上展示。

卡萊之戰是甦萊納軍事生涯的頂峰。本來帕提亞國王歐羅德斯率主力進攻亞美尼亞，只留給甦萊納1萬的兵力。歐羅德斯要求甦萊納盡可能拖住克拉蘇，等他解決亞美尼亞以後，再來支援甦萊納與克拉蘇決戰。沒想到甦萊納就用這1萬人將克拉蘇的4萬大軍殲滅了大半。

所謂功高蓋主，已經成為傳奇人物的甦萊納遭到歐羅德斯嫉恨，卡萊之戰過後不久就被處死。卡萊一戰後，安息威名遠揚。但帕提亞軍隊的弱點也很明顯，他們的技術力量薄弱，沒有攻堅能力，騎兵到了山地就難以發揮作用。因此羅馬和帕提亞在兩河領域形成均勢。 同波斯人的戰爭使羅馬人意識到自己的弱點，以後的一百多年中，羅馬軍隊大幅度增加弓箭手，大型機弩和投石器等等遠程火力，鐵甲騎兵也漸漸出現在羅馬軍中。

克拉蘇死後，正如之前所講，隨住凱撒的女兒、龐培的妻子尤利亞去世之後，兩人關係逐漸惡化。尤其是凱撒係高盧戰爭之後建立龐大的政治威望，龐貝已經難望其背，被逼同元老院既貴族派結盟，尋求制衡日益強大既凱撒，而高盧戰爭後，凱撒不僅掠奪了大量財富，還建立起一支由10個軍團（一個羅馬軍團約4800~6000人）組成的強大軍隊。

當時親凱撒既執政官庫里奧提議元老院同時解除龐培和凱撒的武裝，這一提案以絕對多數通過了元老院。但元老院既貴族派並未因此而滿足，他們希望透過龐貝既軍隊去徹底擊敗凱撒，同時一次過解決呢兩個共和國最大既威脅。

呢個時候，之前被放逐去塞浦路斯既貴族派政治家，小加圖因爲係塞浦路斯既經濟改革取得重大成就，獲得元老院既原諒而回歸羅馬。他在公元前54年當選執政官，而同其他貴族派既中間分子一樣，他們相信龐貝同凱撒必須徹底被擊倒先可以挽救羅馬搖搖欲墜既共和體制。

小加圖

所以係他當選之後，他主要既工作就係加深龐貝同凱撒之間既分裂。貴族派說服龐培不要理會法律細節，而要通過召集軍隊幫助他們拯救共和國，而龐貝同意了。同一時間羅馬城内，像帕布里烏斯·克勞狄烏斯這樣的煽動者試圖以賄賂和暴力來爭取民眾，甚至放棄貴族身份，轉而成為平民。加圖作為貴族派的主要發言人，極力對抗這些人。

前52年，加圖競選次年的最高執政官失敗。此時賄選和造假猖獗，他卻嚴格地進行誠實競選，於是毫無疑問地敗給了苟且良知的對手。加圖冷靜異常地接受了失敗，但拒絕再次參加競選。

前49年，加圖要求元老院正式解除愷撒任期已滿的地方長官職權，並命令愷撒作為公民、不受地方總督法律豁免權保護地返回羅馬。此前，龐培駁回了所有命令愷撒返回羅馬的提請，但也逐漸注意到愷撒廣泛使用賄賂，支持政治暴力。

在龐培的默許下，加圖使終結愷撒地方總督職權的決議順利通過。愷撒多次嘗試進行談判，甚至退讓至放棄一切、只保留他的一個行省和軍團。龐培對他的退讓表示滿意，但加圖和最高執政官蘭圖努斯拒絕讓步。於是愷撒將在回到羅馬受審判，或自願流放、退出政壇之間二選其一。

至此，凱撒已經沒有了中間道路可走，他必須選擇要麼回到羅馬接受審判，或是發動內戰。

但並不是每一位好似小加圖一樣既貴族派都渴望龐貝同凱撒發生衝突。其中曾經經歷蘇拉獨裁既西塞羅最不想看到内戰爆發，因為無論哪方在戰爭中獲勝，都無疑會變成新的獨裁者，而共和國的憲制、法律、自由統治會在內戰後蕩然無存。此時離凱撒作出渡河的決定還有十數天，兩方都把西塞羅視作值得爭取的對象。

儘管西塞羅竭力地想避免衝突的發生，但是政局迫使他不得不在兩人中作出自己的選擇。西塞羅最終選擇傾向於龐培，因為龐培畢竟和共和派站到了一邊，而凱撒所能帶來的只有獨裁。但西塞羅沒有放鬆避免戰爭的努力，他勸說龐培放鬆對凱撒的壓力，不過時局已經不在個人的掌控之中，戰爭只有一步之遙，已經不可逃避了。在給阿提庫斯的信中，西塞羅失望地預料了戰爭的後果：你告訴我，「起來反抗也好過受人奴役。」但反抗又如何呢？敗了，便被流放；若是勝了，不也一樣地做奴隸？

前49年1月10日，在要求和解的請求被龐培和元老院堅決拒絕之後，凱撒陷入了焦慮的思考，經過一個小時的獨自權衡，他留下了一句名言：「Alea iacta est」愷撒帶領第十三軍團（thirteenth legion）越過了盧比肯河，準備從元老院奪取了權力。這與蘇拉的作為如出一轍。愷撒被正式宣布為國家公敵。

凱撒渡過盧比孔河的決定意味著他不勝即會身敗名裂，因此在英語，cross the Rubicon 已經變成諺語，意為「作出沒有退路的決定、破釜沉舟。」

下一集：凱撒-龐貝内戰，共和國的最後一章

原來真係靠步兵方陣打天下
連弓兵隊都無

每個羅馬軍團都配有弩炮同蠍弩（床弩既一款）
野戰個時係可以連人帶盾直接打穿
弓箭手唔係無不過係屬於輔佐軍團，例如克里特島就專門出弓箭手，卡萊戰役之後仲特登學波斯人組建騎射部隊

所以其實羅馬既遠程火力都非常強大

唔知聼日出唔出到文
凱撒内戰網上資料少，全部要自己寫

點都等你

未睇哂留名慢慢睇

諗起以前玩total war個種熱血

想total war出翻歷史系列

凱撒内戰

由格拉古兄弟改革失敗，到軍事領袖馬略崛起，到後來蘇拉既獨裁，羅馬内部平民派同貴族派既矛盾，亦都代表住舊羅馬同新羅馬之間既衝突。

舊羅馬代表住羅馬古老既傳統，包括自從羅馬建城以來既貴族制度，以元老院既權力為中心既共和制度，薩賓農民的勤儉樸實，拉丁戰士的勇敢善戰。這些價值的總和，就是傳統的羅馬價值觀。

同羅馬傳統爲之對立既，係希臘雅典既大衆民主制度，希臘敗壞既道德同性開放，東方帝國既浮誇奢華，以及屬於東方帝國既徵兵制。這些也是老加圖不惜徹底毀滅迦太基都要阻止的傳統墮落。

幾百年來貴族派沒有忘記君主制是野蠻時代既特徵，但同時警惕大衆民主產生出僭主，以理想既平衡就是羅馬由軍事貴族把持既共和制。但自從格拉古兄弟時期開始，貴族派開始意識到這個微妙既平衡已經向住平民既方向傾斜，而對平民來講，貴族既專政無異於過去國王既嚴苛統治，在格拉古兄弟改革失敗以後，軍事領袖例如馬略成爲了改革的新寄托。

馬略在羅馬徵募無力自行購買武器和給養的窮人為兵，取代過往公民募兵制，造成了平民利用軍事領袖對抗元老院既情況，對於元老院來講，馬略進一步開放公民權予盟友既造法，無異於加快羅馬古老傳統既消逝。來到西塞羅和小加圖的時候，他們都不約而同意識到，羅馬已經來到新的時代：這個是羅馬世界性的一面：東方的奢華，雅典的道德，解放的奴隸，高盧的傭兵，歡呼的群衆，崛起的領袖。

「渡河之後，將是人世間的悲劇；不渡河，則是我自身的毀滅。」凱撒

羅馬已經不再是過去拉丁人和薩賓人的羅馬，而是屬於整個古典世界的羅馬。這個世界性的羅馬，後人稱之爲羅馬帝國。羅馬法律規定，任何指揮官皆不可帶著軍隊渡過盧比孔河，否則就是背叛羅馬。而凱撒橫渡盧比孔河，正正宣告住古老共和國的一去不復返。

小加圖和元老院明白不論是再激烈的演説，還是前所未有的全城戒嚴都無法阻止來勢洶洶的凱撒十三軍團。凱撒的舉動震動龐培以及元老院共和派議員，他們沒想到被視爲羅馬公敵既凱撒竟然如此大膽，急忙帶著家當逃離義大利半島。在毫無辦法之下，羅馬只有依靠另一名軍事領袖，和凱撒長期不和既龐貝率軍抵擋凱撒大軍。

但凱撒仍然毫不費力地就佔領了里米尼，接著一路南下，先後攻克了佩薩羅、安科納、阿雷佐，勢如破竹。凱撒節節勝利的消息在羅馬城引起了極大的恐慌，因為義大利本土的兵力並不足以應戰，而驚慌失措的羅馬人不能給龐培提供準確的情報，導致指揮十分混亂。1月17日，在龐培的帶領下，羅馬的居民大規模地逃出了首都，甚至來不及帶走國庫里的錢財。西塞羅也逃到了自己在佛米亞（Formiae）附近的家中。隨後凱撒占領了羅馬，而龐培轉移到了義大利東南的海港城市布林迪西。西塞羅對龐培如此迅速的潰敗和在指揮上的優柔寡斷感到十分吃驚與憤怒。

睇羅馬歷史有咩地方揀？
意大利，突尼西亞？
想去意大利自遊行
但偏貴又好似治安麻麻

盧加會議上，三巨頭劃定既勢力範圍，隨住克拉蘇既敗亡，敍利亞落入龐貝既派別，而龐貝在意大利的失敗，令凱撒的控制區域由高盧拓展到意大利半島。

龐貝聲稱：羅馬不能戰敗。但他自己就撤退到卡普亞，而不是利用手上既兵力重奪羅馬首都。獲得平民派夾道歡迎的凱撒，毫無攔阻下進入羅馬既首都，並且被剩餘的元老院議員選舉他為獨裁官。

在卡普亞，在羅馬民意全面倒向高盧戰爭英雄凱撒之下，龐貝只能徵召到有限的兵力，和缺乏訓練既意大利盟軍。隨住凱撒南下，龐貝被逼撤退去布林迪西。龐貝命令多明尼提斯率領意大利盟友前往亞德裏德海的海岸迎戰凱撒，被凱撒訓練有素既軍團擊潰，撤退的多明尼提斯無視龐貝要求會師既命令，拒絕撤退。最後被凱撒既軍團圍攻下投降。

多明尼提斯手下既三個軍團加入凱撒既勝利行軍，龐貝明白實力大增既凱撒已經無法被阻止。於是龐培決定從布林迪西轉移到希臘東部既伊佩魯斯，傳統上親近羅馬既希臘行省。臨走前，龐貝特登寄信比仍然身處意大利既西塞羅，希望他能夠一同前往，西塞羅找了一個藉口拒絕了。西塞羅這時竭力希望保持中立，因為他明白無論誰獲勝，結果都是憲制的毀滅。

而凱撒自己都希望把西塞羅爭取到自己一方來，所以凱撒特登登門拜訪了西塞羅，希望他能夠調解自己和龐培的衝突。西塞羅明白凱撒暗地裡在利用自己，試圖通過自己獲得其他中立派的支持。因此他提出前提條件，即凱撒不能出兵攻打龐培的勢力範圍，西班牙和希臘。

凱撒十分不滿，在離開時，凱撒以威脅的口氣告誡西塞羅再重新考慮一下自己的決定。凱撒聲稱，就算西塞羅不能為他效勞，也會有別人願意這樣做，而他則會不惜一切代價達成自己的目的。西塞羅對凱撒不加掩飾的威脅十分震驚，他開始重新考慮自己的立場，並且意識到自己已經再也無法保持中立，決定投奔已經前往希臘的龐培。6月7日，不顧凱撒的代理人、執政官安東尼的警告，西塞羅登上了安排好的船隻，隨後到達了龐培的大本營都拉斯。

主要既地標都係路馬，但羅馬好多scam，多中國遊客，而且治安唔好
龐貝遺址我未去過，不過聼人講係ok
突尼斯既迦太基遺址都應該幾值得去（未去過）

西班牙好多城市其實都保留左羅馬時代既建築物，不過特登為左羅馬歷史去西班牙又好似有d無謂

同返大陸睇古蹟一樣咁ON9
去到只會被人當水魚咁劏

追晒咁多頁
講到羅馬好強
其實好多內憂外患
同埋唔係軍事家講咁無敵
次次死傷都好大

舊年去完，都冇乜野呀

同埋而家D名勝位都有軍人駐守，感覺幾好

食個方面唔貴呀，歐水咁低

迦太基遺址唔係冇得八八九九呢

去一次就夠，唔會再去
可能我住開德國，完全唔習慣意大利，西班牙個種率性既風格
法國都叫做好d

羅馬長期都係打緊仗
而且羅馬對北面既日耳曼人其實係輸多贏少
辛布里人入侵個次係16個軍團一場戰役內全軍覆沒，慘過坎尼會戰，之後靠馬略改革先救翻翻來

畀人打到趴喺到都起得返身，年年征戰都未乾溏，重有能力殖民咁多地方，又有極超前嘅制度同戰術，公元前有邊個做到，痴撚線羅馬

係龐貝帶埋一班貴族派元老逃走去希臘之後，凱撒無再繼續追擊，反而係急速向北行軍，穿越意大利進入山北高盧，目標直指處於龐貝控制既西班牙行省。而龐貝為左阻礙凱撒進入西班牙行省，就派遣小加圖既妹夫，死硬貴族派既阿肯巴布斯（Lucius Domitius Ahenobarbus）出任高盧行省既總督，接替因爲被視爲國家公敵而被剝奪職位既凱撒。

馬塞利亞係希臘係法國南部海岸最古老既殖民地，公元前600年左右，波斯帝國不斷攻擊福西亞(phocaea)城，迫使許多希臘人放棄了他們的城市，離鄉背井，有一名叫普羅梯斯(Protis)的少年郎來到今日法國馬賽地區依當地習俗被當地利古里亞族酋長女兒吉比絲(Gyptis)從追求者中選中當了她的老公。利古里亞族酋長在他們的結姻之後，希臘將貿易拓展到高盧地區既利古利亞部落，而馬塞利亞就成爲希臘係高盧地區最重要既港口。

公元前600年左右既希臘殖民地版圖

之後馬賽同當時控制地中海航運既迦太基發生衝突，於是馬賽利亞就開始接羅馬，拉攏羅馬抵抗迦太基、伊特魯里亞。在第二次布匿戰爭期間，馬西利亞以提供船舶支援羅馬反對迦太基，保障羅馬軍團通往西班牙的交通。 之後羅馬派兵駐守馬賽利亞城邦，並且協助馬賽擊敗阿爾維尼人既入侵。

當羅馬的納爾榜南西斯(Narbonensis)行省成立時，馬賽利亞仍然是羅馬共和國盟邦。馬賽利亞有600人的議會，選出15名法官，其中3名有至高的行政權力 ，法律禁止婦女飲用葡萄酒，援助自殺者，被判處死刑的人刑事緩刑期為一年。

馬賽利亞城市蓬勃發展，作為內陸高盧、西班牙之間的鏈接，特產是葡萄酒、紅鯔魚。馬西利亞也是收到糧食，琥珀，錫，和奴隸轉售去羅馬的轉運站。

凱撒行軍去西班牙時，要進入馬賽利亞，馬賽利亞封閉了城門，此敵對行動使得凱撒將新建立第十七，第十八，第十九軍團進行圍城。凱撒派布魯圖斯(Decimus Junius Brutus Albinus )艦隊負責對馬賽利亞海軍封鎖。雖然馬賽利亞擁有較優秀既水手同艦艇但就被凱撒既艦隊擊敗，無力突圍既馬塞利亞就同時遭到陸路同海路既封鎖。

凱撒再度使用老招斜坡推動攻城塔登牆 ，和製造龜攻城槌衝車撞門。 在9月初龐培貴族派又增援17艘戰船試圖衝破海上封鎖，遭到布魯圖斯擊敗退回西班牙。

英勇捍衛馬賽利亞的守軍有投石和弩砲還擊，並扔下燃燒熱瀝青 ，油， 樹脂 ，動物脂肪燒凱撒軍的攻城器具以護衛城牆。但是馬西利亞食物短缺，還疫情蔓延，最終馬賽利亞投降，阿肯巴布斯逃亡去希臘。戰後凱撒禁止馬賽利亞擁有海軍，馬賽利亞失去了過去作爲自由城邦既獨立性。

但馬賽利亞城破之前，凱撒已經係西班牙打緊。因爲他知道西班牙既征服唔可以被拖延，於是他就決定係龐貝派兵增援西班牙之前就進入西班牙。凱撒將馬賽利亞圍城既任務交比手下，而自己就帶六個軍團既兵力係6月通過庇里牛斯山既山口進入西班牙。

位處現今法國同西班牙邊界既庇里牛斯山，係唔少法國人度假既熱門地點。

係庇里牛斯山腳，接近列伊達（Ilerda）既地方，凱撒遭遇前來迎擊既龐貝非洲軍團七個軍團既兵力。凱撒拒絕應戰，反而下令士兵開始係西克魯斯河沿岸建構防禦工事，尋求打一場凱撒最擅長既陣地戰。

而龐貝軍就為左奪取制高點，開始向列伊達既高地進軍，正好同凱撒既先鋒部隊遭遇，於是兩軍就由遭遇戰演變成全面既戰鬥。

龐貝軍隊利用優勢的數量首先搶佔左高地，並且一路追擊撤退既凱撒前鋒部隊，但又比凱撒既第九軍團逼退，龐貝軍被來勢洶洶既第九軍團推向列伊達既城牆。繼續進攻既第九軍團，沿著傾斜既山坡攻上龐貝軍控制既高地，係無騎兵既支援同側翼既掩護之下，單靠高昂既士氣同戰鬥意志對龐貝軍既前綫構成沉重既壓力。

佔據高地既龐貝軍反而因爲第九軍團既進攻而陷入苦戰，龐貝軍被逼不斷向列伊達既高地派出增援；而相反，由下而上進攻既第九軍團透過堅定既意志反而可以係沉重損失下維持戰綫，甚至還可以由正面抽調傷兵換上候補既部隊。係持續五個小時既戰鬥之後，凱撒既軍團甚至可以順利突破城牆攻入列伊達市内。同一時間，凱撒既騎兵無視住地形，由地面一擁而上，衝入交戰隊列裏面，擁有優勢數量既龐貝軍立即崩潰。列伊達一戰，凱撒軍團只係損失70幾人，包括凱撒十四軍團既百夫長，傷600人，但幾乎重創對方迎戰既七個軍團。

但凱撒既運氣仲未用完，當晚暴風雨令西克魯斯河河水暴漲，位於列伊達山腳既龐貝軍大營水浸，龐貝軍被逼放棄營地係泥濘下徒步撤退。凱撒係水退至下，就興建橋梁越過西克魯斯河，以龐貝軍無法估計既速度將撤退既七個軍團包抄。無法撤退既兩個軍團向凱撒投降，龐貝軍既戰力進一步受損，最後係8月龐貝係西班牙剩餘既5個軍團全部向包圍列伊達既凱撒投降。

龐貝/貴族派係北非同西班牙既精銳部隊幾乎一戰全殲，列伊達一戰之後，凱撒已經無異於徹底征服西班牙。但他仍然選擇向外西班牙行省既瓦羅進軍，擊潰殘存既兩個留守軍團。留底四個軍團駐守西班牙之後，凱撒係公元前49年12月凱旋進入羅馬。

凱撒再次被元老院任命為獨裁官，而凱撒既左右手，馬克·安東尼成為他的騎兵統帥。之後，凱撒將目光放到係希臘既龐貝。係公元前48年，凱撒利用寒冬，將他手下七個軍團既兵力，突破龐貝手下巴貝留斯（Marcus Calpurnius Bibulus,）既封鎖，穿越亞德利德海，運送到希臘既伊佩留斯。

亞德利德海

但凱撒冒險既決定好快令他手下既軍團陷入絕境，呢個近乎偷渡式既作戰，好快就迎來龐貝/共和派海軍更加嚴厲既封鎖。凱撒既七個軍團無法由意大利半島得到補給，穿越大海而來既士兵飢寒交逼，而希臘人主要都是支持龐貝/共和派既實力，視凱撒為逆賊，因此凱撒無辦法由希臘人手上得到任何既支持。

但凱撒總係有絕地求生，反敗爲勝既天賦，而凱撒手下既士兵仍然維持對凱撒既高度崇拜。果然，奇跡再次發生係凱撒身上。作爲凱撒左右手既安東尼，平時雖然無出衆既表現，但就成功係今次突破龐貝海軍既阻攔，係巨浪同暴風雨掩護之下為凱撒帶來四個增援軍團。

好快，龐貝同凱撒之間既爭奪，就係視乎遍個首先抵達安東尼登陸既Nympheum。而龐貝首先發現安東尼毫無防備既營地，但因爲認爲附近必定有凱撒既埋伏，擁有11個軍團兵力優勢既龐貝錯誤地選擇據守底耳哈琴（Dyrrhachium）。

於是，擁有優勢兵力而且首先到達戰場既龐貝軍，不但無法阻止安東尼同凱撒既軍隊合流，而且仲成爲被包圍既對象。凱撒今次就打算複製阿利西亞戰役用少數部隊打敗高盧大軍既方程式：I will build a great wall -- and nobody builds walls better than me, believe me

再世凱撒

凱撒既土木工程師開始大規模興建由野戰工事，瞭望塔同壘牆組成既雙環防綫對底耳哈琴進行包圍。

但今次凱撒既策略忽略左底耳哈琴靠海，龐培可以由海運補給，反而凱撒軍團深入敵境且補給線無法維持。要對付這種寨陣，防守方必須找尋防衛薄弱之處，二阿萊西亞戰役中，凱撒的寨陣北部野戰工事並沒有完成。因此成為高盧軍強攻突破處，今次龐培從凱撒的壘牆中發現的薄弱點，係凱撒仲未完成興建既南面圍牆。

於是龐貝開始利用手上六個軍團既兵力進攻把守弱點既羅馬第九軍團。係六對一既情況下，第九軍團無辦法再創造奇跡，他們迅速就被一擁而上既龐貝大軍擊潰。遭受沉重損失既第九軍團由凱撒派出安東尼既援軍接替。安東尼軍一開始又再次好似凱撒一樣，不但發揮超水準既表現，仲用劣勢數量將多數既龐貝軍推翻去防綫後面。但始終今次龐貝軍隊既數量實在太多，而且海路仲源源不斷送入希臘盟友既輔助兵團同輕步兵，對安東尼來講，敵軍好似殺之不盡。

龐貝今次既進攻雖然無辦法突破凱撒既封鎖但就佔領左凱撒放棄既營地，結果擴大左防守既範圍。隨住戰綫既擴大，龐貝可以發揮數量既優勢，將優勢既部隊沿著凱撒軍既右翼進行包圍。凱撒發現自己既右翼被包抄，於是下達撤退命令，但撤退因爲龐貝大軍既壓力好快變成毫無秩序既大規模崩潰。凱撒毫無選擇之下只好放棄所有既圍牆，撤退去主營地。

但今次龐貝又做錯決定。他認爲凱撒既軍隊已經被徹底打敗，所以放棄埋追擊既機會 凱撒自己曾經話：今日敵人已經獲得左勝利，如果他們當中有任何一個人願意出來奪取既話。 於是龐貝就坐視凱撒向住南方撤退，並且放任凱撒軍隊增援之前奪取既阿波羅尼亞城邦。凱撒雖然喪失超過一千名高盧戰爭既老兵，但就獲得左重整旗鼓既機會。

個世界好公平，獲得勝利既機會只有一次，你唔去珍惜，勝利就屬於人地。

但當時龐貝的確有驕傲既理由，除左手上有大批希臘盟軍之外，仲有凱撒高盧戰爭既得力助手拉比弩斯（Titus Labienus）既加盟。當年凱撒鎮壓納爾維既貝格魯人，深陷險境幾乎喪命之際，正是拉比弩斯急派第10軍團火速渡河，扭轉局勢，救左凱撒一命。

後來鷹狄馬魯司叛亂，正是拉比弩斯假裝撤退，誘使特雷維里人追趕，一口氣反擊將鷹狄馬魯司殺死。用同一套戰術，指揮騎兵既拉比弩斯係阿爾維尼人叛亂時，又重創塞納河既阿爾維尼人。去到阿萊西亞戰役，亦係拉比弩斯率領第九軍團死守壘城既弱點，直到凱撒騎兵來援。亦係因爲拉比弩斯既才幹同貢獻，令凱撒將他委任為山地高盧總督，但拉比弩斯得知凱撒背叛元老院之後，就前往投靠龐貝。

龐培欣喜若狂的歡迎這位猛將，讓他率領3700名高盧和日耳曼騎兵。拉比弩斯成為 龐培的騎兵指揮官。拉比弩斯試圖說服 龐培在意大利面對凱撒，不要撤往西班牙，因為高盧戰爭讓凱撒的軍團受損嚴重，凱撒目前的兵力只是紙老虎。但是 龐培的軍團是在西臘新招募的，訓練與實戰經驗不足，因此沒有採納。

龐培在色薩利與在其他貴族共和派成員匯合，在後者的再三催促下，龐培在法薩盧斯附近與凱撒正面遭遇。

法薩魯斯，呢個地方將會決定羅馬共和國以後既命運。

法薩魯斯

龐培這邊共有9個軍團的兵力，同時還有大量的輔助部隊，而且他已經得到了來自敘利亞的另外兩支軍團的增援。他擁有人數更多的部隊，但是這些部隊大多作戰經驗不足或者是剛剛組建，除左拉比弩斯既高盧騎兵之外，多數都欠缺戰鬥經驗。

凱撒雖然上一戰大量損失左精銳既兵力，但仍然擁有七個軍團，主要由高盧戰爭老兵組成既精銳。雖然名義上有7個軍團，但是這些軍團幾乎每個都缺員嚴重。由於之前在迪爾拉奇烏姆的損失得不到補充，再加上凱撒希望每支部隊能規模更小些以便快速機動，因此有些軍團甚至只有一千人，而當時的滿員軍團（含輔助部隊）應當有6,000人。

雙方指揮官都十分重視側翼，希望通過側翼進攻打敗對方。由於戰鬥在埃尼培烏斯河邊展開，愷撒的左翼以及龐培的右翼都臨近河岸，使得彼此都無法在這一側發動側翼迂迴攻擊，因此雙方都在另一側（即愷撒的右翼、龐培的左翼）部署了更多的力量，而戰役最重要的部分也是在這裡展開的。

龐培把拉比弩斯的騎兵部隊以及由投石手、弓箭手所組成的輕型部隊部署在了其左翼，希望能通過拉比弩斯占優勢的騎兵部隊獲得勝利。愷撒則把他的騎兵部署在了其右翼，正對龐培的騎兵。此外，他還異乎尋常地從各軍團共抽調了6個最精銳的步兵大隊，組成了第四線，以一定角度部署在主要步兵方陣的後側面對敵人的騎兵，並提醒他們勝負就取決於這幾個步兵大隊的勇敢了。同時，他還命令第三線在沒有他命令的情況下不得出動。龐培則將其步兵排成10排，以防出現潰逃。

開戰前凱撒手下精銳第十軍團首席百夫長（PRIMUS）蓋烏斯‧克勞斯帝努斯(Gaius Crastinus)對他的120名士兵說道：

「弟兄們，儘管跟隨我前進，為我們的統帥奮戰到底，當我們打贏這一仗，凱撒的名譽就可以恢復，而我們也可以回到故鄉了。」

克勞斯帝努斯發現凱撒在一旁聆聽，便對著凱撒喊到：「今天 !統帥，不論生死，我會讓你為我感到光榮。Today, general, I shall earn your gratitude whether I live or die」

克勞斯帝努斯是高盧戰爭初期，赫爾維第人(Helvetii)企圖穿越阿拉爾河時發動攻擊的先鋒部隊。 他被凱撒認為是表現最好的士兵，被第十軍團首席百夫長。
凱撒自己按照習慣站在右翼戰鬥力最強的第十軍團中，在該軍團附近埋伏了最勇敢的3000名步兵。

部署完畢後，雙方間留下的距離剛好夠雙方步兵發起衝鋒，但是龐培事先命令士兵不得出擊（有悖於當時的常規），據說他是使用了蓋尤斯·特里阿里烏斯的疲兵之計，想讓愷撒的部隊奔跑雙倍距離。但也可能是對自己軍隊的作戰能力、士氣以及遵紀等諸方面缺乏信心。這一戰術被愷撒經驗老道的百夫長們看穿了，因而在半路上叫停了衝鋒，並重整了隊伍，稍事休息再重新發起攻擊。

提圖斯·拉比弩斯領導的龐培騎兵發起了衝鋒，大量投石兵和弓箭兵緊隨其後，成功擊退了愷撒陣中主要由高盧人和日耳曼人組成的騎兵以及輕步兵部隊。

當時凱撒判斷，龐貝會利用他手下最精銳既高盧騎兵來取得勝利。於是凱撒就下令騎兵詐敗，引誘拉比弩斯的騎兵衝擊步兵。

當時拉比弩斯的騎兵處於優勢，包圍了第十軍團。突然間凱撒對埋伏的3000兵發出信號，這些步兵立刻衝出來，舉著長矛，愷撒事先要求其士兵將長矛戳入騎兵的面頰，而不是像通常那樣把其作為標槍投擲出去，騎兵紛紛狼狽逃離。，騎兵們潰退到了周圍的山腳下。投石兵和弓箭手則被丟下，孤立無援地遭受殲滅。

愷撒（紅）第4排步兵轉向，龐培（藍）被從兩面包圍

此時，愷撒將第三線部隊投入了正面戰鬥，幾乎同時愷撒的第四線部隊轉向開始從側翼進攻龐培。面臨正面及側後夾擊的危險，龐培預感到失敗已迫在眉睫，因而逃離了戰場。共和派軍隊潰不成軍，愷撒很快便洗劫了龐培的營地，並控制了其殘部。

在這場戰役中，愷撒損失了1,200餘人，卻有15,000人陣亡，24,000人被俘，180面軍旗和9支軍團鷹徽被繳獲。這場戰役是羅馬內戰中的決定性戰役，龐培幾乎全軍覆沒，僅以身免。羅馬境內再無可以和愷撒抗衡的勢力。

這場滑鐵盧式的大潰敗被龐培的盟友們視作戰爭的結束。小加圖提議西塞羅接管龐培的指揮權，代表共和派繼續抵抗凱撒。但西塞羅拒絕了，聲稱自己已經不想再參與到戰爭中去。西塞羅的投降派態度激怒了龐培的大兒子格奈烏斯（Gnaeus）和他的朋友，他們稱西塞羅為叛徒，甚至拔出武器欲除之而後快。多虧小加圖勸住了格奈烏斯，西塞羅才留下一命。

無心戀戰的西塞羅隨後和弟弟昆圖斯前往港口帕特雷，準備搭船回到義大利。而在離開希臘時，昆圖斯和西塞羅發生了嚴重的爭吵。昆圖斯本和凱撒保持著十分不錯的關係，但因為西塞羅的緣故，他也跟隨自己的哥哥加入了龐培的陣營，結果輸掉了一切。加上兄弟倆在財政上早有積怨，兩人幾至決裂。最終，昆圖斯和自己的兒子投奔了凱撒，而西塞羅獨自一人回到了義大利。

而率領龐貝手下騎兵既拉比弩斯就逃到米蛾，繼續在北非突尼斯率領共和派抵抗凱撒既獨裁。同樣逃到非洲既有共和派既小加圖同西庇阿家族既梅特盧斯·西庇阿（Metellus Scipio）沒有服輸，逃到了阿非利加行省，在烏提卡（Utica）繼續抵抗。

前48年10月，即法薩盧斯戰役後的2個月，西塞羅獨自一人回到了義大利的布林迪西。龐培則前往埃及，希望能夠藉助他以前在東方的威信重建一支軍隊。在前48年秋季，龐培在凱撒軍的追擊下來到了亞歷山大外海，尋求庇護。

羅馬時期既亞歷山大港

而當時埃及係由亞歷山大既後繼者托勒密家族管理，上層社會完全希臘化，而下層就保留住馬其頓征服之前既古埃及文化風俗。而為左紀念亞歷山大既亞歷山大港就是當時歐洲與中東和印度之間貿易的中心。一個世紀後它的規模就已經超過了迦太基，在此後的數世紀中它僅小於羅馬市。古代亞歷山大港著名的還有亞歷山大燈塔（世界七大奇蹟之一）和亞歷山大圖書館。

與此同時，不斷擴張的羅馬帝國開始覬覦埃及。 托勒密十二世時，羅馬成為埃及事務的仲裁者。前51年3月托勒密十二世逝世，在遺囑中他立18歲的克麗奧佩脫拉七世和她12歲同父異母的弟弟托勒密十三世統治王國。但克麗奧佩脫拉七世她一點都不想與弟弟分享權力，在她統治一開始，官方文件上只有她的名字，所發行的錢幣上也僅有她一人的肖像，這違反托勒密王朝傳統，因傳統上女性統治者需附屬於男性共治者之下。

克麗奧佩脫拉七世 - 埃及妖后

在前50年時，克麗奧佩脫拉七世跟留在埃及的前羅馬軍隊加比尼亞人（Gabiniani）發生衝突，這支軍隊當初是羅馬奧盧斯·加比尼烏斯要離開埃及時，為了保衛托勒密十二世政權所留下的士兵。這場衝突也是克麗奧佩脫拉七世隨後失去權位的主要原因之一，她因此被迫接受弟弟托勒密十三世登基，並與弟弟結婚一同共治埃及。她們在前三年的統治時間內相當顛坡，經濟危機、饑荒、尼羅河缺乏氾濫和政治衝突等等來考驗這對姐弟。

此時，克麗奧佩脫拉七世施展一連串政治措施，為了加強外銷能力而將貨幣貶值三分之一，因為外銷為埃及經濟命脈，並推動強迫性質借貸，以增加國庫收入。同時女王採行新的宗教政策，以討好勢力龐大的祭司階級與平民大眾。

克麗奧佩脫拉裝扮成埃及女神的玄武岩雕像

克麗奧佩脫拉是王室成員中第一個學會埃及語的，還接受古埃及信仰和神靈。她的守護女神是艾西斯，在她統治期間，克麗奧佩脫拉被認為是這位聰慧女神的在世化身。

公元前49年，凱撒在渡過盧比孔河後將龐培驅離羅馬，但龐培仍為強者，克麗奧佩脫拉七世在此時提供士兵與糧食支援龐培，並謠傳與出使到亞歷山卓的龐培兒子傳出戀情。

她最後遭到托勒密十三世陣營的宦官波提紐斯和將領阿基拉斯反對而結束，可能在前48年克麗奧佩脫拉七世就被迫離開權力中心，因為當時一些文件中僅有托勒密十三世一人的名字。之後她就被迫流亡敘利亞，但很快就招募一支部隊，企圖從外打回埃及，因此托勒密十三世和其攝政也領著大軍進駐埃及門戶重地培琉喜阿姆（Pelusium）。

但羅馬局勢隨住法魯薩斯戰役逆轉，昔日托勒密王朝支持既龐培在凱撒軍的追擊下來到埃及，希望托勒密十三世庇護。但年僅15歲的托勒密十三世還很年輕，國家大事主要由財政大臣波提紐斯處理。對於波提紐斯來講，與其因爲龐貝而捲入同凱撒既全面戰爭，不如順水推舟...

前48年9月28日，龐培被托勒密王朝批准上岸，但好快他就雖然覺得事情有異，托勒密迎接的場面既不隆重，還有點肅殺，岸上滿是士兵，加上托勒密還派出艦隊像是監視龐培般。龐培自知無法逃脫，只得乘著對方安排的一艘小船，準備要登上埃及的海岸。

然而迎接他的托勒密軍官在龐培一上岸，就殺了龐培並砍下他的頭，動手的軍官中還有龐培的老部下。龐培的妻子和孩子在海上看到這件慘案，連忙揚帆逃走，這天剛好也是龐培58歲生日。

當時收到風龐貝撤退入埃及既凱撒，就帶住大軍由希臘前往亞歷山大港，要求埃及交出龐貝。但無想到，凱撒一上岸，托勒密就派人奉上龐培的頭顱，但這使凱撒相當憤怒，對於龐培之死垂淚不已。雖然龐培是凱撒政治上的勁敵，但也是他獨生女茱莉亞的丈夫，更曾是羅馬的執政官，身為羅馬人且已是羅馬實際掌權者的凱撒無法容忍本國的要人為異國人擅自殺害。

托勒密十三世認為龐培之死可以討凱撒歡心，可以成為羅馬忠貞的盟友，或許還可以減輕王國欠羅馬的債務，然而這事後來被證明是大大失算。

但托勒密十三世既失算，就是克麗奧佩脫拉既機會。面對羅馬大軍壓境，克麗奧佩脫拉就決定用自己既美貌，來重奪自己既王位...

下一集：埃及妖后

樓主睇咩書多
我睇過羅馬人的故事 同吉朋本羅馬史衰落 我反而對稱霸之後點統治有興趣d

乜都睇d
李維，塔西托第一手史料講到好細緻但有時都幾悶下
劍橋羅馬史都幾正，不過得英文
講統治既治亂興衰就一定係都係Gibbon既Rise and Fall of Romantic Empire

中國幾多人引用蘇聯科瓦略夫既古代羅馬史，聽講都唔錯，百度有電子書download

樓主好好心機

樓主之後會唔會有機會講下巴比倫？

波斯都還可以，巴比倫真係唔熟

龐培打開順景波
一對住第9軍團班外掛佬就出事

龐貝東征係輕鬆過凱撒北伐高盧好多
凱爾特人同日耳曼人先係真正既癡線佬

HBO嗰套係咩劇嚟？

HBO/BBC個套rome正好講緊宜家呢段歷史

凱撒呢個人真係歷史上少有既奇人

琴日就係凱撒死既日子

希臘文化腐敗，但偏偏完全希臘化既東羅國祚長成千年

咁文化又唔係完全關事既
西羅馬有個歷史級垃圾皇帝
啲蠻族又瞄撚住羅馬城黎打
西羅馬收皮係無可避免架啦

羅馬係君士坦丁時期已經基督教化左，不再是希臘多深教，東羅係絕對君權既希臘正教國家

其實應該叫個國家做東羅馬帝國定係拜占庭帝國？

其實無分別

啱啱睇左wiki,原來純粹係方便分別神羅同東羅
但去到中世紀既東羅馬帝國係咪真係仲係意義上既羅馬帝國呢？

名義上係帝國繼承者，實際已經唔同曬

法統同道統上都係羅馬帝國
不論宗教，古典藝術上都繼承分裂之前既羅馬帝國；對東面繼承左羅馬對波斯既戰爭，而且查士坦丁時期仲有嘗試收復意大利既失土

反而西方個個神羅就唔係意義上既羅馬帝國，純粹係為左做教宗既保護這挂名創造出來

打仗 士兵啲家當 邊個看守？士兵之間會唔會有好多糾紛 因為有人偷野 或者 直頭搶？

老婆，仲有奴隸

帶埋老婆 行車？

行軍

點解d貴族咁鐘意收養子？
甚至遲d帝國皇帝傳位都鐘意搵養子而唔係親生仔

老婆管家頭細務，仲有d僕人/奴隸幫老婆手

埃及妖后

克麗奧佩脫拉七世為托勒密十二世所生，雖然克麗奧佩脫拉擁有埃及法老的稱號，然而身上流著馬其頓希臘人的血統。 她是埃及托勒密王朝的王室成員之一，在亞歷山大大帝逝世後，他的將領托勒密一世獲取埃及並建立這個王朝，因此托勒密一世是克麗奧佩脫拉七世的先祖。托勒密王國深受希臘化文明影響，幾乎多數托勒密王室成員都說希臘語，並拒絕學習當地的埃及語言，這也是希臘語和埃及語一直並存於宮廷文件上的原因之一，如羅塞塔石碑。相反地，克麗奧佩脫拉是王室成員中第一個學會埃及語的，還接受古埃及信仰和神靈。她的守護女神是艾西斯，在她統治期間，克麗奧佩脫拉被認為是這位聰慧女神的在世化身。

起初克麗奧佩脫拉與他的父親托勒密十二世一同在位治理國家，之後根據古埃及的傳統，她與親弟弟托勒密十三世結婚並共治，但克麗奧佩脫拉為了成為單獨的統治者，遭到放逐。當凱撒來到埃及後，這位羅馬最有權勢男人自然成為托勒密十三世和克麗奧佩脫拉七世王位爭奪問題上，最有力的裁仲者。因此，克麗奧佩脫拉期望可以趁著凱撒對托勒密十三世氣頭上時，來獲得有利地位。

於是她暗自偷偷潛入宮殿內與凱撒會面，傳說當時克麗奧佩脫拉把自己伸直，用毯子捲起來包覆其中，命人抬著進入王宮，這時克麗奧佩脫拉年僅21歲，凱撒52歲。經過一番交談後，凱撒對克麗奧佩脫拉的膽識和機智大為傾心，再加上美色的誘惑更是讓他難以自拔，於是凱撒放棄原本佔領埃及的計畫，還決定要讓克麗奧佩脫拉登上王位，再度與托勒密十三世共治。而克麗奧佩脫拉之後便成為凱撒的情人。

克麗奧佩脫拉七世

克麗奧佩脫拉七世普遍上被人們認為是很漂亮的美女，甚至連古代世界一些作家也是這麼認為，卡西烏斯·狄奧（Cassius Dio）形容克麗奧佩脫拉的魅力：「她是一位國色天香的佳人，當她還是青澀的少女時就已引人注目，她擁有的黃鶯出谷般的聲音且充滿知性，懂得讓自己討任何男人喜歡」。

在後世哲學家布萊茲·帕斯卡的《思想錄》中評論說克麗奧佩脫拉的美貌影響了歷史，他說：「若克麗奧佩脫拉的鼻子長一吋，或短一吋，世界或許就會不一樣。」

對於埃及出賣並且謀殺龐貝之後，凱撒一直對托勒密王朝心生不滿，本來凱撒是希望將埃及徹底征服成爲羅馬行省的一部分，但凱撒會見克麗歐佩脫拉七世之後，被她的美色所吸引，於是決定介入克麗歐佩脫拉七世和她弟弟托勒密十三世的王位糾紛，並且希望幫助克麗歐佩脫拉七世贏取王位。

於是西元前48年凱撒以要求埃及償還上任托勒密國王的借款為名，率領第六軍團於亞歷山大城登陸，俘獲埃及托勒密王族，托勒密國王托勒密十三世和同父異母的妹妹阿爾西諾伊四世出逃。克麗歐佩脫拉七世被凱撒扶立成爲埃及女王，和另一個兄弟托勒密十四世(Ptolemy XIV)成爲法老，二人聯合執掌大權。

托勒密十三世一黨對於這種結果相當不滿, 於是托勒密十三世與阿爾西諾伊四世聯盟組織效忠於他們的軍隊反擊與凱撒結盟的姊姊克麗奧佩特拉七世

阿爾西諾伊四世

不滿凱撒代表羅馬干預内政的托勒密聯軍，由廢除的托勒密十三世的監護者，埃及軍隊統領阿基拉斯的帶領下，總共二萬名步兵和二千名騎兵在亞歷山大港附近集結，包圍亞歷山大港，凱撒在兵力不足之下，就決定派人和阿基拉斯談判。但阿基拉斯並不願意和凱撒和談，於是就殺死凱撒的使者並繼續向亞歷山大港發動進攻。這場戰役相當激烈，戰火還焚燒掉一部分亞歷山卓圖書館。

埃及托勒密軍團

然而，在西元前47年，當阿基拉斯的大軍仍然圍困凱撒的時候，阿爾西諾伊四世和阿基拉斯爆發分歧，加入阿基拉斯軍，並宣稱自己是女王，並要求獲得軍隊控制權。阿爾西諾伊密命導師宦官蓋尼墨得斯（Ganymedes）處死阿基拉斯，並將軍權交給蓋尼墨得斯指揮。蓋尼墨得斯填埋了凱撒的蓄水池斷絕羅馬軍水源， 凱撒的軍團幾天來只能喝鹹水，缺水的困境使凱撒不得不親自處理。
意識到亞歷山大城建於石灰岩層上，凱撒下令挖井，恢復供水，這才平息他的士兵恐慌。

埃及托勒密軍團

被圍攻的亞歷山大港

羅馬第三十七軍團，從海上前來解救凱撒，到達了埃及，但未能在亞歷山大登陸，而且第三十七軍團缺水，派出找水的士兵全被蓋尼墨得斯俘虜。因為埃及托勒密軍隊受夠了阿爾西諾伊四世與蓋尼墨得斯的領導, 尤其是托勒密軍官不滿被無jj既宦官指指點點，於是他們就用維持和平的藉口，與凱撒談判將阿爾西諾伊四世出賣交換托勒密十三世續任王位。

前來增援既羅馬軍隊

羅馬軍團和托勒密軍隊的裝束

此時羅馬第六軍團失去了幾乎三分之二的實力，談判還沒達成前，博斯普魯斯王米特拉達梯(Mithridates I of the Bosporus)率軍前來救援凱撒。博斯普魯斯王米特拉達梯是本都國王米特拉達梯六世(Mithridates VI of Pontus)與情婦加拉太 凱爾特公主愛嘟菠姬娜(Adobogiona)所生的兒子。

前來救援的本都軍團

接到消息的凱撒留下少數部隊留守亞歷山大，前去與博斯普魯斯王會同，2萬埃及軍與凱撒在尼羅河三角洲接戰，爆發「尼羅河戰役」(Battle of the Nile )。

尼羅河

人類文明的搖籃之一

米特拉達梯一世的本都軍隊，很迅速地擊敗前來攔阻的托勒密軍隊，並且和凱撒的主力部隊會合，合共兩萬人的部隊和人數相若的托勒密軍隊，在公元前47年二月於尼羅河三角洲遭遇並且開戰。

尼羅河戰役

本都手下的加拉太雇傭兵

托勒密王朝的希臘式步兵

穿著鱷魚裝的索貝克信徒護衛軍隊

托勒密王朝還擁有當時古典世界最大型既船艦Tessarakonteres，據說要用4000名漿手來驅動。這艘巨船的文字記載很少，現代研究者認為這艘船應該是一艘巨型雙體船，長度為128公尺。最長的劃艇槳達18公尺，轉向槳長度達13.5公尺它是世界上最大的人力驅動船舶。 它如此規模的船體將涉及巨大的彎曲應力，採用邊條邊焊接處理。雙船體安排有中央工作平臺與穩定海戰彈射器的設計，可攜帶海軍陸戰隊2,850 名。

普魯塔克寫道：「這艘船只是為了展示，它與建築在地面上的建築物沒什麽區別，人們費了很大力氣才把它拖到海裡。」

當時凱撒的五槳帆船是這樣的：

而托勒密的海上行宮Tessarakonteres，就好似古典世界的航空母艦

托勒密王朝的龐大希臘式船艦

凱撒非常清楚自己海戰上無任何優勢，所以決戰在陸地上進行：凱撒的羅馬軍團首先透過一輪長矛的攻擊下，突破托勒密軍隊的防守。托勒密希臘式，以長槍爲主的部隊，已經被再次證明戰力不如善用短劍的羅馬軍隊。在突破長槍之後，羅馬改爲利用短劍近身接戰，羅馬的步兵打得托勒密的希臘式長槍陣落花流水，摧毀托勒密的高地堡壘，蓋尼墨得斯戰死。

羅馬軍隊擊敗埃及軍隊後，托勒密十三世逃離亞歷山大城試圖穿越尼羅河逃亡中被殺(一說溺死)。

托勒密十三世

阿爾西諾伊四世押回羅馬，於凱撒的勝利儀式上遊街示眾。

在蒙受這一恥辱後，她獲得特赦到小亞細亞以弗所的阿耳忒彌斯神廟幽禁。阿爾西諾伊四世住在寺廟了幾年，始終保持警覺，整天疑神疑鬼的她覺得遠在埃及的克麗奧佩特拉七世一直想殺死她。

阿爾西諾伊四世

20世紀90年代在以弗所發現一個八角形的紀念碑可能是阿爾西諾伊四世 之墓，挖掘出的年輕女子骨頭以碳鑑定年代相符，身長約154cm，還含有非洲黑人血統。因此有學者認為克麗奧佩特拉七世(埃及豔后)也可能是皮膚比較黑，但顱骨測量不是可靠指標，而且阿爾西諾伊四世與克麗奧佩特拉七世是同父異母。

事件結束後，凱撒再立了克麗奧佩脫拉另一個弟弟托勒密十四世為她新的共治者，但主要掌權者仍是克麗奧佩脫拉。

儘管凱撒和克麗奧佩脫拉年齡差距很大，名義上克麗奧佩脫拉已嫁給了托勒密十四世，但她實際上卻與凱撒相好，兩人成為愛侶。前47年夏季，克麗奧佩脫拉生下她們倆的孩子托勒密·凱撒 ，暱稱「凱撒里昂」，意思是「小凱撒」。當時，他的母親克利奧帕特拉七世22歲，父親尤利烏斯·凱撒50歲，但兩人沒有結婚，所以他是私生子。他母親是古希臘人，父親是古羅馬人，所以他是希臘和羅馬的結晶，沒有絲毫古埃及人的血統。

克麗奧佩脫拉並希望凱撒能立她們倆的兒子為繼承人，但凱撒並沒有答應，反而選擇他的養子屋大維為繼承者。在古代羅馬，領養男孩是很常見的事，尤其在上層社會元老院階層中。羅馬人普遍認為一個家庭至少要有一個男孩，因為家族需要一個男性繼承人，但孩子又不能太多，原因是養育孩子的花費太高。此時，領養就成了解決方法。它還能密切家族間的關係，培養鞏固他們的聯盟。

據羅馬法，轉讓孩子由他人領養是家父（pater familias）一種法定權利。被領養的孩子通常是最長的，健康和能力都合格。領養是無子家庭一項昂貴的投入，質量必須有保證。大部分有領養協議的家庭地位相近，常常是政治聯盟或者有血親上的聯繫。一個被貴族收養的平民會成為貴族，反之亦然；然而，至少在共和國時期，這需要元老院同意。

領養需要花筆錢，男孩使用他養父的名字，再加上一個指明他本來家族的 cognomen。領養不是件隱秘的事，也不被認為可恥，被領養的孩子也不必和他原來的家族斷絕關係。就像一個婚約，領養是加強家族間聯繫和政治聯盟的方法。被領養的孩子通常同時享有原家族和現家族的好處。幾乎所有的羅馬豪門望族都領養孩子和把孩子過繼給其他家族。

屋大維生父來自一個尊貴但是並不出名的騎士階級家庭，他在前58年逝世前是馬其頓的總督，而母親阿提婭是凱撒的外甥女。爲了令屋大維進入上層社會，將他過繼給凱撒不失爲一個好方法，後來屋大維非常強調自己作爲凱撒兒子的身份。公元前48年，當凱撒贏得對龐貝的最後勝利之後，年僅十五嵗的屋大維就已經被凱撒提名擔任公職。公元前47年，當凱撒在埃及作戰的時候，他就已經希望屋大維前來加入他手下的軍隊，但屋大維卻因病拒絕。

屋大維

之後兩個月期間，克麗奧佩脫拉和凱撒同遊尼羅河，參訪丹德拉。在凱撒停留埃及的前48年到前47年期間，克利奧帕脫拉還介紹亞歷山卓的索西琴尼給凱撒認識，之後索西琴尼關於曆法中閏年、閏日的算法，便成為儒略曆的基礎。愷撒在公元前47年，當選終生大祭司，任内正是將索西琴尼的儒略曆引進，成爲古典世界通用的曆法，他同時第三次當選執政官，第二次被任命為獨裁官。

在尼羅河兩個月的尼羅河之旅完畢之後，凱撒就告別克麗奧佩脫拉，並繼續執行他的任務。他下一個征討的目標是征討作爲龐貝僕從國的本都法納薩斯一世。利用羅馬内戰既機會，這個作爲羅馬僕從國的本都就趁機在小亞細亞拓展地盤，。法納薩斯一世接著在公元前48年在尼科波洛斯擊敗凱撒副將卡爾維納斯（Gnaeus Domitius Calvinus）率領的羅馬軍團和加拉太盟軍。之後本都的勢力拓展到小亞美尼亞，並且佔據羅馬重要的盟友阿米索斯（Amisus）。

法納薩斯一世

法納薩斯一世的崛起令凱撒不得不將注意力重新放到近東，憤怒的凱薩在元老院任命之下率領一萬人的部隊由埃及前往小亞細亞。得知凱撒親政的法納薩斯一世馬上就改變態度，希望和凱撒和談，要求凱撒承認自己的勢力範圍，他甚至願意對羅馬臣服，爭取在羅馬另一次政局不穩的時候再次拓展勢力。

本都軍隊

凱撒自然不會接受法納薩斯一世的條件，凱撒迅速地在現在土耳其的札拉帶領十二軍團和加拉太盟軍組成的第三十六軍團，正面和法納薩斯一世人數接近兩萬人的希臘式長槍兵對陣。

凱撒佔據住札拉的山頭挖戰壕，尋求利用凱撒擅長的陣地戰決一勝負。本都軍隊果然上當，甚至放棄自己的山頭去攻擊正在構建防禦工事的凱撒。羅馬老兵好快地就將本都的攻勢擋住，並且開始猛烈的反攻。凱撒一如以往用極少數的傷亡贏得徹底的勝利。

勝利之後，他給元老院寫一封信，裡面只有三個字，「VENI VIDI VICI」(我來、我見、我征服)。

凱撒（和現代凱撒）

下一集：共和國的末日

公元前47年，當凱撒在埃及作戰的時候，他就已經希望屋大維前來加入他手下的軍隊，但屋大維卻因病拒絕。
屌 返工咩家陣

勉強上陣可能隨時死係軍中

其實係佢老母唔想屋大維十幾歲就上戰場

其實點解咁多古羅馬人雕像既眼珠都係空白既？

原本有顏色的

留名待j

唔去仲好啦，去左可能變左安東尼個結局，btw 係咪講埋後三巨頭？

係

不過安東尼係花花公子，唔多識管治，做執政官/保民官個時都係留底一大堆蘇州史，死左之後隨時之後仲會由埃及人做羅馬元首

我成日都覺得屋大維係三巨頭之爭果時好廢，成日打敗仗 ，唔知係咪錯覺

巴打會唔會講埋帝國史？

因為凱撒主力部隊跟安東尼

可能好會講得好簡略
最精彩個part已經差唔到講完

不過安東尼係花花公子，唔多識管治，做執政官/保民官個時都係留底一大堆蘇州史，死左之後隨時之後仲會由埃及人做羅馬元首[/quote]
我成日都覺得屋大維係三巨頭之爭果時好廢，成日打敗仗 ，唔知係咪錯覺[/quote]
因為凱撒主力部隊跟安東尼[/quote]

不過又死好彩咁都比佢贏到 ，所以命運呢架野真係

因為擺得太耐？

係，有時d眼係寶石來，所以有d比人偷走左

由細到大既認知都係全白色
仲以為以前傳統係簡單
今次真係長知識了

我都一路以為係全白
無左眼珠真係差好遠

希臘啲神廟雕刻本身都應該有色?

係而且顏色好鮮豔

唔會係噉啩

btw, 真係大巴大巴摑落啲蝗漢、大支那膠同華夏膠塊面

上一集講到凱撒征討完本都之後，好型地寫左三個字同元老院報告：我來，我見，我征服。而叛變既本都國王係被凱撒既羅馬軍團擊敗之後，被他前任既總督阿薩德刺殺而身亡

但凱撒内戰並未因此而結束。當凱撒係埃及同小亞細亞作戰既時候，跟凱撒出生入死既軍團好多都無份參戰，由凱撒左右手安東尼安置係羅馬周圍。但雖知安東尼作為管治者的技巧比起他的將帥技巧來就遜色多了。除左終日花天酒地之外，就無再理過手下既將士，當到處不滿之聲興起時他決定使用武力。上百市民被殺，羅馬城陷入無政府狀態。

同一時間，由於無錢出糧比凱撒既軍團，而對於無份參戰瓜分戰利品，又不獲安東尼分配土地的軍人來講，他們對安東尼既不滿亦都隨之爆發。當羅馬陷入混亂的時候，老兵亦變成強盜，大規模劫掠羅馬城以南既意大利農莊。安東尼無力控制局面，惟有等凱撒回歸收拾殘局。

在幾個月之後凱撒終於回歸，他解除了馬克·安東尼所有的權力，羅馬的秩序亦都隨住凱撒既個人威望而恢復正常。兩人在此後兩年中沒有再見面。前44年馬克·安東尼被任命為凱撒第五任執政官的助手後兩人才和解。但軍人叛變仍然未受控，羅馬城外的居民紛紛湧入羅馬城尋求庇護，而凱撒知道，共和派既殘黨仍然在非洲努米底亞同西班牙召集左十四個軍團，他必須依靠手下四個精銳既軍團去平息内戰最後既餘焰，於是他就單人匹馬前往叛變既軍營。

當然一向揮金如土既凱撒，在埃及同小亞細亞已經用左唔少軍費，係幫安東尼收拾殘局的時候，又用唔少錢舉辦大型慶典，格鬥同巡遊籠略民心，面對四個軍團要求交付軍糧，凱撒其實自己都無十足把握。

但凱撒既四個軍團知道凱撒親自來到既時候，紛紛為自己既叛變感到羞愧。當凱撒問他們：你們究竟想點既時候，士兵只敢話：我們要求退役。凱撒就話：好，我就批准你地全部退役，但我會只會係打敗非洲既叛軍之後，先將軍餉償還。呢個時候，四個軍團同凱撒出生入死十五年既士兵，認爲凱撒已經決定唔帶他們參加非洲既戰鬥，紛紛要求凱撒再次批准他們入伍。

他們不知道這個只是凱撒既激將法，當凱撒勉爲其難“批准"四個軍團重新入伍的時候，凱撒一毫子都唔使出，就召集左四個軍團，而且平息左安東尼無法解決既叛變。

之前提到，當龐貝走難去埃及要求”政治庇護“既同時，貴族派以小加圖，米塔魯斯.西庇奧同凱撒叛將拉比努斯爲首既軍團，就前往非洲既努米底亞繼續同凱撒對抗。而西塞羅就代表住一系列已經心灰意冷既元老，前往同凱撒投誠，他們得到左凱撒既原諒返回羅馬，並且繼續保有之前元老院成員既身份。他們當中，包括凱撒最好既朋友，馬爾庫斯·尤利烏斯·布魯圖斯。

布魯圖斯的父親德希馬·布魯圖斯是一位政治家。他的母親塞薇利婭·加比奧尼是小加圖同母異父的姐姐。由於塞薇利婭是凱撒的情婦，後世甚至有人懷疑凱撒是他的生父。雖然布魯圖斯同凱撒係私人生活上係非常好既摯友，但由於布魯圖斯係小加圖被流放賽普勒斯既時候，得到對方既知遇之因，雖然布魯圖的父親在前77年被龐培殺害，但係凱撒内戰既時候，布魯圖斯仍然跟隨貴族派前往希臘，係龐培在法薩盧斯戰役中被凱撒擊敗之後，布魯圖斯就同小加圖分道揚鑣。

而西塞羅就逐漸淡出政治生活，他轉而教授學生哲學，並且翻譯了大量的希臘哲學著作，把許多希臘哲學的術語介紹到了拉丁語中。後來他搬到了圖斯庫魯姆（Tusculum）鄉下的家中，很少再回到羅馬，他給朋友的信中寫到「我已經不想在寫作中談到政治，因為我已經無心再寫出自己的想法。」

西塞羅嘗試用書籍和紙筆緩解自己的痛苦。因此他嘗試用寫作分散自己的愁緒，並發現寫作成功地分散了自己的精力。在這段時間裡西塞羅寫出了大量的傑作，包括《圖斯庫魯姆爭辯》（Tusculanae Disputationes)、《論老年》（De Senectute）、《論友誼》（De Amicitia）、《論責任》（De Officiis）等最重要的作品。

歷史總是非常諷刺，當大部分貴族派都選擇放棄戰鬥既時候，決定死戰到最後既，係小加圖同米塔魯斯.西庇奧。加圖家族同西庇奧家族可以話係羅馬元老院歷史上既一對冤家，由作風簡樸既老加圖與作風浮誇既大西庇奧不和開始，兩家一直勢成水火。但小加圖同米塔魯斯.西庇奧，兩個人就為左守護羅馬共和國最後既榮譽而成爲互相支持既摯友。

係昔日被羅馬征服既努米底亞，小加圖同米塔魯斯.西庇奧召集出14個軍團準備隨時由非洲反攻意大利。凱撒自然不會坐而待斃，帶領大軍在突尼斯既迦太基行省登陸。剛一到步，就遭遇自己昔日手下既愛將拉比努斯。雙方係公元前46年1月交戰於努斯比拉。

由於拉比努斯既軍隊佔有人數優勢，凱撒就決定首先佔有高地，然後等待拉比努斯上來爭奪。而非常了解凱撒既拉比努斯，就改爲派出努米底亞既騎兵，用遠程武器攻擊高地上既凱撒。而利用機動既優勢，努米底亞騎兵往往可以係凱撒做出反擊既時候就順利撤退到安全距離。被努米底亞標槍不斷削弱既凱撒軍團，就決定圍成圓形既防禦陣綫。

呢個時候拉比努斯就帶領手下精銳既高盧騎兵，對住凱撒既第十軍團做出衝鋒。一個認出拉比努斯既第十軍團士兵，就準確地向拉比努斯扔出標槍，擊殺拉比努斯既坐騎。他高呼：拉比努斯，這是第十軍團對你既教訓！

與此同時，凱撒下達命令，盡可能延長戰綫既寬度，避免被人數佔優既拉比努斯包圍殲滅。每個步兵方陣同時原地倒轉，由標準兵保護後方下，開始對拉比努斯既軍隊做出衝鋒。在白兵戰有優勢的凱撒軍團，好容易就擊潰左努米底亞人既戰綫，但拉比努斯都唔簡單，利用機動性既優勢，努米底亞騎兵好快就將突圍既凱撒軍團包圍。凱撒既軍團就盡力突圍，最後在損失三分之一兵力既情況下，凱撒軍團順利歸營。

但不得不說凱撒總是有扭轉敗局既運氣。係損失左三分一兵力之後，凱撒被迫係原地等待來自西西里既增援，但突然又有兩個既軍團轉爲同凱撒投誠，大大減低左共和派兵力上既優勢。在得到增援之後，凱撒就以前所未見既速度推進，並且包圍共和派既據點塔帕索斯。凱撒一如以往，用自己擅長既陣地戰，係攻城既同時建立起三道防綫，抵禦前來增援既西庇奧。

西庇奧知道，再拖下去將會導致塔帕索斯既失陷，於是就召集他手下全部十二個軍團超過七萬人同努米底亞六十頭大象既兵力，同凱撒八個軍團於塔帕索斯對出既北非沙漠進行決戰。

為左解除塔帕索斯之圍，西庇奧正如當年龐貝同高盧人一樣，對準防綫北面既缺口展開攻擊。西庇奧知道凱撒必定會全力迎戰，於是就在象群既掩護下，用嚴密陣型向北部既缺口推進。凱撒面對象兵，就決定派出五個步兵方陣支援進行突襲既騎兵分隊。

於是戰鬥就一如預料在北面爆發，起初象兵發揮住破壞性既威力，沖散凱撒既步兵方陣。一路突破到凱撒中線既象群，所面對既是凱撒第五軍團”雲雀“。作爲凱撒親衛隊既第五軍團一直面對住象兵壓倒性既破壞而毫不動搖，一直等到凱撒既弓箭手就位。龐大既大象成爲弓箭手顯然而見既目標，象上既士兵紛紛倒下，不斷被擊中既大象開始動搖，甚至變爲向背面，西庇奧既本陣衝刺。西庇奧既陣型瞬間潰散，而凱撒既騎兵就一擁而上，摧毀西庇奧既本陣。

作爲共和派盟友既努米底亞王眼見形勢不利就徑自撤退，被抛棄既西庇奧軍淪爲凱撒軍團屠殺既對象，即使凱撒親自下達不殺俘虜既命令都無法阻止傷亡慘重既凱撒軍向對方報復。上萬既共和派士兵被殺，而西庇奧慶幸逃出之後，在士兵協助下自裁。

當時擔任烏提卡總督既小加圖曾經勸戒西庇奧不要尋求同凱撒決一死戰，就好似當年老加圖反對大西庇奧同漢尼拔決戰一樣，但這個西庇奧不是大西庇奧，凱撒也不是漢尼拔，西庇奧既滅亡代表住小加圖控制既烏提卡已經無險可守。

戰鬥不利既消息係當日夜晚就已經傳到烏提卡，全城立即陷入嚴重既恐慌，小加圖立即召集全城既百人會議安定情緒，並且建議釋放奴隸來增加手下既戰力。與此同時西班牙既小龐貝起義又為作爲非洲唯一共和派據點既烏提卡增添不少信心。這個時候凱撒派出使節勸降，他要求小加圖學習西塞羅，親吻凱撒既雙手來尋求對方既原諒，小加圖自然無情地拒絕。並且話凱撒用非法既手段奪取權力，即使寬恕敵人都無法令自己成爲合法既統治者。

當大部分共和派都揚帆向西班牙駛去既時候，只有小加圖繼續留在烏提卡。他不願在愷撒統治的世界中苟存，甚至拒絕讓愷撒享有寬恕他的權力，於是決定自殺。根據普魯塔克的記述，加圖想用自己的劍自殺，但因為手上有傷，沒能成功。普魯塔克寫道： 「加圖沒有即刻因傷死去。他掙扎著掉到床下，撞倒了旁邊的一張小桌。僕人聽到了聲響，便發出呼喊。他的兒子和所有的朋友即刻跑進房間，看見他倒在自己的血泊中翻滾，一大段腸子全在體外，但他還活著，望向他們。他們全都恐懼地站著。醫生上前去，要將未被刺傷的腸子置回體內並縫合傷口。但加圖醒過來，明白了醫生的意圖，推開他，拉出自己的腸子，撕開傷口，即刻氣絕。」

加圖去世的時候只有48嵗，而凱撒一如以往地對敵人進行寬恕，烏提卡被和平地接受，而加圖的兒子亦都無受到任何傷害。

凱撒在聽到加圖之死時評說：「加圖，我怨恨你的死亡，你則怨恨我保全你的生命。」加圖死後，贊同和反對他的文章紛紛湧現；其中西塞羅寫就了一篇頌詞，名為《加圖》，而凱撒則以《反加圖》加以回應——凱撒從未原諒過加圖歷年施以的阻力。愷撒雖然對所有人宣告赦免，卻從未原諒加圖。此事為反愷撒陣營的其他成員一直記念，其中就包括加圖的侄子、在加圖死後成為他女婿的布魯圖斯。

在非洲既叛亂被掃平之後，羅馬疆域裏面，反對凱撒既只剩下小龐貝控制既西班牙。於是凱撒在公元前46年底起航，向西班牙掃平共和派最後既根據地。

在公元前46年，當凱撒仍在非洲的時候，兩個留守西班牙既軍團擁立小龐貝，並宣佈反叛凱撒。隨住非洲戰綫既失利，大批共和派餘黨就乘海路撤退到西班牙，加入小龐貝既起義，當中包括凱撒既愛將拉比努斯。在西庇奧自殺之後，共和派可以拿出手既軍事將領，亦只剩下凱撒既前右翼指揮官，高盧戰爭既英雄拉比努斯。

共和派當時剩下既資金，只夠召集多一個軍團既兵力，而且兵員主要還是來自西班牙本地既土著同毫無作戰經驗既共和派人士。這三個兵團在拉比努斯指揮之下，佔據住外西班牙行省，剩下效忠凱撒的歐可布（Oculbo）就陷入共和派既包圍之下，但由於兵力不足，拉比努斯並無強行攻城。在公元前46年12月，凱撒在短短一個月内就由意大利抵達西班牙。勝卷在握的凱撒，甚至沒有出動自己珍貴既老兵軍團，而是動用左西班牙當地既留守軍團，就出發作戰。他甚至還要求作爲自己繼承人既屋大維隨軍。在短暫的圍攻下，凱撒就攻陷左西班牙重鎮亞提瓜。在拉比努斯的意見下，小龐貝沒有主動迎戰，而是依賴冬天削弱凱撒既兵力。

但時間拖得越長，軍心就越來越動搖，當時不少共和派都知道凱撒已經壓倒性地勝利，不少軍團開始出現叛逃既情況。小龐貝無可奈何下，只好帶領八個臨時徵召既部隊，和凱撒決戰於西班牙既蒙達。

羅馬史迷留名
個人中意共和後期同帝國早期

小龐貝手下既八個軍團同拉比努斯既三個軍團合流之後，據守蒙達既高地，等待凱撒前來迎戰。剩下既共和派都是最堅定既共和主義者，他們大多數都放棄之前凱撒既機會，決定死戰到最後，他們都清楚凱撒不會有第二次寬恕既機會，尤其是索帕魯斯戰役之後，凱撒軍團無視凱撒命令屠殺降兵既記憶仍然歷歷在目，所以他們每一個都是視死如歸。

凱撒第一次試圖挑釁龐貝軍下山應敵但失敗，於是凱撒就決定全軍正面向龐貝軍發動進攻。這次凱撒面對既反抗異常激烈，甚至連凱撒自己都要親自上陣殺敵。得知凱撒親身上陣既第十軍團士氣大振，並且開始突破龐貝軍既左翼既戰綫，當龐貝抽出右翼增援左翼既時候，龐貝既右翼亦開始被凱撒軍突破。得知龐貝軍右翼被削弱的凱撒，立即要求毛利塔尼亞既騎兵突襲龐貝後方既主營。

得知凱撒圖謀既拉比努斯立即率領手下既高盧騎兵，攔截毛利塔尼亞既騎兵，雙方打得難分難解。但小龐貝就誤認爲拉比努斯大算撤退，棄下自己不顧，就宣佈全軍後撤到蒙達城内。防綫瞬間崩潰，八個小時既戰鬥好快演變成凱撒軍單方面既屠殺，只有少數龐貝軍抵達蒙達城的城牆後面。在混亂之中，拉比努斯自己亦都被殺，人頭被送至凱撒手上。

凱撒内戰最後一場既會戰以凱撒既勝利告終，戰後蒙達城在死硬派的控制下仍然據守一段時間，小龐貝曾經率領部隊由海路突圍但失敗，小龐貝逃到陸地之後被抓獲處決。自此羅馬國内再無可以抵抗凱撒既軍事力量。

呢個係最多英雄人物出現既時間

爽，一次過有幾篇

有可能
btw羅馬希臘雕像顏色還原，慎入：

突然發現白色都幾靚呀

Btw戰象成日都出事，咁點解 Scipio仲繼續用黎打凱撒

白色真心型
彩色好撚似而家支那主題公園嗰啲山寨公仔

所以係西方最後一場用戰象既戰役

古代用色鮮豔有個原因就係話因為古代既顏料容易剝落，而且無中間色彩
而宜家畫畫個d係化學顏料

仲有其他地方用戰象？東南亞？

咖哩

Live

帖木兒

斯里蘭卡內戰個時都仲有用戰象掃雷

留名跟進

係徹底擊敗lesser evil龐貝同貴族派武裝之後，凱撒回歸羅馬之後舉行最盛大既凱旋式慶祝戰爭既結束。

被授予凱旋儀式的凱撒將自己既臉塗成紅色，並且戴上一頂凱旋冠，穿一件紅色既長袖丘尼卡（拉丁語：tunica palmata）和刺繡托加（拉丁語：toga picta），手握權杖。凱撒特登唔選擇紫色，因爲紫色有代表王者之意，相反他係選擇代表將軍既紅色長袍。站在戰車上的凱撒身邊由一名奴隸手托一頂金色月桂花冠於頭頂之上。據少量且有爭議的證據，這名奴隸會不斷地在凱撒耳邊耳語，以提醒其只是一個凡人。

不同於過往既凱旋式，陪同凱撒出席既仲有凱撒嫡系既第十軍團，過去既慣例是凱旋式之後第十軍團將會解散以證明戰爭不再需要，而凱撒並無這個打算。而對於貴族派來講，共和國前所未有地為一場内戰既勝利者舉辦凱旋式已經是非常令人不安。隨知過往，不論是驅逐迦太基人既大西庇阿，還是鎮壓斯巴達克斯起義既克拉蘇都無法得到神聖既凱旋式。

凱撒對此既解釋，就係他慶祝既係高盧戰爭既勝利，所以代表住高盧戰爭勝利品既牲口，金銀財寶連同凱撒係埃及同亞細亞既戰利品都被帶到羅馬既街頭，高盧領袖維克利欽都被拖到羅馬既街頭，在凱旋式之後作爲祭品處死。

凱撒洗腳唔抹腳既本性再度表露無遺，係凱旋式之後，為左安撫連年戰亂下既羅馬民衆，凱撒大規模興建基建，又大肆向民衆派錢，幾乎每個月都有盛大既格鬥同祭典。當然，錢一定要有人出，為左拿錢，凱撒就下令打開國庫。而法律上只有財務護民官先有呢項權力，但凱撒當時已經強大到無人能夠反對。

相比起蘇拉統治時既白色恐怖，羅馬民衆雖然知道自己既城市外面駐扎住凱撒既大軍，但大衆對於凱撒都頗爲受落。於是率軍進入羅馬既凱撒，無被羅馬人視爲蘇拉2.0，當然凱撒對於收買民衆背後自然有所打算。

凱撒一直希望繼承格拉古兄弟既改革路綫，對羅馬進行大規模既改革。首先，他希望消滅馬略改革以來，由軍人獨攬軍權既局面。他已經透過擊敗龐貝，西庇奧做到這點。第二，他希望透過建立強而有力既中央政府重建羅馬既秩序；第三點，他是希望將羅馬轉變成世界性既帝國。

第二同第三點，正係貴族派一直最抗拒既改革内容，因爲強而有力既中央政府，意味著元老院既權力將被轉移去執政官手上；而羅馬既世界化，意味著公民權既進一步開放，而羅馬既傳統將會進一步讓路予希臘，東方或者高盧的文化。

而凱撒改革既第一步，就係進一步將意大利當成一個行省。他首先增加左羅馬同其他意大利盟友既基建網絡，進一步統合各地既馬路同經濟聯係。其次，就係進一步將公民權開放到北意大利同西西里島既城邦。係凱撒之前，意大利半島上面仍然存在不少零零星星，在羅馬崛起早期同羅馬結盟既城邦，他們擁有住高度既自治權，法律上擁有同羅馬平起平坐既地位，但實際上他們分到既戰利品無法同羅馬相提比較，而要擁有羅馬公民既福利，他們每一個城市都要求擁有羅馬既公民權。同盟者戰爭之後，意大利中部已經大致整合入羅馬裏面。而凱撒就將剩下既西西里島同北意大利都加以整合，以羅馬公民權做回報，意大利既自治城邦陸續淪爲羅馬意大利行省既一部分。

同樣既整合都發生係高盧地區，羅馬殖民者透過同當地居民聯婚既方法進一步將高盧羅馬化。高盧被瓜分為三個行政大區，凱爾特人既本土宗教被結合到羅馬既多神教裏面，出現左高盧同羅馬上既大規模融合。

為左進一步確立大規模既改革方案，凱撒首先需要權力。公元前46年凱撒第三次當選執政官，而另一執政官為雷必達。雷必達為老馬爾庫斯·埃米利烏斯·雷必達之子。他的父親在羅馬內戰時期因捲入反對元老院的陰謀而死。雷必達前往投奔力量不斷壯大的凱撒，並成為後者最有力的支持者之一。在凱撒的支持下，雷必達進入政界；他很快在晉升體系中暫露頭角。前49年雷必達成為裁判官；當愷撒在西班牙與龐培留駐在那裡的主力軍隊戰鬥時，是雷必達代替他監管著羅馬。前48年~前47年，雷必達負責管轄被凱撒征服的西班牙。雷必達忠實地為愷撒工作，在愷撒於東方打敗龐培之後，他得到羅馬最高既職位作爲回報。

雷必達

而在同一年，凱撒被任命為十年既獨裁官。獨裁官（英語：Dictator）是羅馬共和的特殊政治職務，是一種特殊長官，他的職能是執行特殊的任務，超過任何一位正規長官的威權，但一般任期只有六個月。擔任獨裁官期間凱撒就出征討伐非洲同西班牙既貴族派殘黨，而過去既憲政慣例裏面，獨裁官是被禁止離開羅馬的，甚至連蘇拉都無在任内離開羅馬。

在西班牙擊敗最後的反對者，並返回羅馬之後，凱撒第四次當選執政官，但由於今次沒有共同執政官，違反羅馬必須有兩人同時擔任執政官既慣例，凱撒只係利用短暫既任期將繼任者安東尼扶持出來之後就辭職，再係公元前45年第五次當選執政官，另一執政官為馬克·安東尼。後世普京都用相同方法尋求終身連任，估計都係受凱撒啓發。

輪回轉世

係呢個之前，凱撒已經在前46年當選終生大祭司，令他擁有否決元老院既能力，即使元老院已經無任何成氣候既反對力量。而平民大會就一直由支持凱撒既平民派系把持，除左係凱撒無視護民官反對打開國庫之外，平民大會一直無行使制衡既力量，反而成爲凱撒執行政策既重要工具。

擔任終生大祭司期間，凱撒引進左儒略曆。而原本既羅馬曆承繼希臘曆法，可以說是非常混亂，無人了解其法則，現時的知識很多都是來自估計。羅馬曆法定一年有304日， 分10個月，與實際我們知道既太陽年365日相比相差了61日，當時的羅馬人似乎忽略這些日子，只把它當成無名稱及不定期的月份，成為年與年之間無一定規律的冬日。

但凱撒無法容忍曆法既不確定性，尤其是凱撒需要每個月都舉辦慶典，因此他必須有準確既曆法來計算慶典既準確日期。在凱撒同埃及妖后係埃及夜夜笙歌既同時，埃及妖后向凱撒介紹左亞歷山大的天文家索西琴尼，按照他既建議，凱撒將一年分為十二個月，規定單數月為31日，雙數月為30日，通常二月是29日（平年），每四年設置一閏年，閏年的二月加多一日成為30日。因此平年有365日，二閏年有366。後來由於羅馬版圖既擴張，儒略曆拓展到整個古典世界，甚至係羅馬帝國滅亡之後百幾年仍然作爲主流曆法使用。

一月Januarius名字來自古羅馬神話的神雅努斯。
二月Februarius名字來自古羅馬的節日Februa。
三月Martius名字來自古羅馬神話的戰神瑪爾斯。
四月Aprilis名字來自古羅馬的詞aperire，意思為「開始」，意味著春天開始。
五月Maius名字來自古羅馬神話的土地女神邁亞。
六月Junius名字來自古羅馬神話的女神朱諾。
七月原名Quintilis，後改Julius。古羅馬曆只有10個月，這是第五月，原名是「第五」的意思，因為凱撒是這月出生的，經元老院一致通過，將此月改為凱撒的名字「儒略」。
八月原名Sextilis，後改Augustus。原名是「第六」的意思，因為後來獨裁者屋大維是死於此月，元老院將此月改為他的稱號「奧古斯都」。
九月September拉丁語「第七」的意思。
十月October拉丁語「第八」的意思。
十一月Novembris拉丁語「第九」的意思。
十二月December拉丁語「第十」的意思。

但儒略曆本身都係有缺點既，儒略曆平均每年日數為365.25，較準確回歸年365.2422相差0.0078日，即是每128年會有一日偏差。由於累積誤差隨著時間越來越大，1582年後被教皇格里高利十三世改善，變為格里曆，即沿用至今的公曆。而中國既農曆，則是來自神聖羅馬帝國科隆傳教士湯若望，係明朝既時候套用丹麥天文學家第谷既理論修訂出來既時憲曆，但後來第谷既理論被證明係錯誤既，但某國聲稱自古以來我國就係用農曆，所以一個錯誤既曆法先得以沿用至今，不過呢d都係後話。

除左終生大祭司同執政官之外，集羅馬權利於一身既凱撒仲係公元前46年被元老院授予「祖國之父」稱號，係公元前45年，凱撒被任命為道德模範 (praefectura morum)，呢個係凱撒既支持者特登創造出來既公職，令凱撒擁有同羅馬監察官同等既權力，而監察官是羅馬文職官員體系中僅次於獨裁官的職位。但這個職位並不受任何權力制衡同監察，但就擁有審查羅馬元老院的名單同確認騎士身份既權力。

凱撒利用呢項權力推動任内最激進既改革：他大規模將元老院既規模提升到900人，包括將大量平民出身既凱撒支持者推舉入貴族主導既元老院，而最令貴族派氣憤既，係凱撒將凱爾特人，高盧人既領袖都提升為羅馬元老院既成員。對貴族派而言，作爲羅馬最神聖既權力機關，居然可以由蠻族擔任，沒有令人更加氣憤既事。

除此以外，凱撒還擁有在元老院裏面第一位發言既特權。知道元老院無法抵抗自己之後，凱撒進一步將政治改革既方案送到元老院，其中包括為行省既總督，軍事將領建立任期限制，令他們無法形成對抗自己既軍事領袖。

西元前44年，為了拯救卡雷會戰中被俘虜的九千名羅馬士兵，凱撒宣布將遠征帕提亞。但是，當時的占卜師說「只有王者才能征服帕提亞」，此舉更加深共和派議員的不安，認為凱撒終將自命為君主。二月，在一項典禮上，執政官安東尼將花環獻給凱撒，並稱呼凱撒為王。

而當兩位護民官逮捕了幾位支持凱撒稱王的示威者後，凱撒反而把這兩位護民官送上了法庭，號稱他們暗地裡妄圖把自己歪曲為專制暴君。大部分人，特別是共和派，都普遍懷疑這些要凱撒稱王的人都實際上受到凱撒的指使，為自己坐上王位造勢，他的拒絕只是假意推辭罷了。

公元前44年2月，凱撒被任命為終身獨裁官，對於元老院來講，凱撒已經同當年既國王毫無分別，他們明白，已經不能依靠另一個龐貝來對抗凱撒，對付凱撒，他們必須親自出手。與此同時，龐貝曾經既支持者卡西烏斯，同埋曾經捍衛共和制度既布魯圖家族成員，城市副執政，凱撒既摯友馬爾庫斯·尤尼烏斯·布魯圖開始聚集對凱撒不滿既元老...

他們的目標，是刺殺凱撒。

Lesser evil

D大陸人好中意用漢朝軍事同秦朝軍事比羅馬軍事，仲成日講到羅馬完全冇得比咁 ，樓主點睇

調轉就真

大陸哩先hi

香港都有唔少呢類蝗漢/大支那膠

巴打中意羅馬史？中意咩時期？

漢朝打得贏安息已經可以還神

最經典就係拿漢朝d生鐵當熟鐵

仲有無多啲聽下
軍隊編制係咪好混亂？

成日錯朝代，東西漢都唔識分

西漢先，之後到東漢

漢朝步兵體系不如羅馬，遠程武器上漢弩射程短不如弓箭，對於輕裝甲既匈奴尚可，但唔會打得穿羅馬既盾牌盔甲，呢方面安息就靠反曲弓曲射去打散羅馬重步兵方陣，但中原地區去到唐朝先開始用弓箭取代弩

吹漢朝既人好中意拿卡萊來説明羅馬遠程武器威力不足會被大規模裝備弩既漢軍吊住來打，但安息用既係弓箭騎射壓制羅馬，漢朝係步兵用弩，射擊距離已經相差好遠，無得玩一擊脫離而且靠平射既漢軍將會被逼同羅馬展開白刃戰

但係弩技術上唔係應該更加先進咩
定係漢弩廢咋

Artillery 呢？
漢朝係咪一樣無？
白刃戰既話漢朝又係好差？

有用杠杆原理既投石機，不過唔係用來野戰
白刃戰既話羅馬重步兵有明顯優勢

點解收尾羅馬會唔夠 Huns打？
因為管理得差？

Btw奇文共賞
成篇文淨係用匈奴人做比較點
仲要assume左匈奴人=匈人

中衰，個時羅馬已經既軍隊已經依靠雇傭兵同蠻族既聯盟，沙隆會戰主要就靠哥德人打贏匈人

蒙古，匈人，匈奴其實比較似一個部落聯盟，類似三皇五帝時期個種，唔同部落推舉一個共主出來
匈奴就算向西遷移，呢個部落聯盟不斷有新既部族加入，舊既部族離開，實際已經變左第樣野
去到匈人進入中歐個時，匈人已經包括大量既日耳曼部落，好似勃良第人就係匈人部落聯盟其中一支

就係錯時代lo漢人打贏胸奴人
之後幾百年後話匈奴人贏東西羅馬帝國
所以漢朝勁d，真係好on9

就等於我話羅馬人可以征服不例顛，高盧等
之後呢d人成為列強入侵清朝
所以羅馬係勁過漢朝一樣咁on9

玩過total war都知下級兵同農民一接戰就變白旗，我唔明漢朝邊到比得上羅馬軍團

Content Farm

不過Huns既軍事勁在咩地方？

仲要無視埋羅馬當時管理不善既問題就話人地廢

匈人打入歐洲個時，係五胡亂華

機動性，未準備好已經打到埋來
唔夠打就走佬，走完下年又翻來打你

咁軍事科技方面係同當時既歐洲各民族係差唔多？

甚至可以話更加落後
好似披甲率極低，箭頭仲用緊骨頭做，但騎射就好犀利
如果羅馬唔係中衰左成百年，匈人絕對唔夠羅馬打，羅馬死敵安息波斯一樣玩騎射，裝備其實仲好過匈人，不過因為係國家來，無得打完就走，反而唔夠成日遷移既匈人靈活

正皮必須俾！支持巴打出高質文。

有時候會忍唔住比較蒙古同匈人
大家都係遊牧民族打柒歐洲國家
不過睇黎匈人比起蒙古係差好遠

兩睇
蒙古仲未打到入去中歐，但橫掃左匈牙利同波蘭兩個二流國家已經比人感覺好似好勁
而蒙古人明顯識經營過匈人，蒙古擴張既同時慢慢已經變成歐亞商貿集團，透過壟斷商路致富
匈人仲要靠打劫

由格拉古兄弟到馬略，由馬略到蘇拉，由蘇拉到西塞羅，再到三巨頭時代，最後終結於凱撒的勝利。羅馬内部，平民派和貴族派之間既長期鬥爭最後以凱撒既勝利結束：共和制的天平，越來越向雅典式的大衆民主傾斜：就如同雅典的庇西特拉圖一樣，凱撒利用底層民衆既支持，透過削弱貴族元老院的特權來建立自己的統治。

人民大會和元老院贈與凱撒無比榮譽的稱號：「祖國之父。」凱撒被宣布為終身獨裁官、終身保民官以及為期10 年的執政官。在廣場上、神廟裡樹起了他的雕 像；他的頭像被鑄到錢幣上。他的身體是神聖不可侵犯的。法令規定，他坐在黃金 象牙的寶座上處理公務。羅馬的每個城市，都必須在他歷次取得勝利的日期舉行慶 典。最高長官在就職時，就該宣誓決不反對凱撒的任何命令。元老院成員擴大到900 人，這些成員全是擁護他的……這一切，都是羅馬歷史上沒有過的。

對於民衆而言，元老院只是為握有金錢的人的利益組織選舉程式，所謂既民主選舉已經變成一種預先協商好的博弈游戲，然後當作民眾的自決權來演出。由貴族和平民，到馬略同蘇拉，到龐貝同凱撒；階級演變成政黨，而政黨變成了領袖的工具，任何政治理想都不如領袖既權力意志有力。而羅馬既人民已經忍受夠左金錢同政黨既統治，他們將希望投射係作爲戰爭英雄既凱撒身上，於是一個嶄新的時代——凱撒既時代已經來臨。

對羅馬人而言，作爲羅馬文化傳統的共和政治已經不可不可救藥地坍塌，而凱撒只是一個不挂名的皇帝。

公元前44 年2 月15 日，這一天是羅馬的傳統節日——「羅潑凱利亞」節。這是紀念傳說中的一隻母狼的。據說，古代羅馬城的建造者是一對雙生兄 弟，他們是靠吃母狼「羅潑凱利亞」的奶長大的。所以後來的羅馬人每年都紀念這隻母狼。 凱撒坐在椅子上，穿著執政官的紫紅袍，觀看這次盛大的年會。這時候，執政官安東尼拿著一頂皇冠走上來，給凱撒戴到頭上，說：「人民要求我給皇帝戴上這頂皇冠。」凱撒立刻扳起面孔，嚴厲地回答說：「羅馬人沒有皇帝，只有神！」 說完，就堅決地取下皇冠，讓人把它送到丘比特神廟去。

皇冠的事件過去了。但是對於凱撒想當皇帝的議論和猜疑卻越來越多。 人們說，凱撒並不是不想當皇帝，他只是暫時不敢當皇帝。凱撒的反對者—— 元老貴族派看到有機可乘，就借著「反對獨裁、維護共和」拉攏了一批人，陰謀對付凱撒。

當時在地中海世界無可匹敵既凱撒，正準備完成克拉蘇未能完成既任務：完成對波斯安息王朝既徹底征服。功成以後，凱撒將會建立由西班牙到喜馬拉雅山的龐大帝國，之後他將會擁有亞歷山大都無法擁有既威望，成爲歐亞大陸名乎其實的征服者。但是，當時的占卜師說「只有王者才能征服帕提亞」，此舉更加深共和派議員的不安，認為凱撒終將自命為君主。

但正當凱撒籌備住第二次既東征既時候，他並無注意到係自己眼皮底下，一個陰謀集團正逐漸係元老院内形成。而組織呢個陰謀集團既，正是凱撒自己既好朋友馬爾庫斯·尤利烏斯·布魯圖斯。

Brutus
Sic semper tyrannis

陰謀者集團由6O 名元老組成。它的實際組織者是卡西烏斯，這是一個氣量狹 窄，但又野心勃勃的人。為了爭取輿論支持，卡西烏斯又去動員布魯圖參加他的陰謀集團。

卡西烏斯

布魯圖斯先前屬於貴族派，他曾追隨龐培跟凱撒打過仗。法爾薩利亞戰役后，布 魯圖逃走了。但是凱撒在得知他的下落後，就寫了封信給他。這使布魯圖很感動，於是投奔了凱撒。公元前44 年，他還當上了羅馬的執政官。作爲凱撒既摯友，他起初是不願意參加陰謀集團的。

但是卡西烏斯自有一套說服他的辦法。在反對羅馬古代暴君既時代，布魯圖斯既祖先是魯基烏斯·尤尼烏斯·布魯圖斯，他是第一個抽出寶劍對付暴君既人，亦係羅馬共和國既國父。為了紀念這一功績，在卡匹托爾還立有他的銅像。銅像手持寶劍，嚴肅而堅決。

卡西烏斯鼓勵布魯圖斯說；「現在凱撒試圖恢復專制獨裁統治，難道你不應該仿效祖先，抽出寶劍來嗎？」 卡西烏斯的話打動了布魯圖斯的心。他毅然參加了陰謀集團，並且成了陰謀集團既首領。

謀殺凱撒的行動在加速進行，他們最後確定：在3 月15 日召開元老院會議時動手。 但是，時間一長，就有些風聲泄露出去了。幾天來，羅馬城內謠言四起，氣氛 緊張。有的朋友勸凱撒多多提防，說目前外面有很多不吉祥的預兆，一些占卜者也向他提出了警告。然而凱撒不願意採取任何措施，他堅信自己的權威和命運。

後來就連他的妻子，卡普尼萊亞都發左個噩夢預言凱撒會被暗殺。因此卡普尼萊亞仲禁止凱撒出席元老院既會議，

後來，凱撒公佈他遠征安息帝國既計劃，密謀者知道凱撒將會離開羅馬，於是他們就加速左計劃。3 月14 日晚上，陰謀者們聚集在卡西烏斯的家裡，詳細地討論了第二天的行 動計劃。他們知道，15 日，凱撒會像往常一樣，不帶武器來到元老院，而沒參加 陰謀集團的元者們也不會帶武器的。他們自己則每人在身上暗藏匕首、短刀等武器 一見信號立即行動。為了防止發生意外，他們還在會議廳旁邊的房間里，埋伏了一 隊武裝人員，在必要時可以出來助戰。

另外如果安東尼伴隨凱撒一起來，那麼就派人假裝和他談話把他攔在門外。 就在同一天晚上，凱撒還到騎兵統帥雷比圖的家裡去赴宴。宴會上，朋友們又勸告凱撤，叫他小心些，他們列舉了許多「不祥的預兆」。凱撒雖然表面上裝得滿不在乎，可是心裡卻感到不安了。

回到家裡，凱撒躺在床上，久久不能入睡。突然之間，走廊里「嘩啦」 一聲，凱撤急忙起身，出來一看，原來是自己的塑像倒在地上摔碎了。這使凱撒更加悶悶不樂。後來才知道，這是僕人為了警告凱撒而故意摔壞的。

第二天清晨，凱撒的妻子從噩夢中驚醒。她告訴凱撒說，她夢見凱撒的雕像上有許多孔，而且還往外噴著鮮血，有不少人在用這些血洗手。凱撒安慰妻子說這是「日有所思，夜有所夢」的緣故，不必大驚小怪。但是妻子卻說什麼也不讓凱撤 去元老院開會了。在她的哀求下，再加上一夜的疲勞，凱撒感到身體有些不舒服， 所以他這一天不準備出門了。

元老院的議事廳里擠滿了元老。陰謀者們暗藏著武器在等待凱撒的到來。但是消息傳來說，凱撒因為身體不舒適，今天不來了。這對陰謀者來說，真是當頭一棒。他們想，凱撒可能是真的身體不好，但也可能是知道了這件陰謀。但無論如何，事情再也不能拖延了。否則，陰謀就可能敗露。於是，陰謀者們派了布魯圖斯去請凱撒。布魯圖斯得知之後就故意挑撥凱撒：難道你是一個會因爲女人既夢而放棄公務既男人？於是凱撒就入常披著那件日常穿的紅色斗篷來到了元老院。

凱撒剛走到元老院的門口，就有一個陌生人攔住了他。陌生人把一個紙卷塞到 凱撒的手裡，並且懇求凱撒必須在這兒打開來看。他說：「這事和你關係很大，請 立刻就看。」可是凱撒卻回答說：「和我個人關係大的事就應該最後辦理。」說完就毫不介意地把紙卷放進了口袋。凱撒萬萬沒有想到，這是一封揭發即將刺殺他的陰謀的告密信！

依家刺殺Ceasar個遺址變左養貓的地方

陪伴凱撒的安東尼走到元老院議事廳的門口時，就被一個元老攔住了，並和他海闊天空地聊了起來。 凱撒一個人走進了議事廳，坐到一把安樂椅上。陰謀者們跟了進來，把凱撒團團圍住。有人向凱撒訴說自己不幸的遭遇；有人要求凱撒恩賜田產；還有一個元老 要求赦免他的被放逐的兄弟，他甚至跪了下來，苦苦哀求。其他人也紛紛擠上來，有的吻凱撒的手，有的吻凱撒的胸，要求凱撒答應。

這種反常的舉動引起了凱撒的疑心。凱撒從安樂椅上站了起來，這時候，一個陰謀者扯了扯自己的衣角，發出了行動的信號。

立刻，站在凱撒背後的一個人迅速地從衣服下面抽出劍，一劍刺了凱撒的肩膀。 凱撒轉過身來，喊道：「你，你這是幹什麼！」一把握住了劍柄。 就在這時，另一個人用匕首刺中了凱撒的頭頸。隨著一聲慘叫，凱撒的胸脯上 又挨了重重的一擊。陰謀者們一擁而上，向著凱撒猛刺。

受了重傷的凱撒環顧四周，希望有個友好的人來解救他。當發現在刀光劍影中 站著手執利刃的布魯圖時，凱撒絕望地大叫了一聲：「布魯圖，連你也這樣了！」 說完，他不再掙扎，用大紅的斗篷裹住了臉跌倒了。就這樣，凱撒帶著23 處傷痕死去了。

這時他才56 歲。 元老院里頓時亂作一團。屋裡的人嚇得逃得到了演講台上，屋外的人也紛紛逃 到街上去了。安東尼一看情況不妙，就立刻逃出去躲了起來。陰謀者們揮舞著血跡斑斑的刀劍，高呼著。「暴君死啦，羅馬自由啦！」隨即，他們衝到街上遊行去了。

陰謀者們本來以為人民會感謝他們「殺死了暴君，解放了羅馬」，會把他們稱 為「共和國的救星」的。可是情況完全相反，全城除了驚恐的氣氛之外，就是一片 沉默。 儘管布魯圖一遍又一遍地重複說：「不是我不愛凱撒，而是我更愛羅馬，」 但是人民還是拒不擁護他們。因為人民雖然對凱撒的某些政策不滿，可是他們 更不願意恢復腐朽的貴族寡頭統治。

陰謀者本想把他的屍體投入台伯河但是懾於執政官馬克·安東尼和騎兵長官雷必達而沒有這麼做，事實上由於這場政變得不到羅馬民衆既支持，手握住兵權既執政官安東尼就利用壓力迫使元老院讓步。元老院既陰謀集團無可奈何之下同意不稱凱撒為暴君；並且讓安東尼辦理遺留問題。

而凱撒的遺囑是按照其岳父的要求，在馬克·安東尼的家中啟封宣讀的。這份遺囑是在前一年的9月13日立下的，並一直保存在維斯塔貞女祭司長手上。

在這份遺囑中，凱撒指定自己姐姐的三個孫子為自己的繼承人：給屋大維四分之三的財產，其餘四分之一由魯基烏斯·皮那留斯和克文圖斯·佩蒂尤斯分享；為自己可能出世的孩子指定了監護人，其中幾個竟是參與陰謀的兇手；還指定屋大維為自己的家庭成員，將自己的名字傳給他，有份暗殺凱撒既布魯圖斯為第二順序繼承人；此外，他還把台伯河的花園留給人民公用，並贈予每個公民300塞斯特爾提烏斯。

被任命為凱撒繼承人既屋大維當時正係阿伯羅尼亞接受軍事訓練，由於他只有十八嵗所以被他既同輩所輕視。他們甚至建議屋大維前往馬其頓尋求政治庇護。反而屋大維選擇啓程前往因爲凱撒被暗殺而陷入不穩既意大利，去接收凱撒留給他既遺產。他首先抵達凱撒軍隊駐扎既布林迪西，並開始用凱撒來稱呼自己。

一直同凱撒出生入死既安東尼就對於凱撒居然選擇將年僅十八既屋大維任命為繼承人感到強烈不滿。他首先接收左凱撒留底既遺產，並以執政官自居坐擁羅馬，為左確立民衆既擁戴，以便他之後同屋大維爭奪羅馬最高統治權，他決定利用凱撒既死大搞一場。

在公元前44 年3 月20 日羅馬帝國的羅馬城。這座城市就是今天的義大利首都羅馬。這一天，城內寬廣的人民大會廣場上，擠滿了黑壓壓的人群，連許多抱著孩子的婦女也參加了。人群中充滿著悲哀、緊張和憤怒的情緒。就在五天前，即3 月15 日，羅馬的擁有無限權力的獨裁官凱撒，被一幫共和派貴族殺死了。

羅馬執政官安東尼，站在廣場高高的演講壇上，用嘶啞的喉嚨，向壇下的人群叫喊著，還不時地揮舞拳頭，竭力爭取感動壇下的聽眾。羅馬共和國的最高官職由人民大會選舉，每期選出兩名執政官，任期1 年。安東尼執政官現在是作為死者的好朋友以雙重身份來向人民發表演說的。他要盡一切力量去爭取人民對凱撒的同情以及對共和派貴族的憎恨。

在安東尼腳下擱著凱撒的屍體。屍體用一件大紅斗篷裹著，下面滿是被匕首和短劍劃破的洞。雖然斗篷是紅色的，但是還看得出上面一片片的紫褐色血跡。安東尼聲淚俱下地說：「公民們，那幫陰謀者為了替自己卑劣的謀殺行為辯護，硬把凱撒說成暴君。還說什麼他們是為了國家的利益才殺死凱撒的。但是，我現在要用鐵一般的事實向你們證明，凱撒絕不是一個暴君，他對人民是仁慈的，甚至是非常仁慈的！下面，我把凱撒的遺囑念一遍，你們就會明白了！」

凱撒的遺囑中有兩條，最使廣場上的人群激動。一條是，凱撒吩咐從自己的財產中提出一部分來，分給羅馬最貧苦的公民。另一條是，凱撒把自己在台伯河對岸的一個公園獻出來，供給羅馬公民遊覽。安東尼在念完遺囑后，又繼續講道：「公民們！難道這樣一個生前為我們偉大的羅馬立下了不朽功勛，死後又給我們每個人留下一筆遺產的人是一個暴君嗎？」

人們高呼著說：「不是，凱撒決不是暴君！」安東尼說：「是的，凱撒確實不是暴君，他是羅馬的英雄！但是，他卻死了！他不是死於疾病，也不是死於衰老，更不是死於戰爭。而是死在羅馬，死在元老院里，死在你們身旁的那幫陰謀者手裡！國外的敵人沒有能夠傷害他，可是那些自稱高尚的羅馬貴族卻殺死了他！」

安東尼的話把人群的狂怒引到了最高點。震天動地的「報仇！報仇！」的呼喊聲響徹廣場。不多一會兒，激怒的人群團團圍住了凱撒的血跡斑斑的屍體，他們要按羅馬的風俗為死者舉行火葬。烈焰騰騰，火光閃閃，長長的火舌吞沒了凱撒的屍體。不多一會兒就變成了灰燼。

係凱撒被暗殺之後既兩個月, 屋大維首先取得凱撒當年打算遠征安息合共七億既軍費，這批軍費被存放係布林迪西作爲遠征既經費使用。但屋大維並無遠征既打算，反而是將這部分既軍費拿出來收買凱撒手下既嫡系部隊，並且作爲他後來同安東尼鬥爭既政治資本。

係布林迪西向羅馬進軍既沿途，屋大維利用凱撒既名號同手上既資金，一路吸引到當年同凱撒出生入死既老兵效忠，在這位十八嵗既少年周圍，已經聚集左超過三千名當年高盧戰爭既老兵，帶住呢批老兵，凱撒就唔需要擔心安東尼會對自己不利，並且可以聲勢浩蕩進入羅馬，向安東尼要求交付凱撒剩餘既資產。

公元前44年5月6日，屋大維作爲凱撒既繼承人進入羅馬。好快他就發現安東尼已經私下接管凱撒所有既物業同財產，並且一直拖延將財產交付屋大維他應得既份額。

在與同謀密謀時，卡西烏斯就提議一併刺殺安東尼，但布魯圖斯極力反對，因為他認為他們起事的的目的是為共和國清除獨裁者，而一併除掉安東尼有悖這一原則。但刺殺凱撒成功後，卡西烏斯一伙人並沒有受到民眾的歡迎，雖然安東尼同密謀集團達成和解協議，但在葬禮之後羅馬城内既輿論偏向支持安東尼，並且譴責元老院暗殺既陰謀。在安東尼派既群衆長期騷擾之下，大部分密謀集團既成員都離開羅馬，並且前往近東/希臘尋求庇護，並希望借東方既兵力捲土重來，而在這段時間，元老院幾乎形同虛設，安東尼繼承凱撒無上既權力。但就好似之前凱撒委任安東尼管理羅馬既時候一樣，安東尼終日花天酒地，而且熱愛用殘酷既方式對付異己，好快就引起其他人既不滿。

其中最激烈反對安東尼既就係復出幫元老院代言既演説家西塞羅。西塞羅指責安東尼不顧凱撒的真實願望而隨意曲解他的政治主張和願望。他們兩人的關係進一步惡化，安東尼甚至打算殺死這位反對者但礙於西塞羅既聲望而遲遲不敢落手。

屋大維既到步好快為西塞羅同羅馬城内反對安東尼既派系獲得前所未有既機會。當時屋大維由於遲遲未收到安東尼交還凱撒既遺產而同安東尼出現摩擦。

西塞羅制訂了一個方案讓屋大維來制衡安東尼。九月，屋大維通過一系列演講來批評安東尼。西塞羅把屋大維捧上了天，把他譽為「天賜之子」，他僅有的願望就是獲得光榮與榮耀因而他不會重蹈他舅舅的覆轍。同時，他攻擊安東尼，嘲笑他是「綿羊」，西塞羅在元老院重振旗鼓反對安東尼。

在這一時間內，西塞羅成為了聲譽卓著的民眾領導，按照歷史學家阿庇安的說法。他站在他名譽的峰巔。作為一個廣受歡迎的領導，西塞羅的言行瓦解了一批安東尼的支持者。但這樣以來卻激怒了安東尼及其門徒，他們計劃向羅馬推進並逮捕西塞羅。西塞羅逃亡之後這個計劃也就不了了之。

與此同時，屋大維亦係羅馬周圍爭取凱撒嫡系部隊既支持，在短短三個月之間，他成功爭取兩個原本效忠安東尼既軍團跳槽過來自己既陣營。當時安東尼只剩下幾個月既任期，他知道屋大維同西塞羅兩面夾擊之下，自己已經失勢，尤其是羅馬周圍都係屋大維手下既軍團，於是他就向元老院提出，卸任之後擔任山地高盧既總督。

山地高盧遠離屋大維既控制，而且係羅馬長期以來優秀既養兵地，於是安東尼卸任之後就希望係山地高盧召集凱爾特人同拉丁人加盟，開始重建自己既勢力。但元老院拒絕任命安東尼，無可奈何之下，安東尼只好動用自己既軍力，由凱撒任命既山地高盧總督布魯圖·阿爾比努斯手上奪取呢個行省。安東尼既大軍於是包圍莫德納既布魯圖軍隊。元老院發出決議要求安東尼停止暴力行爲，但自然被安東尼無視。

當時元老院手上已經無屬於自己既軍隊，而西塞羅呢個時候就要求元老院推舉屋大維領兵討伐安東尼。據西塞羅所講：“我們從來無見過比屋大維更優秀既年輕人”。於是係公元前43年1月，當時年僅十九嵗，而且無貴族血統既屋大維就被元老院任命為元老。而且這位二十嵗都無既年輕人仲被元老院任命做羅馬軍隊既統領。得到元老院合法化自己既擁兵行爲之後，屋大維就出發討伐人見人憎既安東尼。

根據撰寫《羅馬十二帝王傳》的蘇埃托尼烏斯的描述，屋大維外表異常英俊，也極其優美，雖然他從不在意其個人的打扮。到目前為止他都是在匆忙間完成修好他的髮型及鬍子，例如同時有幾名理髮師替他修剪髮型及處理好他的鬍子的同時，他要不就在閱讀中，要不就是在書寫文件。

他有明亮而閃爍的眼睛，而牙齒則分得很開、細小而缺乏打理。他的頭髮微曲並呈金黃色，眉頭深鎖。他的耳朵大小適中，鼻子上部傾斜而下方輕微彎曲。膚色不深也不淺。他個子不高（其記錄保管指出他有5呎9吋，即175公分 ），但因其體型均稱的比例及對稱性，因此如不與高個子作直接比較，其身高的缺憾並不明顯 。

但當時幾乎係人生贏家既屋大維，其實並不被元老院所信任，對他們來講，屋大維只係一個幸運地繼承凱撒名號既靚仔，甚至有人仲聲稱凱撒容許屋大維繼承自己既遺產，只不過是因爲屋大維係凱撒既男寵。當然，這些指控無法被證實，但可以肯定地是，西塞羅在内既元老院當時只希望拉攏屋大維，並借凱撒既名號去打擊當時手握大權既安東尼，但要在戰場上實際上戰勝安東尼，元老院其實更加信任作爲凱撒舊將既布魯圖。

好多人甚至根本不願意相信這位溫文有禮，而且還體弱多病既屋大維可以係戰場上打敗勇猛既安東尼。公元前43年四月，當時安東尼既大軍仍然包圍住莫德納既布魯圖，當時代表元老院帶領四個新徵召軍團前往解圍既龐都，沒有同屋大維會合就直接同布魯圖會合。龐都是凱撒手下既其中一個老將，但在凱撒被暗殺之後，龐都選擇支持元老院同安東尼對抗，於是就成爲元老院手上除左屋大維呢位黃毛小子之外唯一拿得上手既將軍。

安東尼當時希望一次過將合流既龐都同布魯圖一次過消滅，於是就將他手下既第二同第三十五軍團直接同龐都既援軍對陣於Forum Gallorum。龐都既軍隊被突如其來既安東尼包圍切斷，當安東尼快將贏得勝利既時候，卻得到另一名共和派救兵希提烏斯既救援，疲倦不堪既安東尼陣型被擊潰，作爲軍團象徵既鷹旗被繳獲，無可奈何之下安東尼只好退回陣地。而反對安東尼既軍團正式會師，達到八個軍團既兵力，同只有兩個軍團既安東尼對陣於莫德納。

今日連登仔眼中：布魯圖=左膠

樓主呢part 寫到我眼泛淚光

上面所講既龐都，應為龐沙（Gaius Vibius Pansa Caetronianus）。

初戰取勝既布魯圖，龐沙同希提烏斯既聯軍，同屋大維手下既四個軍團合流，接近八個軍團既兵力再次係六日後同安東尼既兩個軍團對陣於莫德納。今次，屋大維終於有參戰既機會，係初戰之下，安東尼既軍團係逆勢下居然佔上風，希提烏斯突襲安東尼大營既攻勢受挫，希提烏斯手持住鷹旗奮戰下陣亡。共和派軍隊好快就因此陷入混亂， 屋大維冷靜應對，好快就將希提烏斯手下潰退既舊部聚集起來，重新建立戰綫。

當時龐沙同隨行督戰既元老都要求屋大維將指揮權交比經驗老到既龐沙，但比 屋大維拒絕：凱撒既軍團只會聽命於凱撒（屋大維）既指揮，他們不會聽命於殺死凱撒既元老院“。於是手握八個軍團既屋大維好快就扭轉敗局。但原先他希望救援既布魯圖，就認爲希提烏斯死後大軍已經戰敗，手下紛紛逃往屋大維既陣營，而認爲敗局而定既布魯圖就逃離戰場，希望轉投當時正係馬其頓招兵買馬既卡提烏斯同布魯圖斯，但未走到幾遠，就被安東尼既高盧盟軍抓獲處死，成爲第一個被處死既密謀集團成員。

雖然安東尼被屋大維擊敗，但他仍然帶住受重創既兩個軍團突破包圍逃亡到山地高盧，而相反共和派兩個執政官希提烏斯同布魯圖都戰死，由年僅十九嵗既屋大維帶兵。為左解決執政官職位懸而未決既局面，屋大維手下既百夫長要求將職位授予凱旋而歸既屋大維。元老院拒絕任命之後，屋大維亦都拒絕向高盧進軍，坐視安東尼慢慢恢復實力，並且建立出十七個軍團既兵力同擁有八個軍團既屋大維對峙。

之後屋大維要求元老院將安東尼視爲國家公敵先肯出兵討伐安東尼，元老院拒絕之後，屋大維就係公元前43年八月帶領自己手下既八個軍團進軍羅馬，在無遇到任何反抗既情況下，年僅十九嵗既屋大維被選為執政官，同時擔任執政官既係凱撒既親信佩迪烏斯（Quintus Pediu）。

至此，年紀輕輕既屋大維已經係權傾一時，而且有能力同安東尼平起平坐既政治家。但當個個都認爲屋大維會利用職位起兵討伐安東尼之際，屋大維就選擇同呢位敵人伸出橄欖枝...

下一集：後三頭同盟

連登仔全部都係平民派

點解羅馬可以癲到出完一個凱撒再出多個屋大維

俾著當時既羅馬公民係連登仔，一定會日日打仗周圍亂咁打鳩人

呢個時期算係高峰期
之後帝制左之後就越來越平庸，應該是創業者同守業者既分別

好正 追左十幾廿頁 留名先

鉛中毒學說有幾成可信？同日本江戶一樣，管治效能大降

Beware ides of march

羅馬人其實係一世紀左右已經知道鉛既毒性，後來鋪設既水管都以陶瓷爲主

其實可唔可以咁講
羅馬不斷嘅擴充, 令到軍隊嘅重要性不斷增加, 繼而令軍人嘅權力不斷增加, 加上共和制唔可以有效咁管治到咁大嘅領土, 共和制覆亡係遲早嘅事

應該話共和制係貴族寡頭制過渡到大眾民主再過渡去凱撒主義既一個過程
呢個過程一完成，覆亡就係遲早既事

羅馬領土既擴張刺激左民眾對戰利品既需求，所以加速左政體變換既速度，由政黨取代民眾，去到後來軍隊更加取代埋政黨既角色，軍隊既領袖就成為羅馬既元首

你唔是信呢個講法吓嘛

我覺得呢個係眾多成因之一
但權鬥 疫症同日耳曼人先係主因

全世界都知既陰謀
係得主角凱撒唔知

知又點，派兵衝入元老院殺人咩（之後有人做）

問題係連僕人都知呀 僕人呀

呢d 九成假，之後先吹出黎

報夢係假，但六十幾個元老成日秘密開會，plan左幾個月，走漏風聲都唔奇

其實羅馬有冇可能保得住共和制

保得住都係續多幾年命

雅巴打時事台個post d 人真係好多大中華膠，應該好多都係DSE 雞

除左擺幾粒之外仲識乜野

中學個種史觀真係害死好多。。。但對第一個世界帝國蒙古史都咁睇真係好過份

Btw, 樓主等緊你post

睇過一啲初中支那史寫「蒙元」高壓統治但係又有宗教同結社自由，係得「蒙元」先係噉寫，其他嗰啲大清大明乜乜差差嗰啲都冇

如果講言論自由, 元算係開放, 唔反朝廷無人理你

係，吊詭嘅係寫「蒙元」先咁寫，而「蒙元」喺「教科書」唔算正面。
反而吹到上天嘅「秦漢唐」同「康雍乾」都唔會咁吹，只會吹「文治武功」，「XX之治」，而唔會吹「宗教同結社自由」，近十幾年嘅支那史都係支共ver.，硬係覺得有啲嘢

蒙元史算是中使裡面扭曲得最緊要既歷史

呢個問題應該係同中史夾硬要同世界史抽離出來有關，搞到對非漢族既外來政權出現嚴重偏見

香港既中史全部都係由國民黨人同孫文中華帝國派(想搞橫跨蒙古國既大中華民國)黎壟斷

近十幾年變支共ver.
不安注意
↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓

P.S. 雖然張圖唔係教科書，但係內容都係咁上吓

無講西藏“農奴制”點點點已經算係咁

入侵寫做解放,支那人真係好無恥

中學灌輸既中史史觀係話中國呢個地域既歷史同其他地區既關係唔大,除左商業活動,就係中原政權征服其他民族

前幾日睇過本書由瘧疾角度講羅馬帝國點解會滅亡 幾有趣

有無書名？

中華中心史觀

仲有國民黨和支共詞彙既 "西藏人民擁護祖國中央政府"

有個問題
點解希臘既亞歷山大可以一下征服咁多土地既
佢係點樣管治既呢？

有學說話Caesar不理情報同反對派嘅異常舉動係因為佢本來已經患有重病, 已經開始行動不便. 令佢放棄治療... 另外佢份遺囑極速發布, 加上羅馬人視為抗爭而死係莫大嘅榮耀, 所以佢係有心赴死封聖, 順水推舟捧埋佢寶貝外甥加養子 屋大維上位.

個人認為如果Caesar患病係真的話可信性唔低, 始終一個手握重兵慣戰沙場嘅傳奇將領咁樣中伏好唔合理, 樓主又覺得點呢

後三頭同盟

屋大維當選執政官時既勢力範圍

紫色係屋大維
綠色係安東尼
啡色係雷必達，安東尼撤退到高盧之後同雷必達建立軍事同盟對抗安東尼
藍色係趁機造反既小龐貝
紅色係布魯圖斯同共和派
黃色係親布魯圖斯既東方屬國

仲有食花生既粉紅色埃及

上次講到西塞羅由於同安東尼既宿願，就決定同lesser evil屋大維結成軍事同盟，係莫德納一戰之後，更加將屋大維扶上去做羅馬史上最年輕既執政官。當時西塞羅既盤算係年僅十九嵗既屋大維根本無法勝任執政官既工作，尤其是係元老院一眾共和派元老既制衡下，作爲元老院意見領袖既西塞羅就可以“挾天子以令諸侯”，將一眾割據勢力收歸元老院既統治之下。

但這個被證明是西塞羅最錯既決定，屋大維不是lesser evil， 反而還是共和國既掘墓人，最後西塞羅不單最後斷送左共和國，更加將自己既性命都斷送埋。

屋大維係元老院既第一次演講，就係要重新糾正羅馬性開放道德敗壞既歪風，要令羅馬重新建立一批正直既男人同貞潔既女人，確實贏得唔少掌聲，但話音未落，屋大維就宣佈擔任執政官既第一個決議，就是要宣佈布魯圖斯，卡西烏斯同一眾參與暗殺凱撒既共和派為謀殺犯。好快，包括西塞羅在内既元老馬上打嚇一驚，正當元老激烈反對這個議案既同時，屋大維就下令自己手下既軍人進入元老院，並且聲稱：我看誰不順眼就剁誰。

當時元老院一個法官腰裡裝左d野，屋大維認爲係劍，於是就下令手下當衆將他斬殺，在刀光劍影既白色恐怖之下，元老院無奈通過決議，將流亡希臘既共和派宣佈做國家公敵。布魯圖斯自然對含l支持屋大維既西塞羅口誅筆伐，大鬧西塞羅係叛徒諸如此類。

當然屋大維臨時既反叛都係令自己陷入極其孤立既狀態，阿爾卑斯山以北既安東尼已經同西班牙既凱撒舊將雷必達結盟，而東面共和派就利用屬國既進貢建立出二十個軍團既大軍隨時準備反攻意大利，而羅馬既元老院就千方百計，透過官位同金錢，秘密收買屋大維賴以統治既軍團。

豪邁版安東尼

但你不得不佩服這位年輕人既政治智慧，屋大維在公元前43年，決定同仇敵安東尼重歸舊好。在博洛尼亞附近，屋大維親自去到安東尼既軍營同安東尼，雷必達見面，為左對抗元老院同共和派，三人決定仿效凱撒，克拉蘇同龐貝結成“後三頭同盟“。

凱撒遺留下來的醫學報告分析，他當時已經患有顳葉性癲癇症，發作時行動不受控制、大小便失禁。
加埋凱撒臨死之前自己走去寫遺囑，又係最後幾年鋪路比屋大維，應該大概估到自己就快死（一係病死，一係被殺），但相反既意見就覺得當時凱撒已經plan緊征服波斯既東征，如果凱撒預測自己快將無命，點會做類似宏大既計劃。

分封諸侯，所以亞歷山大死後就形成一大堆繼業者帝國，包括敍利亞既賽硫古同希臘既托勒密王朝。

當時三巨頭就決定結盟後既第一個任務就係學當年蘇拉一樣，透過謀殺富人來徵集軍費東征解決共和派。而安東尼自然將矛頭對準幾乎日日都詆毀自己既西塞羅（西塞羅足足寫左十四篇文章攻擊安東尼，被後世整合成”論腓力“），於是三個人就製作左一個三百個人既”公敵名單“。而安東尼就堅持將西塞羅放落名單既第一位，屋大維頭兩日仲為自己昔日既朋友據理力爭，但最後就屈服係安東尼既壓力之下。除左西塞羅之後，得罪過雷必達，安東尼既人幾乎都遭逢厄運，例如雷必達仲趁機除掉自己既兄弟，安東尼就犧牲自己既舅父盧西烏斯。

於是係三巨頭回歸羅馬之後，羅馬城内馬上就係一場腥風血雨：軍人係日光日白下沖入有錢貴族既府邸將名單上既政敵殺死，暴民一湧而上將財產，妻子，女兒瓜分，剩下既歸入國庫成爲三巨頭遠征既軍費。當時西塞羅被屋大維背叛之後已經退居朋友奎都因斯係意大利海濱既居所，當羅馬屠殺元老既風聲傳來既時候，西塞羅正準備登船前往希臘，警告舊友布魯圖斯，安東尼已經同屋大維結盟。

雖然西塞羅甚至所有隨行行李都無帶住就急急腳離開，但安東尼派出既殺手已經來到，係西塞羅學生告密之下，殺手將包庇西塞羅既奎都因斯全家殺死，明明已經上船既西塞羅，居然對屋大維仲有幻想，他決定放棄前往希臘投靠布魯圖斯，轉爲向意大利陸路前進，向屋大維上訪。最後由奴僕將他帶到卡皮提，呢個時候，殺手係西塞羅學生菲洛洛古斯既告密之下，找到左西塞羅。

西塞羅見到殺手係後面追來，就決定放棄逃跑，而殺手正是西塞羅曾經辯護既赫力紐斯，自知自己無法逃走既西塞羅，披頭散髮跪係路上，從容就義。赫力紐斯遵照安東尼既命令，將西塞羅寫文章既手斬落來，釘係元老院既大門出面。據阿庇安記載，他死後頭蓋骨被安東尼取下，「每天擺在餐桌上欣賞，直到他看厭了這可憎的收藏品為止。

係公元前42年1月，透過打劫富人來完成軍費籌集既安東尼同屋大維就率領手下共28個軍團開往馬其頓，而地位較低既雷必達就被派往把守羅馬。當時布魯圖斯，卡西烏斯手下有十七個軍團，他們自稱爲”解放者“，但實際上十七個軍團之中只有兩個係滿編，其他都係依靠東方既羅馬僕從國提供既輔助兵團，戰力自然難以同安東尼屋大維手下既羅馬軍團匹敵。但是十七個軍團之中不少都係昔日既龐貝/共和派陣營，對於凱撒既繼承人自然是恨之入骨，加上卡西烏斯既演説鼓動下，無人臨陣逃亡，加上來自東方既大批黃金鼓勵下，全部都願意同人數較多，質素較高既安東尼-屋大維聯軍決一死戰。

當時安東尼-屋大維除左幫凱撒報仇既考慮之外，更加現實既考慮是，解放者幾乎壟斷左羅馬由希臘到亞洲既商路，最富庶既屬國都係解放者既控制之下，尤其是安東尼就希望透過一戰將富庶既東方置於自己控制之下。但聯軍登陸既馬其頓同伊比魯斯本身就係好窮既地方，無法補給既聯軍被迫向南面阿基亞進軍。一輪洗劫之下，聯軍得到補給並且每名士兵仲得到重金回報。好衰唔衰，體弱多病既屋大維呢個時候無法適應希臘既氣候，終日臥病在床，並留係後方，軍隊就改由自己既由細玩到大既密友瑪爾庫斯·維普撒尼烏斯·阿格里帕帶領。

解放者由卡西烏斯領軍，他們透過海路封鎖聯軍同意大利既聯絡，另一方面佔據住富庶既色雷斯行省，安東尼多次挑戰不果，就決定徑直穿過草叢密布既道路，由側面包抄卡西烏斯既陣地。卡西烏斯發現之後就派兵係草叢建立防禦陣地，於是兩軍係腓立比城南面既草叢首次遭遇。

安東尼發現敵軍之後，馬上下令手下向卡西烏斯既軍隊衝鋒，好衰唔衰，解放者陣營領兵既布魯圖斯缺乏領軍經驗，居然違反卡西烏斯不主動應戰既原則，同一時間向屋大維軍既陣地發動進攻。但這次奇襲居然得到意想不到既效果，毫無準備既屋大維軍被突破，三面軍旗被解放者繳獲，甚至連屋大維軍既主營都被逼放棄，但屋大維並不在軍中，找尋不到屋大維既解放者將將營斬成碎片。對於屋大維當時是否身處戰場，史學家都是衆説紛紜，多數認爲當時病重既屋大維並無出現係前綫，剛好就避過一劫。

與此同時，安東尼軍並未意識到屋大維軍主營既陷落，繼續向卡西烏斯既陣地進攻。並且突襲卡西烏斯既主營並加以繳獲。之後卡西烏斯既援軍趕到，將安東尼軍擊退，但卡西烏斯既軍隊死傷慘重，於是卡西烏斯就認爲，文質彬彬既布魯圖斯一定已經被擊敗，於是就下令手下將自己殺死。

呢個時候趕到支援既布魯圖斯，發現卡西烏斯已經自裁，就跪下痛哭，並稱呼這位戰友為”羅馬既最後一人“。當時安東尼軍亦意識到屋大維軍被突破而撤退，第一次既腓立比會戰就係誤打誤撞之下結束，雙方可謂打成平手。

後三巨頭打劫既有錢人係出於清除政敵加搶錢定係純粹搶錢？
如果係後者咁嗰陣羅馬都幾混亂

就在同一時間，聯軍既海路補給被解放者既海軍艦隊截獲全殲，失去海路補給既聯軍好快面臨補給斷絕既局面，於是安東尼不得不加速兩軍既決戰，他下令屋大偉軍緩慢地向草叢推進，並係卡西烏斯之前主營所在既位置附近建立陣地，對布魯圖斯進行包圍。

同一時間缺乏卡西烏斯領導魅力既布魯圖斯好快就發現自己手下已經對拖延策略產生不滿，他們要求儘快同安東尼決戰；而安東尼對他既包圍亦逼使布魯圖斯將防綫向東面同南面伸延，否則解放者同南面尼波利斯既補給綫將被安東尼切斷，但他延長戰綫既決定變相令解放者既防綫更加脆弱。布魯圖斯自己話：我就好似當年既龐貝一樣，擔任指揮但又無法指揮。

布魯圖斯

係十月二十三日，布魯圖斯係手下既壓力下被迫發動對安東尼軍既總攻擊，係近距離爆發既戰鬥馬上就變成雙方老兵既白刃戰。布魯圖斯係左翼完全壓倒聯軍既陣綫，並且係騎兵既衝擊下實現突破，但東南面過分延長既戰綫好快就因人數不足而被安東尼突破，突破後既聯軍攻向布魯圖斯既左翼同後方。在聯軍既壓力下，解放者逐步後撤，但二三綫既預備役仍然能夠維持戰綫，直到屋大維軍奪取布魯圖斯營地既正門，令解放者軍隊被完全包抄，於是戰況好快就演變成一面倒既屠殺。布魯圖斯逃到附近既高地，但手下只剩四個軍團，在完全敗北之下，布魯圖斯決定自殺。

在腓立比一戰之後，當年參加暗殺凱撒既密謀集團幾乎全部死亡，但安東尼顧及到昔日同布魯圖斯既友誼，就下令手下向布魯圖斯既屍體蓋上紫色既布以示尊重。大量共和派既成員都在腓立比一戰喪生，包括小加圖既兒子。當時全個羅馬疆土，除左由小龐貝控制既西西里島以外，幾乎就再無能夠抵抗三巨頭既勢力。

贏得腓立比一戰既安東尼，順勢接管左昔日由解放者控制既富庶東方，而屋大維就得到意大利半島，高盧同西班牙。無參戰既雷必達影響力進一步被削弱，只得到貧窮既非洲。

搶錢，順手消滅埋自己既政敵

係好混亂，凱撒個時都未至於隨便就殺人

係毫無反對聲存在之下，元老院同年將凱撒神格化，而作爲凱撒兒子既屋大維就成爲”神既兒子“，並加封為英白拉多（拉丁語：Imperator，又譯為大元帥、統帥等）。但安東尼就暗地開始宣傳屋大維係個膽小鬼，並且將腓立比一役既勝利當做自己一個人既功勞。馬其頓一役以後，大批既老兵返回羅馬，於是屋大維就發現自己處於一個尷尬既局面，這群老兵要求自己給予退休既土地，這個最後令屋大維被迫再次打土豪，滿足左軍人以後，屋大維好快就面臨更加嚴峻既反對。

這個也是安東尼當初將羅馬讓給屋大維既原因。在安東尼既細佬，元老院多數派領袖盧修斯安東尼奧斯既鼓動下，元老院開始左新一輪對於屋大維既全面攻擊。同一時間屋大維逼使安東尼既女兒離婚既舉動，令安東尼奧斯得以係佩魯西亞趁機發動一場武裝叛亂。屋大維派兵鎮壓，顧忌於安東尼既勢力，安東尼既女兒同安東尼奧斯得以保存性命，但安東尼奧斯鼓動既元老院反對勢力既下場就截然不同。

係凱撒被暗殺既同一日，屋大維率領軍隊沖入元老院，屠殺同安東尼奧斯結盟既元老，接近三百名元老同官員被殺死，這場大屠殺令年輕既屋大維得到極其惡劣既名聲。

為左挽救同安東尼既聯盟，係公元前40年，三巨頭再次簽訂布倫迪斯條約確定彼此既疆界，雙方以奧尼利亞海為界，將東面劃給安東尼，西面劃比屋大維，為左修補同安東尼既裂痕，屋大維更加提議將自己天生麗質既姐姐，屋大維婭嫁給安東尼。當時屋大維婭正好喪夫，元老院在屋大維操縱下廢除寡婦在丈夫身亡十個月後不得再娶既規定。對於各方政治勢力來講，大家都希望促成這項婚約，他們相信以屋大維婭既美貌必定可以贏得安東尼既歡心，雙方結爲連理更加可以穩固兩大家族既關係，維持羅馬脆弱既和平。

屋大維婭

HBO羅馬電視劇集裏面，屋大維仲上過自己個靚家姐。（有naked scene ）

於是在雙方大力推動下，安東尼前往羅馬，而羅馬當地亦大肆舉行慶典慶祝，昔日殺戮造成既白色恐怖好似都被大家完全遺忘一樣。屋大維婭係臨行前，特登將屋大維手下既阿格里帕同密西納斯拉到一旁，非常悲傷地說：現在我的丈夫同弟弟都係當今世上一流既指揮官，如果因爲失和而陷入戰爭將會陷入無可挽回既悲慘處境，無論邊方勝出，屋大維婭都要吞下苦果。

安東尼在設宴款待屋大維之後，雙方達成和解：屋大維向安東尼交付兩個軍團用以支持對安息既遠征，作爲回報安東尼向屋大維交付100首戰船。在歡樂既氣氛之下，似乎和平已經降臨到羅馬。

在擺平安東尼之後，屋大維得以專注處理割據於西西里既小龐貝。自從凱撒暗殺之後，小龐貝就在西西里建立自己既勢力，大批共和派同解放既奴隸亦都參與小龐貝既義舉，利用港口威脅意大利同地中海既貿易網絡。而西西里島作爲羅馬既糧倉，屋大維不能夠長期棄之不理。自從腓立比一役之後，屋大維就派手下阿格里帕展開對西西里既海上包圍。

在取得安東尼用以交換既戰船之後，屋大維就聯合非洲既雷必達對龐貝黨展開最後既攻勢。在米拉佐既海戰裏面，龐貝黨既海軍遭到徹底擊潰，小龐貝逃亡到米拉圖斯，並在公元前35年被安東尼奧斯既兒子抓獲處決。但由於這次處決是非法的，而且涉及安東尼既孫，於是安東尼同屋大維雙方關係再次陷入僵局。

同一時間，一直被當成毒l既雷必達，希望透過西西里起義拓展自己既勢力，他首先將十四個軍團進駐西西里島，並向屋大維得到這個島既控制權。屋大維就利用這個機會，指責雷必達毀約造反，屋大維派兵擊潰左不自量力既雷必達，而被剝奪所有公職既雷必達被逼流亡到意大利既奇爾切奧。自始淡出政壇。

在長達接近十年既包圍之下，西西里作爲羅馬既糧倉，大面積既農田被摧毀或者荒廢。但屋大維透過將這些荒廢既土地分給手下既老兵而獲得巨大既聲望。於是這批老兵還鄉之後，好快又將西西里重新變成昔日富庶同出產豐滿既土地。

諗起支那文革

而得到東方既安東尼就一直享受住同皇帝無分別既生活：他在希臘半島重新推廣希臘文化，作爲回報，他要求希臘向他繳付高昂既稅款。在亞洲他接受加拉太既重新加盟，並且介入猶太國既王位繼承權之爭，付立左後來非常出名既暴君希律王，換取猶太國每年大筆既進貢。

安東尼第一次同克麗歐佩特拉會面。

在公元前41年，安東尼得悉埃及女王克麗歐佩特拉美艷動人，於是他招喚克麗歐佩特拉前來塔爾索與他會面，回答一些關於對他忠誠的問題。事實上克麗歐佩特拉在整場内戰裏面都因爲凱撒私生子凱撒里昂既關係而企係凱撒既一邊。當托勒密十四世死後，克麗歐佩特拉立她的兒子凱撒里昂為王，同為共治者，並給於他稱號「篤愛父親、母親的·神」

被處死既阿爾西諾伊四世

克麗歐佩特拉在那裡華麗的登場，並以迷人的風采和談吐擄獲安東尼的心，安東尼於是花了前41年到前40年間的冬天在亞歷山卓陪她。為了確保她自己和凱撒里昂的政治地位安全，克麗歐佩特拉唆使安東尼下令殺了她的妹妹阿爾西諾伊四世，她妹妹此時正避居於羅馬控制下以弗所的阿耳忒彌斯神廟中，阿爾西諾伊便在神廟的階梯上被殺，這大大震驚羅馬人，因神廟有神聖的庇護權。

在後來安息入侵羅馬領土既時候，安東尼率軍離開埃及前往敍利亞，在18場以上既戰鬥中，已經熟悉帕提亞人戰法既羅馬軍團都擊敗對手，但無法取得決定性既勝利，正在這個時候，安東尼同意和屋大維婭結婚，但兩人既關係非常冷淡，迷戀克麗歐佩特拉既安東尼，對屋大維婭非常冷淡。

於是安東尼在對安息王國的戰爭失利後回到亞歷山卓，可能以埃及式婚禮與克麗歐佩特拉結婚。前36年之後還與克麗歐佩特拉生下小兒子托勒密·費拉德爾甫斯，並在亞歷山卓置家。在征服亞美尼亞之後，安東尼將米底亞王國既女兒同自己與克麗歐佩特拉生下小兒子訂婚。

被冷落既屋大維婭與馬克·安東尼生左兩個女兒，他們後來成爲三位羅馬皇帝的祖先。在安東尼和克麗歐佩特拉結婚之後，屋大維婭無奈地返回羅馬，屋大維於是要求屋大維婭返回自己既府邸，但被屋大維婭拒絕，屋大維婭並且要求自己既弟弟不要因爲自己既遭遇而決定同安東尼開戰。之後屋大維婭繼續住在安東尼既府邸並且照顧安東尼所生既兩個女兒，安東尼既手下來到羅馬談判，她都依舊以女主人既身份接待，由於她的忠誠、高尚的情操與善良的人性、以及維持傳統羅馬女性的美德，備受當代人們尊敬和推崇。

與此同時，安東尼就再次展露出自己大肆鋪張既本性，係埃及亞歷山卓，他擅自在亞歷山大里亞舉行凱旋儀式，又在亞歷山大里亞的一個露天大型體育場舉行了一場準備得更為精心、規模更為宏大的典禮。在體育場中央有一個銀色的舞台，上面放置著兩個巨大的黃金寶座，大寶座前還有4個較小的、規格稍低的黃金寶座。當典禮開始後，妝扮得像埃及神話中的最高女神伊西斯的埃及豔后克利奧帕特拉七世女王登上其中一個大寶座，而穿著類似羅馬神話中的酒神巴克科斯的安東尼則也公然像國王一樣登上另外一個大寶座，埃及豔后的4個子女，包括與愷撒所生的長子和與安東尼所生的3個子女則坐在4個小寶座上，亞歷山大里亞的很多居民都趕來圍觀。

在儀式上，安東尼宣布埃及豔后克利奧帕特拉七世被尊為「眾王之女王」，而她與愷撒所生的愷撒里昂（即托勒密十五世）則被尊為「眾王之王」，兩人共治埃及、賽普勒斯、阿非利加和敘利亞，即是這些領地的女王和國王，不過稱號更為尊貴。

大兒子亞歷山大·赫利俄斯的穿戴像波斯帝國阿契美尼德王朝的君主，他被宣布為亞美尼亞、米底亞和帕提亞的「偉大的國王」，這些領地除了帕提亞之外都是昔日塞琉西帝國的領土。

女兒克利奧帕特拉·塞勒涅二世（也稱克利奧帕特拉八世）被宣布為昔蘭尼加和克利特島的女王。

小兒子托勒密·費拉德爾甫斯身穿馬其頓王族的禮服，被宣布為敘利亞和小亞細亞（奇里乞亞）的國王。

這個等同將大量羅馬既土地同屬國交到左埃及既手上，而兩人既稱號亦都遠遠超過他們本身既身份，好快消息傳開之後就引發元老院既反彈，他們擔心一旦安東尼戰勝屋大維，一直以來祖先經營既領土就會因爲這場聯婚就一下子落入埃及人既手上。對於屋大維來講，凱撒里昂既出現更加動搖自己作爲凱撒唯一繼承人既地位。於是屋大維趁機在元老院煽動羅馬對安東尼既不信任，隨住兩人之間唯一既婚姻聯係斷絕，兩人既關係已經跌到冰點。

好快，戰爭又會一觸即發。

下一集：羅馬共和國既最後一戰

僭主制必然是利用貧民瓜分富人既土地來獲得支持，千古定律。

真心共和國末年嘅歷史好好睇

終於黎到共和國收皮一刻

真心似銀河英雄傳説

亞歷山大對征服左既土地好少理
繼業者大部份都係前總督再割據自立
視王室如無物
什至起兵想殺左佢地孤兒寡婦

你岩，分封係亞歷山大死後自己傾出來

而大帝死前，馬其頓地區繼承左本身馬其頓既管理體系
希臘就係科林斯同盟
東方就係沿用波斯既行省制，但行省本身係獨立王國，馬其頓來既省督差唔多等於國王

睇書講過亞歷山大對內政感到好撚煩
佢既理想只係想睇到佢心中既世界盡頭
用今日角度睇就係日日諗住去印度玩既廢青

佢下面班大臣同將軍睇到佢廢既一面
自然偷偷落毒毒死佢

其實東方既希臘化國家已經知道長矛方陣唔夠羅馬方陣打
點解會keep住用足成百年?

羅馬式方陣對單兵肉搏戰既要求比馬其頓方陣要高好多
另一個原因就係羅馬既軍事革命未影響到佢地，所以對於大部分敵人馬其頓方陣都應付有餘

馬其頓繼承左波斯既手法對付東面打翻來既領土
當時波斯人都係唔多理下面被征服既人，你交齊賦稅就得，所以好多獨立既城邦存在，好似猶太人當時就比波斯放翻去立國，交足稅款就得無人會理

反而塞硫古到安息因為打仗既需要，皇權同中央政府先開始陸續強化，猶太人被希臘化都係呢段時間

但係前面都提過帕提亞善騎射
希臘方陣咁冇機動性點同遊牧民族打

唔怪得高米加拉咁多人都輸俾亞歷山大
同明朝差唔多
無事就各自為政
有事就一盤散沙各自投降

馬其頓方陣仲要靠騎兵配合玩砧錘戰術，塞硫古呢d因為有遊牧民族騎兵既加盟所以打帕提亞人多數係騎兵決戰
當然帕提亞人係騎兵上優勢好大，所以後來先得以取代塞硫古

馬其頓本國因為希臘山多既地形後來先完全依靠重裝步兵

咁支那政權對地方既控制權一定高好多

明朝唔同，明朝係因為太過集權，下面既地方脫離左中央政府基本上無抵抗能力

波斯個情況係，好多行省總督只需要轉換效忠對象就得，無必要為大流士既帝國而無左自己條命仔

推～

共和國的黃昏

克里奧佩脫拉，利用自己既美貌將凱撒同安東尼相繼征服，令呢兩位權傾羅馬既大將軍，成爲受自己擺佈既兵，甚至不費一兵就將羅馬徹底臣服於自己既石榴裙下，可謂收兵既最高境界。

她的傳奇，讓頻頻回首。在無數學者、詩人和藝術家的筆下，克里奧佩特拉成了美貌和淫蕩的代名詞。

莎士比亞：「淫蕩的克麗奧佩特拉喲，願愛情的魔力浸潤你那乾枯了的嘴唇！讓巫術和美貌相結合，再加上淫慾！把那浪子纏在酒食場中，令他頭昏腦漲；讓名廚用吃不厭的調味汁來刺激他的食慾。食與色就會令他置名譽於不顧，沉湎到昏睡不醒的地步！」

歷史總係由勝利者所寫，所以係後世羅馬學者既筆下埃及豔后總是穿著俗麗的紫衣、利慾薰心，身上妝飾一定都過度到令人討厭的程度。在羅馬史學家口中，不公不義與富裕奢華是雙生子。

因此克麗歐佩特拉有許多無可考證的故事，其中不少都是捏造同杜撰出來，因爲屋大維為左在羅馬製造輿論打擊安東尼既威望，派出朋友四處奔走散播不利於克麗歐佩特拉既傳聞，爭取開戰攻打安東尼既道德高地。

其中最知名的就是有一次，克麗歐佩特拉宴請安東尼享用一頓豐盛的大餐，期間克麗歐佩特拉向安東尼玩笑般打賭，賭她可以一餐花掉一千萬塞斯特爾提烏斯（Sestertius）銀幣，安東尼答應了。第二天晚餐，克麗歐佩特拉還是擺出平常般的宴席，安東尼開始嘲笑這一切。到了用餐下個階段，卻只上了一杯很濃的醋，只見克麗歐佩特拉解下她一個無價的珍珠耳環，把它丟入醋中溶解，喝下這杯飲品。然而，這個故事最初是由老普林尼寫下的，但那時已經離克麗歐佩特拉年代一百多年了，而且組成珍珠的碳酸鈣是無法溶解於醋中，除非把它磨成細粉才會慢慢融解。

為左塑造出安東尼縱情聲色，被克麗歐佩特拉迷惑既形象，這些傳聞都包括，安東尼係會見外國使節既時候公然朗讀自己同克麗歐佩特拉談情説愛既情書，或者是安東尼看見克麗歐佩特拉經過既時候馬上抛下職務陪伴女王。不過可以肯定既係，安東尼和克麗奧佩特拉七世的結合，並非全由情欲所驅使，而是具有政治目的。安東尼企圖穩定羅馬的東方行備，準備遠征帕提亞，以及同屋大維進行鬥爭，亟需得到埃及在財政上的支援。而克麗奧佩特拉七世正當埃及托勒密王國發生深刻的社會危機之時，她施展種種手腕，包括運用迷惑安東尼的方式，以圖在羅馬的強權之下，維護和發展托勒密王國，加強和擴大自己的統治權力。這些技巧實際上同後世既政治家無異，不少歷史學家都認爲，克麗歐佩特拉之所以成爲口誅筆伐既對象，主要還是因爲她女性既身份。

但安東尼抛棄合法妻子屋大維婭，轉爲與克麗歐佩特拉結合既決定引起不少安東尼陣營支持者既反感，不少安東尼的朋友被克麗歐佩特拉侮慢無禮既態度惹怒而轉投屋大維，其中包括迪流斯，他認爲克麗歐佩特拉暗地裏下毒謀害自己而逃往到羅馬。

但歷史上真實的埃及豔后，似乎並不像詩人們所描述的那般空有美貌，風流成性。英國古埃及學者在一批中世紀阿拉伯文獻中發現，克里奧佩特拉是一個充滿才華的數學家、化學家和哲學家。她甚至是一個偉大的建築師，將尼羅河的水引到亞歷山大城，就是她的功勞。克里奧佩特拉的宮廷是當時知識分子聚會的地方。她聰明、幽默、極具人格魅力，還精通希臘語、拉丁語、希伯來語、亞拉姆語、埃及語等九種語言。中世紀文獻稱她為「善良的學者」。

因爲聯婚失敗而頻臨戰爭邊緣既羅馬-埃及關係亦對羅馬既糧食供應造成影響，羅馬富庶既東方屬國包括埃及開始限制同屋大維控制區既貿易，其中埃及向羅馬輸出既糧食價格被惡意提高向屋大維施壓，令屋大維逼不得已需要採取行動。一方面屋大維係羅馬城内散播不利於安東尼既傳聞，另一方面，屋大維派出使節進行最後既和平游說，卻遭到克里奧佩特拉的怠慢：他不但不能獲得單獨接見安東尼既機會，甚至還在克里奧佩特拉豪華的晚宴裏面坐階級最低下既位置。不甘受辱既使節逃回羅馬並向元老院報告安東尼已經完全受克里奧佩特拉既掌控，安東尼已經完全係一個埃及人。

但單單休取羅馬妻子迎娶外國女王，每日舉辦豪華既飲宴，揮霍無道既宮廷生活，以至腐化既生活，雖然引起左由羅馬元老院到鄉郊農民既反感，但仍然無法作爲對安東尼開戰既理由。埃及進一步減少向羅馬出口糧食，東方附庸既進貢被安東尼截取，同一時間安東尼在近東對抗帕提亞人既戰爭正在節節勝利或多或少為他爭取到不少既軍事威望，正係屋大維面對住飢荒同財政赤字而稠張既時候...

在埃及托勒密王朝既財政支持下，安東尼既東征取得壓倒性勝利，以損失兩萬四千人既代價下，羅馬分別擊敗左老對手帕提亞人同亞美尼亞人。公元前34年，在對安息戰爭中背信棄義既亞美尼亞王被捆綁帶到埃及按照埃及既儀式參與凱旋式，令羅馬人引起極度既反感：歷史上從來無一個羅馬將軍會在羅馬以外既地方舉行凱旋式，安東尼既行爲更加加深左羅馬人對於他作爲克麗奧佩特拉“觀音兵”既印象。正如當時既羅馬人所講：羅馬就快變成埃及既一個行省了！

在凱旋式上，兩人同登黃金做成的王座，安東尼把埃及、科埃雷-敘利亞和塞浦斯路既羅馬領土/附庸，贈給克麗奧佩特拉七世。克麗奧佩特拉稱為“諸王之女王”，其子托勒密十五世稱為“諸王之王”。當消息傳到羅馬城之後，安東尼在東方的所作所為，激起左羅馬人的惱怒。他們斥責安東尼將羅馬的征服地贈與克麗奧佩特拉七世及其子女，準備遷都亞曆山大裏亞另建新王朝。在羅馬，人們對克麗奧佩特拉七世恨之入骨，認為她是除了漢尼拔以外構成對羅馬最大威脅的女王。這就使安東尼威信掃地，喪失了國內的有力支持。

這一點被屋大維利用，對他來講，比起安東尼割讓領土更大既威脅，係安東尼扶立克麗奧佩特拉同凱撒既私生子凱撒里昂為「萬王之王」，直接挑戰自己作爲凱撒繼承者既地位。鑒於安東尼之前曾經將王冠戴到凱撒既頭上，屋大維不顧冒犯羅馬的傳統習俗從維斯塔貞女手中取得安東尼放置於神廟中的遺囑，公布於眾。安東尼的遺囑記述了他對克麗奧佩特拉七世及其子女的領土分配，還指令克麗奧佩特拉七世將其遺體安葬在亞曆山大裏亞。利用這份遺囑，屋大維公開渲染安東尼背叛羅馬既形象，並且試圖建立世襲王朝。安東尼在羅馬的政敵們也擔心克麗歐佩特拉七世會對羅馬發起復仇之戰，並夥同東方地區來對抗羅馬，還會在羅馬登基為全世界的女皇，並開創一個遼闊的大帝國。

但安東尼非但不加以收檢，反而還指控屋大維背信棄義：沒有將由小龐貝手上收復既西西里島同自己平分，將雷必達既非洲屬地據爲己有，最後屋大維將整個意大利既土地分給手下，但就無留一份比安東尼既軍團。這更加激起左兩人之間既矛盾，屋大維利用洶湧既民情完全拒絕安東尼既要求，並且宣稱安東尼既軍團已經係東方征服左大片土地，他大可以將那些土地分給手下既軍人，而且安東尼征服富庶既亞美尼亞之後都無同自己分享。

安東尼得到這份答復之後，心知戰爭已經無可避免。他下令手下既16個軍團重新集結開往埃及沿海地區，而自己就跟隨克麗奧佩特拉既埃及海軍前往希臘城市以弗所。雖然安東尼既陸戰部隊遠較屋大維為優，但他為左取悅克麗奧佩特拉，就特地期望用埃及強勢既海軍將屋大維擊敗。埃及龐大而且華麗既多槳帆船需要大批槳夫操作，好大喜功既安東尼居然下令手下係希臘抓壯丁，加上之前安東尼對希臘索取大筆軍費既造法，令希臘城邦對安東尼強烈地反感。

托勒密四世時代既40槳座戰船「Tessarakonteres 」，據說要用4000名漿手來驅動，是世界上最大的人力驅動船舶。

相反，屋大維手下既羅馬海軍注重實用同機動性，而且人員都係訓練精良既海軍，並非臨時拉夫。

在完成開戰準備之後，屋大維代表元老院和公民大會以侵占羅馬人民財產為由，對克麗奧佩特拉七世宣戰，並以安東尼被克麗奧佩特拉迷惑以至吸毒導致神志失常為藉口剝奪了安東尼的執政官職務以及其他一切權力。

屋大維首先向被宣布為“國家公敵”既安東尼提出挑戰，要求安東尼率軍迎戰，甚至願意比騎兵後退一日既距離，容許對方係意大利登陸作戰。但擅長陸戰既安東尼，就用同樣豪邁既口氣挑釁對方這個“唔識打仗既黃毛小子”單對單單挑，或者係當年凱撒龐貝決戰既戰場決一高下。屋大維拒絕，並利用呢個時機迅速渡過亞德利德海，並且佔領伊比魯既科罕島和萊夫卡斯島作爲基地，尋求同安東尼既海軍一決高下。

安布拉基亞灣, 亞克興角

當時安東尼既羅馬埃及聯軍10萬人、戰船 500艘佈置在安布拉基亞灣，陸軍駐紮在海灣南岸一帶。而屋大維既聯軍就在打敗小龐貝海軍既名將阿格里帕領導下襲擊安東尼既後方補給綫。當時安東尼被南北夾擊，但由於他正在等待東方附庸國，包括猶太希律王，阿拉伯，米底亞等地派出既援軍，所以安東尼無意提前迎戰。於是在公元前32年年底，雖然兩軍都集結在阿卡納尼亞，但大規模會戰並無發生。

阿格里帕率領海軍不停洗劫親安東尼既希臘城邦，但正在過冬既安東尼軍並無備引誘而出，但安東尼決定派小規模既步騎兵襲擊屋大維軍但被擊退，安東尼甚至被逼放棄安布拉基亞灣北岸既陣地。被困在安布拉基亞灣南岸既安東尼，在克麗歐佩脫拉既建議下，決定在遭到全面包圍之前逐步放棄安布拉基亞灣，陸軍改爲駐守希臘既城鎮，而優勢海軍就退守亞歷山大港。屋大維得知後，下令阿格里帕率軍出擊阻止埃及安東尼聯軍突圍，於是在公元前31年9月1日，兩軍在亞克興角對出既怒海上遭遇。

決定羅馬，埃及以至整個西方國家命運既戰役就此展開。

安東尼將艦隊分為左、中、右三個編隊成一線展開，親率右翼編隊迂回敵方左翼，克麗歐佩脫拉女王率預備隊尾隨接應。屋大維針對敵方部署特點，也將艦隊分成左、中、右 3個編隊，並成一線展開，由海軍名將阿格裡帕指揮左翼編隊迎戰安東尼。

猶如海上要塞既quinqueremes

安東尼艦隊由140首較大型既quinqueremes組成，難以轉向，但在肉搏戰裏面有優勢。由銅片同優秀木材加固既船身亦可以抵禦衝撞，難以被擊沉既quinqueremes只可以被火攻擊沉。

Liburnian

而屋大維就由240首輕型既Liburnian式帆船組成，船體輕、航速快但容易被撞沉。

由於戰前迪留斯既叛逃，令屋大維得以掌握安東尼既部處，在阿格裡帕針對性打擊下，安東尼被逼延長戰綫，並希望利用大船既優勢組成防綫擋住阿格裡帕。但屋大維就下令所有戰船利用機動靈活的優勢，避開對方遠程矢炮的轟擊。於是在屋大維可以避戰下雙方初期並無發生決定性既會戰。

得知自己被包圍既安東尼決定將戰船組成緊密既防綫，而自己既旗艦就同克麗歐佩脫拉留在防綫既最後方，與此同時安東尼就下令北綫既艦隊主動迎戰阿格裡帕，透過延長屋大維既戰綫來打開南圈防綫既缺口。

阿格里帕的左翼編隊就運用撞擊、火攻、接舷跳幫等戰術進行反擊。安東尼船大體重，運轉不靈，被動挨打，損失慘重。作戰中，其中央和右翼編隊見勢不妙，有的掉頭回航。 率領預備隊的克麗歐佩脫拉埃及女王，不明真象，也下令其編隊掛起風帆利用南綫打開既缺口脫離戰場，駛向埃及。安東尼見女王抛棄自己逃亡，就無心再戰，命令旗艦尾隨其後撤退，棄自己既部隊於不顧。

眼見主帥臨陣出逃既安東尼艦隊好快陷入一片混亂，笨重既quinqueremes被快速穿插既Liburnian包圍孤立，好快陣型陷入完全崩潰，一首又一首戰船起火下沉，戰士奴隸紛紛跳海逃生，安布拉基亞灣陷入一片火海，屋大維下令解救落水者而贏得安東尼軍既歡迎。於是陸地上既安東尼軍在主帥逃亡之下，毫無反抗下就向屋大維投誠。於是這場決定羅馬命運既戰役，就在一面倒既情況下結束。

亞克興角戰役後，作爲羅馬作戰對象既克麗歐佩特拉向部處在亞細亞既屋大維提出要求，希望以安東尼退出政壇留在亞歷山大港終老為條件換取克麗歐佩特拉作爲羅馬既附庸繼續保有埃及既統治權。安東尼甚至還派出自己既兒子，向屋大維送上大批禮物求和。但形勢一面倒下既屋大維拒絕，堅持要克麗歐佩特拉處死或者放逐安東尼，意圖挑撥克麗歐佩特拉同安東尼既關係。安東尼得知之後，將屋大維既使節痛打一頓之後遣返。

克麗歐佩特拉為左安撫安東尼，每日舉辦大規模既盛宴，幾盡豪華，大肆鋪張，絲毫無打敗仗既意識。附庸國派出既使節送出微薄既禮物但就滿載而歸，大批既宮女戰士在亞歷山大港既皇宮裏面叩藥雜交，用酒池肉林來麻痹自己既安東尼-克麗歐佩特拉結果造成更多手下既叛逃。

給予了克麗歐佩特拉一季時間考慮既屋大維見交涉無果，就率軍由敍利亞，迦太基兩面出兵接近亞歷山卓。埃及托勒密王朝既守將賽硫卡係毫無反抗之下就將佩魯西姆獻給屋大維，並聲稱得到克麗歐佩特拉既授權。克麗歐佩特拉一怒之下將賽硫卡既全家交比安東尼處死。

屋大維軍輕而易舉地到達亞歷山大港近郊，安東尼率領自軍和埃及的聯軍要與敵人決戰。但上次海戰中安東尼抛棄部下既表現已經引起原本忠心既軍團不滿，加上安東尼抛棄羅馬人既身份每日沉迷酒池肉林，更加加深了部將對安東尼既不滿。於是手下既羅馬人紛紛以拒絕為埃及人而戰為藉口逃亡到屋大維既陣下，眼見大勢以去，連有保家衛國既責任既埃及軍隊都向屋大維投誠。

遭受大敗的安東尼絕望的哭喊，認為是克麗歐佩特拉和她的部隊背棄了他。當時克麗歐佩特拉擔心安東尼在絕望下會傷害她自己，或者是擔心自己會落入屋大維手上，她帶著兩個侍女躲到自己在希拉斯神殿旁邊既陵墓裏面，並且將全個皇宮既財寶搬到陵墓，並在陵墓準備好易燃既脂檀。絕望既安東尼提出同屋大維決戰，身為文弱書生既屋大維自然拒絕迎戰。

古代海戰係咪機動性強d嗰邊就贏
亞克興角海戰有d似成千年之後西班牙無敵艦隊同英格蘭對戰嗰場

巴打我喺p社game po見過你

估唔到呢場共和國最後一戰係咁一面倒

火炮出現之後就火力制勝

女人

女人真係累事
無啦啦帶隊船走人
之後又日日開party

快啲買嚟互射

其實安東尼精蟲上腦先搞到咁

我玩緊啦

窮途末路

克麗歐佩特拉眼見大勢已去，屋大維既軍隊已經將亞歷山大港包圍得滴水不漏。逃到陵墓裏面躲避羅馬軍隊既克麗歐佩特拉知道屋大維絕對不會放過凱撒里昂，於是秘密派人把她的兒子送到紅海邊的港口避難，準備逃亡印度。而她自己就回想起屋大維之前既承諾，於是就派遣侍女去找安東尼。

侍女去到王宮裏面，用非常淒厲既聲綫同安東尼彙報：克麗歐佩特拉已經自殺。安東尼悲傷中持劍刺進自己的腹部昏了過去，想要跟隨克麗歐佩特拉一同死去，然而這一刺無法讓安東尼致命，當他醒來後想請求周圍的人結束他的痛苦，但周圍的人都已經跑光了。

這時，克麗歐佩特拉派人來尋找安東尼。當安東尼知道克麗歐佩特拉尚活在人世，連忙讓人把他帶到陵墓門口，因為克麗歐佩特拉不願開啟陵墓的大門，只好讓重傷的安東尼從陵墓的窗口垂吊上去，由裡面克麗歐佩特拉等三個女人用繩子拚命拉上來。當克麗歐佩特拉見到安東尼快斷氣的模樣相當哀傷，甚至悲痛到爪扯自己的肌膚，毆擊自己的胸膛：我並無輸給那個初出茅廬既黃毛小子，而只有安東尼可以殺死安東尼。

自知死期將至的安東尼連忙安撫她的情緒，他要了一杯酒喝，交代一些遺言後，安東尼穿上羅馬既鎧甲同戰盔，黯然離世。.對於克麗歐佩特拉是否刻意通知安東尼自己自殺既消息來換取安東尼，以至她是否真心與安東尼相愛，後世有不同的解讀。

但可以肯定的是，安東尼死後，克麗歐佩特拉就宣佈開城投降。屋大維以凱旋既姿態進入亞歷山大港，並透過哲學家阿瑞烏斯讚美亞歷山大創建呢座偉大既城市，並宣佈赦免亞歷山大港既所有罪行。克麗歐佩特拉按照屋大維既條件，繼續保有名義上既管治權，而安東尼亦都得到厚葬。

幾日之後，屋大維親自會見多日閉門不出既克麗歐佩特拉。在羅馬軍隊進城之後，克麗歐佩特拉就被屋大維的自由民以巴弗提監視，防止她有尋短的行為，但克麗歐佩特拉在安東尼死後一直拒絕進食。

當時克麗歐佩特拉只穿著一件簡單既衣服，披頭散髮躺在床邊。屋大維一到，克麗歐佩特拉就哭訴自己之所以同羅馬對抗純粹係逼不得已，特別是她畏懼安東尼既權勢云云。安東尼並無採信克麗歐佩特拉既解釋，反而問她是如何取得對丈夫的影響力？她語重心長的回答：「積極守貞、凡事取悅、有分寸、不干涉，尤其是對丈夫情有獨鍾之物要假裝聽不見也看不見。」在最後關頭，克里奧佩特拉也曾色誘屋大維，但道德標準奇高既屋大維不為所動。屋大維要求克里奧佩特拉交出陵墓裏面既所有財富，並且要求對方跟隨自己前往羅馬，以向世界宣告羅馬與埃及重新和好。

克里奧佩特拉知道，這意味著自己將會被當成長頸鹿獅子老虎一樣既戰利品被帶到羅馬展示。在歡呼的民衆之中，自己將會被作爲蕩婦一樣既角色展示，然後好象維克利欽一樣在凱旋式後被公開處死。而她自己既國土，子女大半都會被屋大維所佔有，於是克麗歐佩特拉已心有死意，也清楚屋大維的企圖，在給屋大維寫了一封信以後，在以巴弗提沒有察覺下結束自己的生命。屋大維匆忙趕到時，克麗歐佩特拉已於床上逝世，她的侍女艾拉斯（Iras）死於她腳旁，而另一位侍女卡爾萌（Charmion）也搖搖欲墜，在整理克麗歐佩特拉的頭冠後隨即死去

關於克里奧佩特拉既死歷史學家有不同既見解。比較主流既意見，係克里奧佩特拉利用藏在無花果籃子中既毒蛇自殺。無花果籃由鄉民帶進來給她。克麗歐佩特拉讓毒蛇在自己手臂咬一口。普魯塔克同時也記載其他說法，如毒蛇是藏在瓶子中，克麗歐佩特拉藉著一根紡錘去撥弄激怒牠，再讓毒蛇咬自己手臂。
還有一說克麗歐佩特拉是把毒藥藏在空心的束髮針中，後服毒自殺。普魯塔克也透露沒人知道克麗歐佩特拉真正的死法。

在2010年，一位德國學者Christoph Schaefer決定挑戰這些可能的自殺理論，並認為女王實際上是服用一種混合多種毒物的毒藥，而毒發身亡。他研讀歷史文獻並請教毒物學家，認為埃及眼鏡蛇的毒液並不是每次被咬都會注入體中，他認為克麗歐佩特拉如果要自殺不會選這麼沒效率的方法，而且埃及眼鏡蛇的蛇毒具有神經毒素，它會引影響生物體的神經系統，導致產生痙攣、呼吸困難、嘔吐等現象，然而這跟歷史記載不相符，因羅馬史家卡西烏斯·狄奧記載克麗歐佩特拉是無痛，且安詳的死去。這位學者認為克麗歐佩特拉可能是服毒自殺，這樣也可能使女王和侍女等三人差不多同時死亡。因此他與毒物專家Dietrich Mebs嘗試用當時已知的毒物，只要用一種毒堇添加附子草、鴉片的混合毒藥就可以達成當時記載的效果，並認為克麗歐佩特拉應該是用類似成分的毒藥。

有學者懷疑這位堅毅的女王根本不是會自殺的性格，而應該是他殺。因為屋大維的住處離克麗歐佩特拉的陵墓不過200多米，屋大維到達的時間也不過十幾分鐘，據毒蛇專家大衛·沃若說，最有可能是「aspis」的埃及眼鏡蛇致人死亡的時間最快也得半個小時，而且一條蛇的毒液也不致使三個人都死亡。因此犯罪研究專家帕特·布朗並不認為克麗歐佩特拉自殺，並認為是屋大維在殺死凱撒里昂後，為了不讓他未來的統治受到影響，他派人殺了埃及豔后。帕特·布朗認為，當時正好屋大維剛剛統治羅馬之刻，為了不讓他的聲譽受到影響，所以才編造了埃及豔后被毒蛇咬死的假相。

而凱撒里昂在逃亡印度前，落入屋大維的手中，他的命運就因一個屋大維的顧問借用荷馬的史詩所說的：「凱撒過多，絕非好事」，屋大維因此害怕凱撒里昂會威脅他作為凱撒唯一繼承人的地位，而下令將他處死。他的逝世不僅代表埃及托勒密王朝法老結束，也代表整個古埃及法老時代的終結。隨著克麗歐佩特拉與其兒子的逝世，托勒密王國成為歷史，埃及最終淪為羅馬的一個行省。

屋大維（奧古斯都）治下既羅馬版圖

對羅馬人來說，放縱與目無法紀是希臘人留下的特質。克麗奧佩特拉則是雙重嫌疑犯。第一，因為她來自一個「天生擅長欺騙」的文化；第二，羅馬人對亞歷山大城充滿不信任。羅馬人無法區分異國「風情」與「情色」，而克麗奧佩特拉正是他們所不了解的玄祕東方的化身，是埃及充滿感官刺激的土地及一條難以捉摸、與眾不同的河流的象徵。舉凡跟她接觸的男性似乎到頭來都會被沖昏了頭，或是起碼也會更改他們原有的計畫。

屋大維順利結束埃及既戰事以後就以勝利者既姿態返回羅馬，無法帶同克麗歐佩特拉帶返羅馬既屋大維惟有製造出一尊雕像，以克麗歐佩特拉被毒蛇藏繞既姿態展示，對羅馬人來講克麗歐佩特拉就好似希臘神話裏面色誘水手既女妖一樣。在凱旋式上，屋大維宣佈羅馬既共和體制已經得到恢復，屋大維手下軍隊同行省既控制權再次轉交元老院。與此同時，屋大維同手下阿格里帕同時被選為執政官。

阿格里帕雖然是屋大維自幼既朋友，但屋大維非常清楚這位戰無不勝既名將絕對有條件成爲第二位蘇拉，凱撒或者是安東尼，於是他後來硬生生逼阿格里帕離了婚，然後把自己的女兒嫁給了他。因此阿格里帕既兒子就是屋大維既繼承人，阿格里帕就無理由會造反。

克麗歐佩特拉另外三個與安東尼所生的子女交由安東尼的前妻屋大維婭扶養，然而關於其子的命運不清楚，但克麗歐佩特拉的女兒克麗歐佩特拉·塞勒涅二世最後嫁給努米底亞國王尤巴二世，成為共治女王。

辛苦晒巴打打左咁耐，學到唔少野

屋大維竟然忍得住

為左籠略民心，屋大維將自己既大部分財產捐給國庫，用以興建羅馬版圖裏面既道路同基建，但明眼人都看得出，羅馬既共和體制已經名存實亡，例如屋大維既當選只是因爲他將軍隊解散而得到軍隊既大批鐵票，而他之前對元老院既清洗已經令元老院的意志為他所掌握。前27年，他在官方場合表態要還政元老院並讓自己的勢力退出埃及。元老院不僅拒絕他的請求，還授予他對西班牙、高盧、敘利亞的統治權——此為羅馬兵力最富的三省。這個時候，元老院只保留對糧倉非洲迦太基同兵源馬其頓兩個行省既控制，但每個羅馬人都知道，這只是元老院作爲橡皮圖章既另一個體現，當時屋大維手握超過二十個軍團，而元老院只有五到六個。元老院這個任命，就好似人大釋法一樣，只是將屋大維既僭越合法化，一方面保留羅馬元老院象徵性既權威，另一方面小心翼翼地幫屋大維避開成爲超越法律同傳統既僭主。屋大維為了權力的實質，甘心放棄權力的外表，安撫羅馬人民的自尊心：他非常清楚羅馬並不願接受一個專制君主

在公元前27年1月16日，元老院向37嵗既屋大維授予「奧古斯都」（Augustus）和第一公民（Princeps）既稱號。奧古斯都稱號和古代宗教有關，據說語源為「權威」（auctoritas）並和視者（augur）的靈踐有關。在當時人的宗教信仰中，這個稱號意味著持有者擁有超越人的權威且任何章程皆不能對其地位性質定義。此外，這種用來鞏固屋大維權力的特別辦法也讓其即將來臨的帝治與其還是個人時的恐怖統治判然分開。

第一公民，字源自於「Princeps Senatus，元老院首席議員」這個稱號其實是西塞羅發明出來的，為了解決羅馬晚期憲法危機，他認為需要建立一個強有力的行政首腦，於是就成立了一個第一公民制度。羅馬皇帝的真實頭銜實際上是保民官和元戎，也就是說，人民領袖和大軍的統帥。由於他掌握了這樣的權力，事實上他是至高無上：其字面意思雖然是首席的元老，但其議事決定權高於其他議員，甚至同時擁有傳統的保民官、統帥等統治大權，並時常參與執政官的競選。基本上，元首制通常被認為是「披著共和制外衣」的君主制。而奧古斯都既改制，就被視為羅馬帝國的開端。

通常，受任第一公民者，還兼具有軍事統帥的身份，以及伴隨的統治大權，這都已經讓「第一公民」具有法定的君王權力。從屋大維開始，第一公民還伴隨著「奧古斯都」的頭銜，以及家族名「凱撒」的繼承，這在實值意義上都已經成了羅馬皇帝與其皇族的代名詞。

但是元首制既羅馬，從法律上講，第一公民仍然是共和國的一個官員。因此第一公民的權力基礎係由元老院和人民的授予，而非天授。因此第一公民必須受到法律的約束，亦即「法律超越於皇帝之上（Leges super principem）」。

[img][/img]

奧古斯都深諳執政官並不保證他的絕對權力。前23年，他辭去執政官職，接受其他二職。一為保民官職（tribunicia potestas），於是其可以任意干預元老院並在元老院之前決斷。因爲保民官職通常處理民事，這進一步鞏固了他的權力。二為「統治大權」（imperium proconsulare maius高於諸總督的權力），這給予他在領土管理的任何事件上有最高權威。普遍認爲奧古斯都在前23年裡披上了黃袍。然而，他仍使用第一公民這個稱號。

阿格里帕擔任執政官時興建既羅馬萬神殿，用以紀念亞克興角海戰既勝利。

同一時間，奧古斯都渴望擁立姐姐屋大維婭的兒子馬塞盧斯作爲自己既繼承人，引起左自己手下梅塞納斯，阿格里帕同妻子莉薇婭既不滿。而奧古斯都既妻子莉薇婭就希望她與前夫所生的兒子提庇留繼任。於是她趁機中傷阿格里帕，令他和奧古斯都的友誼蒙上了厚重的陰影。阿格里帕在卸任後被迫離開羅馬去敘利亞任總督——一種體面的流放。

阿格里帕既雕像故意將他刻畫成年紀比奧古斯都要老十嵗，實際上兩人同年出生。

翌年，馬塞盧斯死於食物中毒，後來歷史學家批評這個中毒事件是因為奧古斯都的妻子莉薇婭下毒。

莉薇婭

而奧古斯都卸任執政官之後，仍然保有對屬於自己既行省既統治大權（Imperium），但其它行省就歸由元老院管治。這很快令奧古斯都陷入憲政危機。公元前24年，馬其頓行省既總督馬可斯.帕拉姆斯被控在無元老院授權下就展開對色雷斯既戰爭，而色雷斯是羅馬既盟友，於是色雷斯王就透過羅馬既法庭控告帕拉姆斯侵權既舉動。帕拉姆斯就聲稱自己得到剛剛去世既馬塞盧斯私人授權，馬塞盧斯作爲奧古斯都既繼承人，自然令人聯想到馬塞盧斯動用既是來自奧古斯都既統治大權。

但問題是馬其頓是屬於元老院管轄既行省，不受奧古斯都既統治大權所干涉，這場訴訟好快就逼使奧古斯都本人都要出庭作供，即使法庭並沒有傳召他。奧古斯都堅稱自己並無下達越權既命令。陪審員最後判處帕拉姆斯有罪，但即使如此，奧古斯都仍然陷入非常尷尬既境地。

為左避免再次出現類似既局面，奧古斯都被授予羅馬城内既統治大權（Imperium）。傳統上羅馬既統治大權只適用於羅馬以外既行省，而羅馬既統治權就由元老院任命既執政官所掌握。但奧古斯都改制之後，他將會在羅馬城内擁有僅此於執政官既權力，包括司法豁免權。所有原本由保民官同執政官所享有既權力都交由奧古斯都掌握。公元前22年，奧古斯都在此參選執政官但落選，平民派擔心貴族派將會再次加害奧古斯都，加上糧食短缺引發羅馬城内既暴動。奧古斯都動用他既統治大權分發糧食而獲得貧民既支持。公元前‘19年，奧古斯都被授予終身執政官既權力。

同一時間，馬塞盧斯死後阿格里帕立即就被重召回羅馬。奧古斯都需要阿格里帕的友誼與幫助。而作爲謀士既梅塞納斯就建議奧古斯都把女兒嫁給阿格里帕，使他們的關係更爲密切。於是奧古斯都讓阿格里帕與Marcella離婚並在前21年將他女兒朱麗耶·凱撒里絲（Julia Caesaris）（瑪爾凱路斯的遺孀，以她的美麗、才能和放蕩而著稱）許配給他。奧古斯都同時將自己權力既戒指交比阿格里帕，這向外界表明了阿格里帕作爲奧古斯都繼承人既身份。與此同時，羅馬城内既統治大權都被授予阿格里帕。

在內政上，奧古斯都使用從帝國聚斂來的巨大財富提供給軍隊優厚的待遇；他裝潢首都，大興娛樂活動以愉悅羅馬市民。其自誇「一座塼城在我手裏變成了大理石的城市」。他建造了新的元老院會所（Curia），建造了阿波羅神廟與朱利烏斯神廟。他還在大角鬥場（Circus Maximus）附近建神龕。據載，卡比托利歐（Capitoline）神廟和龐培劇院（建時未署此名）俱為奧古斯都營造。同一時間，更多既凱爾特部落同意大利同盟得到公民權並且參加元老院既權利。

其建立了交通部，並完成了一個龐大的交通網，促進了帝國的通訊、貿易及郵政。奧古斯都還建立了世界上第一支消防隊。其還在羅馬建立了一支常規警力。奧古斯都強烈鼓勵對羅馬神祇的崇拜，尤其是阿波羅。其把羅馬戰勝埃及敍述為羅馬神戰勝埃及神。其贊助維吉爾的埃涅阿德就是懷著提高羅馬先人聲望之目的。奧古斯都還整頓世風，讚美婚姻、家庭與生育；攻擊奢侈、豪庶婚、濫交（包括賣淫和同性戀）和通姦，莉薇婭的女兒朱麗亞，由於性情淫蕩非常，結果被奧古斯都放逐。。

奧古斯都還是文藝保護人。他幫助詩人、藝術家、雕塑家與建築家。他的統治時期是羅馬文學的黃金時代。在其保護下，賀拉斯、李維、奧維德與維吉爾脫穎而出。這些人士讚美其天才，以接近其標準，以免被逐。奧維德就因傷風化（奧古斯都的標準）而被放逐。他贏得了幾乎整個羅馬知識界的讚譽，儘管很多人私下仍追念共和國。他運用娛樂和慶祝其本人與其家族節日的手段贏得了群眾的支持。

在軍事上，奧古斯都創立了羅馬第一支常備軍（包括海軍），並把軍團駐扎在邊境，以防止他們干預內政。與此同時奧古斯都將自己既嫡系部隊改組為禁衛軍（Praetorian Guard）衛戍京畿並保衛皇帝本人。

奧古斯都在公元前26年至前19年順利征服北西班牙山區最後兩支持續反抗羅馬數百年既凱爾特部落。經歷高盧騷亂的反復，阿爾平地區亦被征服。羅馬的疆域擴展至多瑙河的自然疆域，包括伊拉利琴（巴爾幹地區），潘諾尼亞（匈牙利）都成爲羅馬既行省，在非洲方面，羅馬既埃及行省疆界向南擴展到尼羅河上游接近埃塞俄比亞既地區。中東猶太國既國王被廢黜而且同敍利亞合併，奧古斯都改爲扶立後來非常著名既希律王管理猶太人，他既管轄區包括拿撒勒。後來在奧古斯都的人口普查命令下，一對大衛支派既年輕夫婦就因此需要由拿撒勒前往伯利恆向羅馬總督登記。正因爲如此，在伯利恆的馬槽裏面，一個影響羅馬國運同西方文明既嬰兒誕生，引證了猶太人先知彌迦的預言，不過這是後話。

公元前25年，加拉太王被謀殺，整個王國被羅馬佔領成爲加拉太行省。在東方，羅馬吞併了亞美尼亞和高加索，而擴張中止於安息帝國的邊境。奧古斯都並無仿效自己的養父凱撒同對手安東尼，展開類似亞歷山大既大規模東征，反而他依賴高加索既附庸國作爲羅馬和波斯既緩衝區，而在敍利亞奧古斯都部處左大軍組嚇安息帝國既野心。莉薇婭的兒子提比略被奧古斯都派遣前往東方，和安息帝國談判，而安息帝國的使節亦在公元前20年交還卡萊戰役繳獲既克拉蘇軍旗。奧古斯都以此作爲安息向羅馬臣服既象徵。後來提比略在日耳曼尼亞獲勝以後，得到了在羅馬舉行了小凱旋式的殊榮，進一步確立作爲奧古斯都繼承人既地位。

提比略

德魯蘇斯對日耳曼尼亞既入侵

公元前16年，羅馬征服阿爾卑斯山既阿爾平地區，以此作爲基地，羅馬在公元前12年，在奧古斯都養子尼祿·克勞狄·德魯蘇斯領軍下入侵日耳曼尼亞地區。日耳曼斯卡姆布里族被征服，隨後從高盧北部海上入侵並征服了沿岸日耳曼部落。兩年後德魯蘇斯的戰績使羅馬佔據了威悉河以西幾乎全部領土，並爲羅馬帝國建立日耳曼省奠定了基礎，他因此獲得日耳曼尼庫斯既頭銜。然而同年德魯蘇斯從馬背上摔落後不久傷重不治而死，他和馬克·安東尼之女小安東尼婭結婚，其中兒子克勞狄一世為後來羅馬朱里亞·克勞狄王朝的第四任皇帝。

到公元前13年前爲止，羅馬21場戰爭既勝利都被歸功於奧古斯都本人，他因此被稱爲英布拉多（Imperator）：這是戰爭時代中臨時執掌全國統治大權（Imperium）的最高軍職，事後撤職歸權，而在特殊偉大的勝利之後，在戰場上大軍的部隊會對他們的指揮官歡呼「英白拉多」；在被呼「英白拉多」之後，勝利的將領有權在他的名字後面使用這個頭銜，而在奧古斯都既任内，這個頭銜成爲他終身既榮譽稱號，後來變成羅馬皇帝之名銜的一部份，而且進入歐洲政治詞語，成為「皇帝」的同義詞。

奧古斯都時期的文藝作品把他長達四十年的統治描寫成羅馬一個新的「黃金時代」。奧古斯都設計了一個長遠的、理想的帝國基礎；這基礎就是持續實行了三個世紀的元首制(27 BC-284 AD)。這元首制由起初實施的二百年，被傳統認為羅馬和平時期。在此期間,整個帝國的凝聚力在城市生活、經濟鏈、共同的文化、法治和宗教規範下變得越來越強大。而羅馬帝國既首都羅馬在公元前一百年至公元四百年這段時期一直是世界上最大的城市。從屋大維統一羅馬至馬爾庫斯·奧列里烏斯過世（公元180年），長達200年左右的時間羅馬大致富強穩定，沒有較大的戰亂，因此史稱「羅馬治世」（拉丁語：Pax Romana）

公元前二十七年，由屋大維成爲奧古斯都開始，被後世歷史學家視爲羅馬帝國既開端，但即使如此，過去羅馬共和國既政治生活仍然如常：執政官的選舉仍舊定期舉行；保民官繼續進行他們的立法；參議員依然在元老院進行辯論...作為羅馬共和國的正式名稱，即使元老院既重要性不斷降低，「元老院與羅馬人民」（SPQR）直到西羅馬滅亡前仍然是羅馬的正式國名。

~ 全文完 ~

屌終於完左

之後得閒再寫埋帝國史

共和國歷史真係好精彩
睇左咁多篇，有咁多將領，由大Scipio打柒漢尼拔到屋大維之間都係大約200年既歷史
我仲以為過左好耐

我想睇呀

仲以為寫到1453

我要睇羅馬墮落

去玩下阿提拉先

東羅馬玩得幾順
西羅馬真係玩死人
本身已經俾人圍，連國家技能都廢過人

留名先

西羅馬十足1944年既德國

HOI 1944德國又係好Q難玩

玩呢啲國家總係會懷住滿腔復興帝國既熱血俾人收皮

this is life

西羅係國王廢，技能廢，加埋一堆城市紅面同外敵入侵

一開波就要燒一堆城市自保

幾符合史實

拜占廷個期d歷史都幾悶下

而家先玩緊Rome 2 有排都未開得隻Attila

Honarius真係羅馬史上最廢既皇帝之一
Btw見到有人教係唔洗燒城市，不過前期每場仗都要自己親手打去殺曬班蠻族同叛軍,仲有保住西班牙同意大利
不過我自己試左西羅馬2 turn已經放棄，太難

睇完巴打篇文，真係覺得幾千年前羅馬希臘城邦人民普遍既民智都比依家遠東人民高得多。

有時我真係好懷疑平均東亞人智商最高呢個論點

有時候完全唔關智商事
氣候同環境會影響文明發展，令某啲文明贏在起跑線
所以其實美洲人智商唔低，係環境問題
當然政制同文化都有影響啦

美洲古文明衰在無大型運輸動物，馬雅人係好聰明

直情係無可供畜牧既動物
所以係完全輸曬

Btw隔離明帝國個po好多大中華膠

Estland

希臘城邦既雅典民主制同羅馬既共和制先鼓勵到人參加公共事務
宜家現代民主國家政制既根源都可以追溯到希臘同羅馬

好多人將明朝那些事兒當成史料

羅馬既影響力真係大到過左2000年都仲有影響力

好彩有人屌姐

rome 2 有排打

仲未完

玩唔到rome 2

巴打加油，等緊你開post

多謝先
到適當時機會出POST
雅賓巴都加油

西方哲學同理性將制度帶到後世

反之中國就不斷輸出君臣意識，階級制度，而好既野比人改得7788要黎迎合統治者

兩位巴都加油
因為你地我學多左好多野

巴打

終於追完，獲益良多
香港既歷史教育真係好撚垃圾，就算讀history都完全唔會提羅馬，出到去同鬼佬講讀世史真係比人笑到面都黃

古典時期兩希，法國大革命打後，係西方歷史最精華既地方

獲益良多

香港(包括英治/英屬香港既70年代)剩係教國民黨人同親國民黨大中華派所寫既中史, 係咁講中華華夏民族點博大精深而東南亞國家就係蠻夷

永嘉之亂實際上等於歐洲既民族大遷移，由五胡到唐朝都可以見到鮮卑/突厥既色彩，東晉同劉宋就等於拜占庭既角色

香港既中史書成日秦朝、明朝同孫文, 再唔係就j國民黨或支共

因為你個演化po買左書黎睇
兩位巴打都打油，你地嘅文都好高汁

雅賓巴打, 諗起呢本漫畫.

希特拉《我的奮鬥》日本漫畫版入門版

希特拉《我的奮鬥》漫畫版

不過希特拉做左好撚多戇鳩決定(eg 德國唔暫緩再進一步進攻蘇聯既莫斯科, 希特拉完全唔聽德國國防軍講, 德國唔俾愛沙尼亞同拉脫維亞建立主權獨立國家, 德國戰線太長)

雅賓巴打, 諗起呢本日本漫畫.

希特拉《我的奮鬥》日本漫畫版入門版

希特拉《我的奮鬥》漫畫版

不過希特拉真係做左好撚多戇鳩決定(eg 德國唔暫緩再進一步進攻蘇聯既莫斯科, 希特拉完全唔聽德國國防軍講, 德國死都唔俾愛沙尼亞同拉脫維亞建立主權獨立國家完全隔絕於蘇聯未來吞併, 德國戰線太長)

我的奮鬥都出漫畫

呢本野2010年日本出, 無意中搵日自(日本海上自衛隊)既日文字搵到

日本 “應該” 好過曬現代德國既閹割版, 再加上日本冇現代德國咁左膠

打算再寫 ？

Btw我嘗試喺Rome 2 historical battle 用斜式陣線，又真係俾我件垃圾贏到喎

邊場

叫Zama

就黎1001

好有興趣睇樓主會唔會再講多啲

其實樓主打唔打算講羅馬帝國
利申：好撚想睇

好撚想睇

sem break再寫

評已正

巴打講羅馬工程技術d文好高質

公元4年

第一公民奧古斯都係羅馬在位第三十一年，困擾羅馬長達百年既内戰同軍人統治循環得以結束，羅馬人民得以安享平靜既三十年。來自希臘，近東，埃及，地中海以至安息王朝既財富源源不絕地透過貿易流入羅馬，奧古斯都甚至自誇一座塼城在他的手裏面變成了大理石的城市。係新興建既角斗場上面，每日上演住奴隸既決鬥來取悅由世界各地來臨羅馬既群衆，羅馬市民係慶典上享受住免費派發既麵包，過去佔據羅馬街頭既貧民幾乎徹底絕跡，取而代之既係步伐齊整既禁衛軍巡邏住羅馬既街道。

係十五年前，羅馬大軍係尼祿·克勞狄·德魯蘇斯既帶領下越過盧比亞河進入萊恩河北岸，日耳曼部落斯坎佈利人臣服於羅馬既軍旗下。對比起羅馬甚至高盧而言，日耳曼既社會制度非常原始，由於糧食缺乏同日耳曼尼亞嚴酷既生存環境，日耳曼人無辦法建立大型城鎮，他們只擁有以幾百人為中心的定居點，以部落既形式生存。

原居斯堪的那維亞半島一帶既日耳曼人因爲氣候轉變而開始移入日德蘭半島同易北河一帶，再進入萊恩河東岸，係馬略時期，一支叫做辛布里人既日耳曼部落率先進入羅馬，並且係阿勞西奧戰役全殲羅馬十六個軍團，令羅馬遭受比起坎尼更加慘重既失敗。於是這群高大健壯，金髮碧眼而且勇敢好鬥既日耳曼人一直成爲羅馬人所敬畏既對手。係奧古斯都繼子提比略率領下，羅馬征服了萊茵河到易北河的廣大地區，而凱撒（奧古斯都）就特意要求係投降既部落強征日耳曼人進入羅馬軍隊。

當時投降既日耳曼部落當中包括一支稱爲切盧斯克人既部落，為左保證日耳曼人既忠誠另一方面將呢批蠻族開化，部落酋長既首領海爾曼同他既兄弟被當成人質帶去羅馬。係羅馬海爾曼改名阿爾米尼斯（Arminius，其實暗藏原始日耳曼語 erminaz（ IRMIN ），意思是「偉大的」）接受軍事教育，通曉拉丁文，並獲得羅馬公民權， 成為同化成功的“好羅馬人”。阿爾米尼斯作爲羅馬軍隊既精英，代表住奧古斯都率領日耳曼人組成既軍團出征巴爾幹半島，並征服潘諾尼亞。他的兄弟被羅馬生活方式的豪華與精致所征服，對羅馬忠心耿耿。

阿爾米尼斯

係公元前4年，羅馬派遣瓦盧斯前往日耳曼尼亞擔任總督。這位曾經係敍利亞擔任總督既羅馬貴族，以鐵腕手段同個人既貪婪而聞名，他係敘利亞執政時，統領4個軍團，施行苛政和高稅收引發猶太人大規模民變。即使如此，瓦盧斯依靠娶屋大維姪女的裙帶關係，在凱撒面前仍然係紅人，於是他得以贏得日耳曼尼亞總督既職位。

瓦盧斯

他上任之後迅速就扭轉左提比略軟硬兼施的政策，大規模縱容手下對日耳曼部落進行劫掠，同時又不改異常荒淫放縱既生活習慣。與此同時，阿爾米尼斯被被派往瓦盧斯手下服役...

係同一時間，羅馬猶太行省

對於羅馬人來講，除左日耳曼人以外，巴勒斯坦地區就住左另一批特別難搞既麻煩民族。這批被稱爲猶太人既居民，經歷巴比倫，亞述，波斯，以至希臘人既統治下，即使被視爲最低賤既奴隸仍然拒絕改信征服者帶來既宗教。係龐貝時期，羅馬人親自見識猶太人對試圖引入希臘文化既激烈反彈。極度排外既呢個東方民族，仍然頑劣地堅持他們古老但又古怪既一神信仰，拒絕任何多神教進入他們所謂神聖既土地上面。奧古斯都以普遍寬容既原則，並無採取任何強制將猶太國羅馬化既措施，反而他採用間接統治既原則。

父親曾經救過凱撒一命既希律王被奧古斯都特准而統治猶太行省既加利利地區，而在耶路撒冷，羅馬就透過猶太人既大祭司，富商和官吏抽取稅賦。但對猶太人來講，這絲毫沒有改變自己作爲被征服者既地位。希律血緣上是猶太人既宿敵以東人，猶太人不認爲希律是猶太人既合法君主。

正在貧富差距不斷擴大，希律既統治日益殘酷既情況下，係迦南地區，有一個身穿粗衣麻布既猶太人自稱先知，並且取代耶路撒冷既權威私自為自己既“門徒”係約旦河施洗，勸人悔改。他口中批判耶路撒冷統治階層既虛僞，並且向門徒宣講革命理念：猶太人既王即將重新降臨世界，以色利王國終將重建。這位被稱爲施洗約翰既怪人，好快得到大批迦南地區既貧民擁護。

公元前4年，居里扭接替派往日耳曼尼亞既瓦盧斯出任敍利亞總督，在上任之後他就要求猶太加利利地區按照奧古斯都既規定舉行人口普查並且要求全體猶太人宣誓效忠奧古斯都（並承認猶太國自古以來就是羅馬不可分割既一部分等等）。呢個時候，係伯利恆馬槽一個嬰孩誕生了.

唔開新post

真係有耶穌

又有得睇喇

係文呀

文呀

係咪講到1453年